<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämiaašijin västideijee ministerij ja Sämitigij presideentâi cuákkim Tukholmast 22 p. skammâmáánu 2010</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2010</year><wordcount>140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1411&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="poytakirjasuomeksi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=1410_itemid=10.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=1412_itemid=10.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Pevdikirje </em></p>
<p><em type="bold">Sämiaašijn västideijee ministerij já Sämitigij presideentâi čuákkim Tukholmast 22 p. skammâmáánu 2010 </em></p>
<p><em type="bold">1.  Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume – Kollekielâ </em></p>
<p>Ministereh já sämitigij presideentah tuhhiittii oovtmielâlávt tave-eennâmlii säämi kielâpalhâšume  – Kollekielâ – njuolgâdusnubástus, mii lii taan pevdikirje lahtosin.</p>
<p>Páhuduvvoo,  et meiddei sierâ nomâttum kielâpalhâšume árvuštâllâmlävdikodde lii oovtmielâlávt nomâttâm ive 2010 palhâšumeuážžoid já lii kuáđđám kirjálii vuáđustâs. Palhâšume uážžooh lává Máret Sárá já Lajla Mattsson Magga.</p>
<p>Sämiáášij tave-eennâmlâš virgealmaiorgaan pivdoo valmâštâllâđ ive 2012 palhâšume jyehim.</p>
<p><em type="bold">2.  Tave-eennâmlâš sämisopâmuš – jotkâpargo </em></p>
<p>Čuákkimistis 12. 11.2008 ministereh já sämitigij presideentah lijjii oovtmielâliih tast et taveeennâmlâš sämisopâmuš kyyskee pargo kalga jotkuđ.  Pivdui, et sämiaašij tave-eennâmlâš virgealmaiorgaan rähtá iävtuttâs tast, maht máhđulijd ráđádâlmijd puávtáččij olášuttiđ. Taat pargo lii tääl käärvis já ráđádâllâmvyehi kavnoo lahtosist. Sämiministereh já sämitigij presideentah láá oovtmielâliih tast et puáttee proosees kalga olášuttiđ ráđádâllâmvyehiiävtuttâs mield, mii lii pevdikirje lasattâssân.</p>
<p>Tukholmast skammâmáánu 22 p. 2010</p>
</body></document>