<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Toimâttuvast - kela.fi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>https://www.kela.fi/toimattuvast</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fin">Siirry sisältöön</p>
<p xml:lang="fin">Siirry etusivulle</p>
<p xml:lang="fin">Suomi  </p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">På svenska </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">In English </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Saameksi </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Selkosuomeksi </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Lättläst </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Viittomakielellä </p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">På teckenspråk </p>
<p type="listitem">Other languages </p>
</list><p xml:lang="fin">Hae</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Saame /</p>
<p type="listitem">Anarâškielân /</p>
<p type="listitem">Äššigâspalvâlem /</p>
<p type="listitem">Toimâttuvast /</p>
</list><p type="title">Puáđi eelliđ</p>
<p>Kela palvâlemsaajeest tun uážuh Kela hiäđoid lohtâseijee persovnlii ravvim já stivrim. Tun puávtáh meid kyeđđiđ ucâmuš tâi ášástâllâđ äššigâskiäččusáin.</p>
<p>Tun puávtáh meid väridiđ ääigi Kela palvâlemsajan (suomâkielân) . Väärrid ääigi, jis tuu eellimtile muttoo já tun tarbâšah ravvuid Kela torjui ucâmist jiehke kaavnâ tuu tarbâšem tiäđu ovdâmerkkân Kela viermisiijđoin.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Kela palvâlemsajeh</p>
<p>Tun kaavnah palvâlemsoojij, ášástâllâmsoojij já Virtu-soojij ohtâvuotâtiäđuid já ávusorroomaaigijd palvâlemsaje ucâmist (suomâkielân).</p>
<p>Uusâ palvâlemsoojijd </p>
<p>Jis tun tarbâšah tulkkum, te vääldi ohtâvuođâ Kelan. Palvâlemäššitobdee väärrid tunjin táárbu mield jotteemääigi já tuulhâ ášástâllâm várás.</p>
<p>Ášástâldijn Kela palvâlemsaajeest vääldi fáárun persovntuođâštus, tego vyeijimkorttâ tâi passâ. Jis tun hoittááh nube ulmuu ääši, te tun tarbâšah tuu persovntuođâštus lasseen ohtâlistum väldikirje taan ulmust.</p>
<p>Luuvâ lase Kela-aašij hoittáámist nube peeleest.</p>
<p type="title">Ášástâllâmsajeh já Virtu-palvâlemsajeh</p>
<p>Ášástâllâmsaje lii Kela já eres almolij ornijdumij oovtâst paijeentoollâm palvâlemsaje. Tobbeen tun uážuh Kela uuccâmluámáttuvâid já tieđettemčáállusijd, tun puávtáh kyeđđiđ ucâmuš já finniđ almos uápistem hiäđuin sehe Kela viermipalvâlusâi kiävtust.</p>
<p>Virtu-palvâlemsaajeest tun puávtáh kevttiđ viermipalvâlusâid sehe printtiđ, kopijistiđ já skannađ äššikiirjijd nuuvtá. Virtu-palvâlemsaajeest tun uážuh meid älkkeht ohtâvuođâ Kela káiduspalvâlusân.</p>
<p xml:lang="fin">© Kansaneläkelaitos</p>
</body></document>
