<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Omâhâštipšoi vajoidittemkuursah</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Omahastipsoi_vajoidittemkuursah_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/219214b8-1243-4b01-8c0a-f0092defda7b</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Kiäs</p>
<p type="listitem">jis tun tipšoh jyehi peeivi tuu omâháá tâi aldaulmuu já tuu toimânahcâ lii vaarâst hiäjuluđ puácuvuođâ tâi omâhâštipšoo pargoost šaddee sreevâ tiet tâi jis tust láá silloomtavdâmeerhah, moh uhkedeh tooimâ omâhâštipšon.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ kuursân, veikâ tun jieh lah <span type="quote">”virgálâš”</span> omâhâštipšoo já tust ij lah omâhâštipšosopâmuš kieldáin.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ vajoidittem meid uđđâsist, jis tast lii iše tuu vajemân.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vie">Uuccâm</p>
<p type="listitem">Uusâ vajoidittem luámáttuvváin KU 132</p>
<p type="listitem">Lahte tuu ucâmušân B-tuáhtárciälkkámuš tâi västideijee tiäđuid siskeldeijee talhâstieđâlii čielgiittâs, mast avžuutteh vajoidittem já oovdânpyehtih ton ulmijd</p>
<p type="listitem">Lahte tuu ucâmušân lasseen tuu päikkikieldâ rähtim, enâmustáá ive puáris čielgiittâs tuu já tipšomnáál omâháá pääihist cevzimist.</p>
<p>Jis tuu tipšomnáál omâhâš / aldaolmooš uásálist kuursân te suu toimânahcâ kalga leđe taggaar, ete sun ciävzá vajoidittempeeivij ääigi oovtmanolâš išettáá. Tuu omâháá vaigâd tipšo sáttá leđe iästu oovtâst uásálistmân já taan tiileest tunjin lii muulsâiähtun uásálistiđ kuursân ohtuu.</p>
<p>Omâhâštipšoi vajoidittem- kuursah Omâhâštipšoi vajoidittemkuursâst tun uážuh torjuu tuu jieijâd vajemân já paargon omâhâštipšon. Tun puávtáh uásálistiđ kuursân ohtuu tâi oovtâst tuu tipšomnáál rävis omâháin.</p>
<p>Tärhibijd tiäđuid omâhâštipšoi vajoidittemkuursâin tun kaavnah čujottâsâst www.kela.fi/kuntouskurssihaku.</p>
<p>Kela uárnee vajoidittemkuursâid sierâ meid sämikielâláid.</p>
<p>Talle kurssâ tuálloo suomâkielân já tulkkojuvvoo táárbu mield jieškote-uv sämikielân.</p>
<p>Tärhibijd tiäđuid sämikielâláid čuosâttum omâhâštipšoi vajoidittemkuursâin tun kaavnah čujottâsâst www.kela.fi/kun-touskurssihaku. Tun puávtáh uuccâđ sämikielâlijd kuursâid valjiimáin kiellân <span type="quote" xml:lang="fin">”Saame”</span>.</p>
<p>Koijâd vajoiditmist</p>
<p>Vajoidittem palvâlemnummeer 020 692 205</p>
<p>Virgeomâhâšlinjâš 020 692 235</p>
</body></document>
