<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Pärniperruuh</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>2266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Parniperrui_torjuuh_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/8c2a655c-3782-4837-9952-4e77003fb124</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Pärniperruuh</p>
<p>UÁNIHÁVT JÁ ČIELGÂSÁVT</p>
<p>Pärniperrui torjuuh 1</p>
<p>Kii puáhtá uážžuđ pärniperruu torjuid? 2</p>
<p>Ovdil ko pärni šadda 3</p>
<p xml:lang="sms">Ko pärni šadda 5</p>
<p>Pärnitipšo torjuuh 10</p>
<p>Jis pärni puáccáá 13</p>
<p>Elettemtoorjâ 14</p>
<p>Uuccâm já mäksim 15</p>
<p>Návt Kela palvâl 17</p>
<p>Siskáldâs1</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Pärniperrui torjuuh</p>
<p>Taan tieđettemčáál usist muštâluvvoo, ete maht</p>
<p>Kela tuárju pärniperruid.</p>
<p>Tieđettemčáálus muštâl ive 2020 ti leest.</p>
<p>Mieldi iä lah puoh torjui detaljeh.</p>
<p>Kela máksá pärniperrui ruđâlii torjuu eeni äpittesvuotâääigi rääjist.</p>
<p>Kela torjuu vievâst vaanhimeh sättih leđe parnijn tehálij vuossâmui mánuppoojij ääigi.</p>
<p>Maŋeláá Kela tuárju päärni tipšo já päärnist šaddee koloid.</p>
<p type="listitem">Kela torjuuh pärniperruid láá</p>
<p type="listitem">enijtoorjâ</p>
<p type="listitem">vaanhimijpeiviruuđah</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">pärnilase</p>
<p type="listitem">pärnitipšo torjuuh</p>
<p type="listitem">pyeccee já váduli  päärni torjuuh</p>
<p type="listitem">elettemtoorjâ.</p>
<p type="listitem">Vaanhimijpeiviruttâ li  ohtsâš nomâttâs torjuid, moh láá</p>
<p type="listitem">enijruttâ</p>
<p type="listitem">sierânâsenijruttâ</p>
<p type="listitem">ejijruttâ</p>
<p type="listitem">vaanhimijruttâ.</p>
<p>Täärhist meid, ete puávtáh-uv uážžuđ maidnii eres Kela mäksim torjuid.</p>
<p>Eres perrui lohtâseijee Kela torjuuh láá ovdâmerkkân aassâm torjuuh, puáccáámân lohtâseijee sajanmáávsuh, uáppee já viärjukenigâsli uážžum torjuuh já pargottesvuotâtoorjâ.</p>
<p>Toh láá oovdânpuohtum jieijâs tieđettemčáállusijn.2</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Kii puáhtá uážžuđ pärniperruu torjuid?</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ</p>
<p>Kela pärniperruu torjuid, ko kuulah Suomâ sosiaaltoorvon já aasah fastâ Suomâst.</p>
<p>Motomin torjuid pyehtih uážžuđ meid eres ulmuuh, jis sij pargeh</p>
<p>Suomâst.</p>
<p>Jis tun lah aassâm olgoenâmijn teikâ varriimin olgoenâmáid, te täärhist, ete puávtáh-uv uážžuđ</p>
<p>Kela mäksim torjuid.</p>
<p>Varrim Suomân tâi Suomâst meddâl puáhtá vaikuttiđ Kela mäksim torjuid.</p>
<p>Šoddâm3 mp9 mp1 ihe2 ive3 ive1. luokka2. luokka17 ive</p>
<p>Enijruttâ</p>
<p>Vanhimijruttâ</p>
<p>Päikkitipšo toorjâ / njyebžilis tipšoruttâ Priivaat tipšo toorjâ Uásitipšoruttâ</p>
<p xml:lang="est">Pärnilase</p>
<p>Ejijruttâ (ohtsis 9 okkod)**puáhtá tool âđ oosijn ton räi, ko pärni tiävdá 2 ive.</p>
<p xml:lang="fkv">PEERÂHIÄĐUH KO 1. PÄRNI ŠADDA3</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Ovdil ko pärni šadda Jis tun oskoh, ete lah vyerdimin, te vääldi ohtâvuođâ tuu päikkikieldâ enijravvi ttâhân.</p>
<p>Enijravvi ttuv palvâlusah láá nuuvtá.</p>
<p>Ravviittuvâst tun uážuh šiev ravvuid äpittesvuotâääigi já šoddâdem várás.</p>
<p>Toos lasseen ravvi ttuvâst čuávuh eeni já párnáá tiervâsvuođâtile.</p>
<p>Enni kalga eel iđ tuáhtártäärhistmist äpittesvuođâ aalgâst majemustáá 18. äpittesvuotâohhoost.</p>
<p>Täärhistmist tun uážuh äpittesvuotâtuođâštus.</p>
<p>Tun tarbâšah tuođâštus, ko uusah Kelast torjuu.</p>
<p>Enijtoorjâ</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ enijtorjuu, ko äpittesvuotâ lii pištám 5 mánuppaje.</p>
<p>Tun puávtáh valjiđ enijpakkeet tâi 170 eurod.</p>
<p>Enijpakettist láá tipšotarbâšeh já pihtâseh párnáá várás.</p>
<p>Šoddâm3 mp9 mp1 ihe2 ive3 ive1. luokka2. luokka17 ive</p>
<p>Enijruttâ</p>
<p>Vanhimijruttâ</p>
<p>Päikkitipšo toorjâ / njyebžilis tipšoruttâ Priivaat tipšo toorjâ Uásitipšoruttâ</p>
<p xml:lang="est">Pärnilase</p>
<p>Ejijruttâ (ohtsis 9 okkod)**puáhtá tool âđ oosijn ton räi, ko pärni tiävdá 2 ive.</p>
<p xml:lang="fkv">PEERÂHIÄĐUH KO 1. PÄRNI ŠADDA4</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Enijruttâ</p>
<p>Enni kalga pääcciđ enniriijân majemustáá 30 argâpeivid ovdil rekinistum šoddâdemääigi.</p>
<p>Ko enni páácá enniriijân, te sun uážuškuát enijruuđâ.</p>
<p>Enijruttâ máksoo 105 argâpeivid ađai suulân 4 mánuppaje.</p>
<p>Enni puáhtá pääcciđ enniriijân tolemustáá 50 argâpeivid ovdil rekinistum šoddâdemääigi.</p>
<p>Tal e enni uážžu enijruuđâ-uv tolebáá.</p>
<p>Uusâ enijruuđâ majemustáá 2 mánuppaje ovdil rekinistum šoddâdemääigi.</p>
<p>Täärhist ovdil uuccâm, ete uážuh-uv enniriijâ ääigi päälhi.</p>
<p>Mušte almottiđ pargoadeleijei enniriijâst 2 mánuppaje ovdil riijâ algâttem.</p>
<p>Sierânâsenijruttâ</p>
<p>Jis tun erdâšuuh pargostâd suonjârdmân, kemikaaláid tâi njuámmootavdáid, te tun puávtáh pääcciđ pargoost meddâl tállân, ko äpittesvuotâ lii kavnâttum.</p>
<p>Tágárijn tilálâšvuođâin tun uážuh sierânâsenijruuđâ.5</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Päärni šoddâm maŋa vaanhimeh uážžuv leđe parnijn pääihist.</p>
<p>Kela máksá taan ääigist ruđâlii torjuu, mi tuurvâst perruu puáđuid.</p>
<p>Enijruttâ</p>
<p>Päärni šoddâm maŋa eeni enniluámu juátkoo suulân 3 mánuppaje.</p>
<p>Iänán máksoo enijruttâ taan ääigi.</p>
<p>Ejijruttâ</p>
<p>Eeči puáhtá toollâđ ri jâ ohtsis enâmustáá 54 argâpeivid ađai suulân 9 okkod.</p>
<p>Kela máksá ejijri jâ ääigist ejijruuđâ.</p>
<p>Tun puávtáh leđe ejijriijâst 1–18 argâpeivid ađai 3 oho pääihist ennijn siämmáá ääigi.</p>
<p>Tun puávtáh leđe ennijn pääihist siämmáá ääigi enâmusta neelji paajeest.</p>
<p>Jis tun lah jo toollâm 18 argâpeivid ri jâ, te puávtáh vala toollâđ 36 argâpeivid.</p>
<p>Tun puávtáh toollâđ taid ton maŋa, ko vaanhimijruuđâ uážžum li nuuhâm.</p>
<p xml:lang="sms">Ko pärni šadda</p>
<p>Jis tun jieh lah vala toollâm ollágin ri jâ, te tun puávtáh toollâđ ohtân puoh 54 argâpeivid ri jâ.</p>
<p>Jis peerâ uážžu jyemeháid, te Kela máksá ejijruuđâ 18 argâpeivid lase.</p>
<p>Puávtáh toollâđ täid peeivijd ennijn siämmáá ääigi teikâ ton maŋa ko vaanhimijruttâ li nuuhâm.</p>
<p>Ejijrijjâ tuál oo ovdil ko pärni lii 2 ive.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ ejijruuđâ meid maajeeldkietân.</p>
<p>Uusâ ejijruuđâ kuittâg majemustáá 2 mánuppaje keččin tast, ko pärni lii tiävdám 2 ive já 2 mánuppaje.</p>
<p>Täärhist ovdil uuccâm, ete uážuh-uv tun ejijriijâ ääigi päälhi.</p>
<p>Almoot pargoadeleijei ejijriijâst 2 mánuppaje ovdil ko rij â álgá.</p>
<p>Jis tuu rij â lii enâmustáá 12 argâpeivid, te almoot tast mánuppaje muuneeld.</p>
<p>Puávtáh uuccâđ ejijruuđa meid, jis lah ovdâmerkkân irâtteijee, pargottes olmooš tâi uáppee.6</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Vaanhimijruttâ</p>
<p>Vaanhimijriijân puáhtá pääcciđ nubbe tâi nubbe vanhim.</p>
<p>Suái pyehtiv leđe ri jâst meid vuáruluvâi.</p>
<p>Vaanhimijrijjâ pištá 158 argâpeivid ađai suulân ihepele.</p>
<p>Kela máksá vaanhimijriijâ ääigist vaanhimijruuđâ.</p>
<p>Ko vaanhimijruttâ nohá, te pärni lii suulân 9 mánuppaje puáris.</p>
<p>Jis peerâ uážžu jyemeháid,te Kela máksá vaanhimijruuđâ 60 argâpeivid lase.</p>
<p>Jis enni huolât päärnist ohtuu, te sun puáhtá leđe vaanhimijriijâst kuhheeb.</p>
<p>Sun puáhtá uážžuđ vaanhimijruuđâ 54 argâpeivid kuhheeb, jis vaanhimijrijjâ li álgám 1.4.2019 teikâ ton maŋa.</p>
<p>Taat váátá, ete päärnist ij lah visásmittum eeči tâi nubbe olmooš, ki puávtáččij uážžuđ ejijruuđâ.</p>
<p>Enni kalga eel iđ šoddâdem maŋa tuáhtártäärhistmist já toimâttiđ Kelan monnjâtarkkumtuođâštus.</p>
<p>Kela taarbâš tuođâštus, vâi tot puáhtá mäksiđ vaanhimijruuđâ.</p>
<p>Uusâ vaanhimijruuđâ mánuppaje ovdil ko algâttah ri jâ.</p>
<p>Vaanhimeh sättih meid porgâđ uásiäigipargo já tipšođ päärni vuáruluvâi.</p>
<p>Taan ääigist Kela máksá uásivaanhimijruuđâ kuohtuid vanhimáid.7</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Mon ennuv torjuu uážžu?</p>
<p>Enijruuđâ, sierânâsenijruuđâ, ejijruuđâ já vaanhimijruuđâ meeri rekinistoo ihepuáđui mield.</p>
<p>Ihepuáđuin uáivild tuu puáđuid 12 mánuppaje ääigist.</p>
<p>Jis puávtáh uažžuđ torjuu ovdâmerkkân vyesimáánu 2020 rääjist, Kela rekinist torjuu meeri tai puáđui mieldi, maid tun lah uážžum 1.4.2019-31.3.2020.</p>
<p>Toorjâ lii ain ucceeb ko pälkki.</p>
<p>Táválávt tot lii suulân 70 % puáđuin.</p>
<p>Toorjâ máksoo argâpeeivijn (mieldiluhâmáin lávurduvâid).</p>
<p>Jis tun uážuh vaanhimijriijâ ääigist päälhi, te Kela máksá torjuu tuu pargoadeleijei.</p>
<p>Torjui vaaikut meid tot, jis tun lah jottáám uápuid tâi lamaš pyeccen tâi pargottemmin.</p>
<p>Ucemus toorjâ lii suulân 716 eurod mánuppaajeest.</p>
<p>Ovdâmerkkân uáppee uážžu taan verd torjuu.</p>
<p>Vaanhimijpeiviruuđah láá viäruvuálásiih puáđuh.</p>
<p>Pargei čoggâšuvá iäláttâh já iheluámu, ko sun li enijriijâst, ejijriijâst tâi vaanhimijriijâst.8</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Toorjâ adoptiovaanhimáid</p>
<p>Kela tuárju adoptiopäärni vaanhimijd masa siämmáánáál ko biologisijd vaanhimijd.</p>
<p>Adoptiovaanhimeh iä pyevti uážžuđ enijruuđâ, mutâ sij uážžuh vaanhimijruuđâ kuhheeb ääigi ko táválávt.</p>
<p>Vaanhimijruttâ máksoo ton peeivi rääjist, ko tun uážuh adoptiopäärni tuu tiipšon.</p>
<p>Adoptiopäärni eeči puáhtá toollâđ ejijriijâ tego eres-uv eejih.</p>
<p>Jis adoptistáh päärni olgoenâmijn, te tun puávtáh uuccâđ Kelast ruđâlii torjuu adoptio koloid.</p>
<p>Kela-korttâ</p>
<p>Ko pärni šadda Suomâst, te tiätu tast mana pyecceiviäsust aalmugregisterân já tast Kelan.</p>
<p>Pärni uážžu persovntubdâlduv.</p>
<p>Ko pärni lii uážžum noomâ, te Kela vuolgât pááikán Kela-koortâ ađai pyecceetáhádâskoortâ.9</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p xml:lang="est">Pärnilase</p>
<p>Kela máksá jyehi päärnist pärnilase.</p>
<p>Pärnilase máksoo ton mánuppaje loopân, kuás pärni tiävdá 17 ihheed.</p>
<p type="listitem">Pärnilase máksoo paarnij mere mield:</p>
<p type="listitem">vuossâmuu päärnist suulân 95 e/mp</p>
<p type="listitem">nube päärnist suulân 105 e/mp</p>
<p type="listitem">kuálmád päärnist suulân 134 e/mp</p>
<p type="listitem">niäljád päärnist suulân 163 e/mp</p>
<p type="listitem">vi đâd já jyehi čuávvoo päärnist suulân 183 e/mp.</p>
<p>Uánádâs e/mp uáivild euro/eurod mánuppaajeest.</p>
<p>Ohtuuhuolâtteijee uážžu aledem, mii lii jyehi päärnist suulân 63 e/mp.</p>
<p>Pärnilase lii viäruttes puátu.</p>
<p>Pärnilase máksoo táválávt iänán, iäčán tâi eres huolâtteijei.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ pärnilase siämmást, ko tun uusah vaanhimijpeiviruuđâid adai enijruuđâ, sierânâsenijruuđâ, ejijruuđâ já vaanhimijruuđâ .</p>
<p>Puávtáh uuccâđ pärnilase meid sierâ.10</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p type="listitem">Vaanhimijriijâ maŋa tun puávtáh</p>
<p type="listitem">tipšođ päärni pääihist já uážžuđ päikkitipšo torjuu</p>
<p type="listitem">orniđ páárnán pri vaat peivitipšo já uážžuđ päikkitipšo tâi pri vaat tipšo torjuu</p>
<p type="listitem">porgâđ enâmustáá 30 tijmed ohhoost já uážžuđ njyebžilis tipšoruuđâ</p>
<p type="listitem">pieijâđ päärni kieldâli  peiviti pšon.</p>
<p>Tipšorijjâ</p>
<p>Vaanhimijriijâ maŋa nubbe vaanhimijn puáhtá pääcciđ tipšođ päärni pälhittes tipšori jân ton räi, ko pärni tiävdá 3 ive.</p>
<p>Almoot pargoadeleijei tipšoriijâst majemustáá 2 mánuppaje ovdil ko tot álgá.</p>
<p>Pärnitipšo torjuuh</p>
<p>Päikkitipšo toorjâ</p>
<p>Päikkitipšo torjuu puáhtá uuccâđ, jis vuálá 3-ihásii päärni tipšoh eres ko kieldâpeivitipšoost, ovdâmerkkân pääihist.</p>
<p>Tipšoo puáhtá leđe päärni vanhim tâi ki nii eres, ovdâmerkkân ákku tâi äijih tâi pálkkááttum tipšoo.</p>
<p>Päikkitipšo torjuu ij pyevti uážžuđ, jis pärni lii kieldâ peivitipšoost.</p>
<p>Päikkitipšo torjui kuleh tipšoruttâ já tipšolase.</p>
<p type="listitem">Tipšoruttâ lii</p>
<p type="listitem">suulân 342 e/mp oovtâ vuálá 3-ihásiist</p>
<p type="listitem">suulân 102 e/mp jyehi eres  vuálá 3-ihásii päärnist</p>
<p type="listitem">suulân 66 e/mp jyehi  paijeel 3-ihásiist mutâ vuálá škovlâahasii päärnist. 11</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Tipšolase uážžu tuše oovtâ päärnist, já tot lii enâmustáá suulân 183 e/mp.</p>
<p>Tipšolase meeri meriduvvoo vaanhimij puáđui mield.</p>
<p>Päikkitipšo toorjâ lii viäruvuálásâš puátu.</p>
<p>Tuu päikkikieldâ puáhtá mäksiđ kieldâlase.</p>
<p>Koijâd lasetiäđuid päikkikieldâst tâi Kelast.</p>
<p>Pri vaat tipšo toorjâ</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ pri vaat tipšo torjuu, jis tuu päärni tipšo pálkkááttum tipšoo tâi pri vaat peivitipšosaje.</p>
<p>Pärni kalga leđe vuálá škovlâahasâš.</p>
<p>Torjuu ij pyevti uážžuđ, jis pärni lii kieldâ peivitipšoost.</p>
<p>Pri vaat tipšo torjui kuleh tipšoruttâ já tipšolase.</p>
<p>Ton lasseen tuu päikkikieldâ puáhtá mäksiđ kieldâlase.</p>
<p type="listitem">Tipšoruttâ puáhtá leđe jo-uv  suulân 174 e/mp tâi suulân 64 e/mp tađe mield, mon vijđes päärni peivitipšovuoigâdvuotâ lii.</p>
<p type="listitem">Stuárráb tipšoruuđâ Kela  máksá ovdâmerkkân talle, jis vaanhimeh pargeh tâi  joteh uápuid olesáigásâžžân.</p>
<p type="listitem">Ucceeb tipšoruuđâ Kela máksá,  jis vaanhimeh tâi nubbe sunnust lii ubâ peeivi pääihist.</p>
<p>Suijân puáhtá leđe ovdâmerkkân nube päärni tipšo tâi pargottesvuotâ.</p>
<p>Ucceeb tipšoruttâ máksoo meid ovdâmáttááttâsahasijn paarnijn.</p>
<p>Tipšoruuđâ lasseen tun puávtáh uážžuđ tipšolase enâmustáá suulân 146 e/mp.</p>
<p>Tipšolase meeri meriduvvoo puáđui mield.</p>
<p>Jis tun uážuh ucceeb tipšoruuđâ, te meid tipšolase máksoo peel in.</p>
<p>Kela máksá torjuu pálkkááttum tipšoi tâi peivitipšosajan.</p>
<p>Pri vaat tipšo toorjâ lii viäruvuálásâš puátu.12</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Njyebžilis tipšoruttâ</p>
<p>Tun puávtáh porgâđ enâmustáá 30 tijmed ohhoost já tipšođ eres ääigi tuu päärni.</p>
<p>Tal e tun uážuh ucceeb päälhi, mutâ uážuh Kelast njyebžilis tipšoruuđâ.</p>
<p>Kela máksá njyebžilis tipšoruuđâ vuálá 3-ihásii päärnist.</p>
<p>Kuohtuuh vaanhimeh pyehtiv uážžuđ njyebžilis tipšoruuđâ.</p>
<p>Suái kolgâv kuittâg leđe meddâl pargoost já tipšođ päärni sierâ ääigi tâi sierâ peeivi.</p>
<p>Njyebžilis tipšoruttâ máksoo pargoääigi mield.</p>
<p>Tipšoruttâ puáhtá leđe jo-uv suulân 244 e/mp tâi suulân 162 e/mp tađe mield, mon ennuv tun koskâmiärálávt poorgah oho ääigi.</p>
<p>Kela máksá njyebžilis tipšoruuđâ tuše oovtâ päärnist häävild.</p>
<p>Njyebžilis tipšoruttâ lii viäruvuálásâš puátu.</p>
<p>Uásitipšoruttâ</p>
<p>Kela máksá uásitipšoruuđâ škoovlâst 1. já 2. luokkaast orroo päärnist.</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ uásitipšoruuđâ, ko poorgah enâmustáá 30 tijmed ohhoost päärni tipšo tiet.</p>
<p>Uásitipšoruttâ lii suulân 98 e/mp.</p>
<p>Tot lii viäruvuálásâš puátu.13</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Jis pärni puáccáá</p>
<p>Jis tuu pärni puáccáá, te tun puávtáh tuálvuđ suu tiervâsvuođâkuávdážân tâi pri vaat tuáhtárân.</p>
<p>Kela máksá uási pri vaat tuáhtár máávsuin.</p>
<p>Toos lasseen Kela sajanmáksá uási talkkâsij haddeest.</p>
<p>Tiervâsvuođâkuávdáá tipšoid</p>
<p xml:lang="smj">Kela ij sajanmäävsi.</p>
<p>Jis vuálá 10-ihásâš puáccáá</p>
<p>Jis vuálá 10-ihásâš pärni puáccáá kivkked, te tun puávtáh pääcciđ meddâl pargoost tipšođ suu.</p>
<p>Tot kočoduvvoo koskâpuddâsâš tipšorijjân.</p>
<p>Tun puávtáh tipšođ päärni enâmustáá 4 peeivi.</p>
<p>Pargoadeleijee ij taarbâš mäksiđ päälhi koskâpuddâsii tipšoriijâ ääigi.</p>
<p>Kela ij määvsi torjuid taan ääigist.</p>
<p>Vaigâdávt pyeccee já vádulii päärni tipšom</p>
<p>Kela tuárju vaigâdávt pyeccee tâi váduli päärni tipšom.</p>
<p type="listitem">Kela torjuuh já palvâlusah láá</p>
<p type="listitem">sierânâstipšoruttâ vaanhimân, kote tipšo vuálá 16-ihásii päärni</p>
<p type="listitem">vuálá 16-ihásii vádulâštoorjâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kela tálhudemvajoidittem.14</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Jis vaanhimeh iäránává, te päärnih pääcih távjá nube vaanhimân.</p>
<p>Tal e tot vaanhim, kiän lunne pärni ij aasâ, máksá elettemtorjuu vaanhimân, kiän lunne pärni áásá.</p>
<p>Vanhim, kiän lunne pärni ij aasâ, kočoduvvoo elettemkenigâslâžžân.</p>
<p>Motomin elettemkenigâslâš ij määvsi elettemiše tâi elettemkenigâslâš vaanhim ij lah.</p>
<p>Tal e Kela puáhtá mäksiđ elettemtorjuu ton vaanhimân, kote tipšo päärni.</p>
<p type="listitem">Kela máksá elettemtorjuu, jis</p>
<p type="listitem">elettemkenigâslâš vaanhim ij lah máksám elettemiše</p>
<p type="listitem">elettemiše li  elettemkenigâsli  ekonomâlii tile tiet ucceeb ko elettemtoorjâ</p>
<p type="listitem">päärni adoptist tuše ohtâ vaanhim</p>
<p type="listitem">päärnist ij lah visásmittum eeči</p>
<p type="listitem">päärnist lii visásmittum eeči,  mutâ elettemiše ij lah puáhtám visásmittiđ.</p>
<p>Elettemtoorjâ li päärni kuáttá suulân 167 e/mp.</p>
<p>Elettemtoorjâ lii viäruttem.</p>
<p>Elettemtoorjâ</p>
<p>Tiäđuh elettemkenigâslâžân</p>
<p>Jis Kela máksá elettemtorjuu, te tot piärá elettemkenigâsliist mävsihánnáá pááccám elettemi šijd.</p>
<p>Toh kočoduvvojeh elettemiševelgin.</p>
<p>Jis tun jieh pyevti tuu ruttâtile tiet mäksiđ elettemiševeelgi Kelan, te tun puávtáh uuccâđ máksuluovâsmittem Kelast.15</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/parniperruuh</p>
<p>Uuccâm já mäksim Uusâ puoh pärniperrui torjuid viermist:www.kela.fi/viermist</p>
<p>Täärhist ucâmušâst, ete moh lahtoseh tast kalgeh leđe.</p>
<p>Lahtosijd puáhtá toimâttiđ viermist.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ torjuid meid luámáttuvâiguin, maid uážžu Kela viermisi jđoin:www.kela.fi/luamattuvah</p>
<p>Jis tun uusah torjuu luámáttuvváin, te vuolgât tom poostâ peht Kelan.</p>
<p>Kela postâčujottâs li</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kela </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PL 10 </em><em type="bold">00056 KELA </em></p>
<p>Ko Kela lii kieđâvuššâm tuu ucâmuš, te tun uážuh pááikán miärádâs.</p>
<p>Miärádâsâst muštâluvvojeh torjuu meeri, vuáđustâsah já máksupeivi.</p>
<p>Tun uážuh miärádâs meid tal e, jis tunjin ij lah mieđettum toorjâ.</p>
<p>Kela máksá enij-, ejij- já vaanhimijruuđâid vaanhim tilin.</p>
<p>Máksu puátá tilin maajeeldkietân, táválávt 4 oho kooskâi.</p>
<p>Pärnilase puátá vaanhim tâi eres huolâtteijee tilin táválávt jyehi mánuppaje 26. peeivi.</p>
<p>Jis paaŋkih láá tal e kiddâ tâi máksupeivi lii pasepeeivi maŋa, te pärnilase puátá tilin jo tolebáá. 16</p>
<p>Suáiti palvâlemnumerân: 020 692 206</p>
<p>Jis tuu ti leest šaddeh nubástusah</p>
<p>Jis tuu ti leest tábáhtuveh nubástusah, tot puáhtá vaikuttiđ Kela torjuid.</p>
<p>Tagareh nubástusah pyehtih leđe ovdâmerkkân asâmist, peerâti leest tâi puáđuin tábáhtuvvee nubástusah.</p>
<p>Mušte almottiđ nubástusâin Kelan.</p>
<p>Puávtáh almottiđ nubástusâin viermist, puhelimist tâi toimâttuvâst.</p>
<p>Jis Kela máksá torjuu li jkás ennuv puástutiäđui tiet, te tom kalga peerrâđ tust maasâđ.</p>
<p>Uusâ nubástus Kela miärádâsân</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ nubástus</p>
<p>Kela adelem miärádâsân.</p>
<p>Tun uážuh miärádâsreeivâ mield ravvuid tast, ete maht nubástus occoo.</p>
<p>Jis tust láá koččâmušah, te vääldi ohtâvuođâ vistig Kelan.www.kela.fi/uuccam-ja-maksim</p>
<p>Návt Kela palvâl Viermist</p>
<p>Kela viermisi jđoin tun uážuh tiäđu já puávtáh hoittáđ tuu aašijd: www.kela.fi/anaraskielan</p>
<p>Viermist tun puávtáh rekinistiđ torjui euromeerijd: www.kela.fi/laskurit (suomâ- já ruotâkielân)</p>
<p>Viermiášástâllâmpalvâlusâst tun puávtáh tipšođ iänááš Kela-aašijd: www.kela.fi/viermist</p>
<p>Čáládât ášástâllâmpalvâlusân jieijâd viermipaŋkkitubdâlduvâiguin tâi tuu puhelin moobiilvisásmitmáin.</p>
<p>Viermiášástâllâmpalvâlusâst tun puávtáh uuccâđ torjuid, vuolgâttiđ lahtosijd, tärhistiđ tuu ucâmuš tile, vuolgâttiđ saavâid, almottiđ nubástusâin já lopâttiđ torjuu.</p>
<p>Tarbâšah-uv tuulhâ?</p>
<p>Jis tun tarbâšah tulkkum, te vääldi ohtâvuođâ Kelan.</p>
<p>Kaavnah lasetiäđu tulkkuumist</p>
<p>Kela siijđoin. www.kela.fi/tarbasah-uv-tuulha</p>
<p xml:lang="est">Puhelimist</p>
<p>Suomâkielâlâš palvâlus vu-vá 9–16.</p>
<p>Aassâm.........................020 692 210 Almugijkoskâsâš ääših...........................020 634 0200 Áigápuátutoorjâ............020 692 207 Iäláttuvah......................020 692 202 Maassâdpeerrâm..........020 634 4940 Oppâm....................... 020 692 209 Pargottesvuotâ..............020 692 210 Puáccám já koortah .....................020 692 204 <em type="bold">Vaanhimvuotâ.............. 020 692 206 </em>Vajoidittem já vádulâštorjuuh.............020 692 205 </p>
<p>Toimâttuvast</p>
<p>Täärhist palvâlemsoojij ohtâvuotâtiäđuid já ávusorroomaaigijd viermist: www.kela.fi/toimattuvast</p>
<p>Puávtáh väridiđ ääigi</p>
<p>Tun puávtáh väridiđ ääigi puhelinpalvâlusân tâi toimâttâhân. www.kela.fi/ajanvaraus (suomâ- já ruotâkielân)</p>
<p>Kela anarâškielân</p>
<p>Anarâškielâlijd viermisi jđoh: www.kela.fi/anaraskielan</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáálluseh: Almos aassâmtoorjâ Áigápuátutoorjâ Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi Oppâm já viärjukenigâsvuotâ Pargottesvuotâ Puoccâm já vajoidittem Pärniperruuh Varrim Suomân tâi Suomâst olgoenâmáid</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáál usijd puáhtá printtiđ Kela viermisiijđoin</p>
</body></document>
