<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämmiláid jieijâs kulttuurkuávdáš Anarân</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2008</year><wordcount>592</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=200&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskulttuurikeskus_140408_tiedote.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="diedahus_140408.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Seenaat-kidânjâsah / Sämitigge Tiäđáttâs uážžu almostitteđ vuossaargâ 14.4. tme 15.00 Sämmiláid jieijâs kulttuurkuávdáš Anarân - Seenaat-kidânjâsah uárnee vuáváámist almos arkkitehtkišto Sämmiliih uážžuh Anarân jieijâs kulttuurkuávdáá, mon uáivilin lii adeliđ sämmilijd pyerebijd iävtuid toollâđ já ovdediđ jiešráđálávt kulttuuris, kielâs já ohtsâškodde-elimis, tipšođ já ovdediđ kielâlâš já kulttuurlâš jiešhaldâšem sehe tuárjuđ sämmilij almos eellimtile ovdedem. Lasseen uáivilin lii pyerediđ máhđulâšvuođâid vijđediđ já finniđ tiäđu sämmilijn algâaalmugin. Säämi kulttuurkuávdážân ráhtojeh sajeh sämikulttuurân kullee tooimân, Sämitige haaldâšlâš tooimân sehe säämi máttááttâs- já tutkâmtooimân. Kulttuurkuávdáá kyehti váldukevttee lává säämi jiešhaldâšem ovdâsteijeeorgaan Sämitigge já staatâ oppâlájádâssân tuáimee Säämi máttááttâskuávdáš. Lasseen kuávdážân šaddeh sajeh Aanaar kieldâ kirjerájutooimân, sämiservijd já Laapi läänihaldâttâsân. Kulttuurkuávdáá huksit Seenaat-kidânjâsah, mii uárnee kuávdáá vuáváámist almos arkkitehtkišto. Eidusâš vuávám algâttuvvoo uđđâivemáánust 2009 já huksimpargoh algâttuvvojeh kiđđuv 2010. Vuáváámij mield táálu váldoo kiävtun ive 2012 ääigi. Säämi kulttuurkuávdáš lii meridum huksiđ Juvduu riidon Aanaar kirkkosiijdân, já tast šadda Suomâ sämmilij haaldâšlâš já kulttuurlâš kuávdáš. Aanaar markkânist láá Sämitige lasseen Sijdâ (Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš), Sämikuávlu máttááttâskuávdáš já Yle sämmilâšohtâdâh (Säämi Radio). Säämi kulttuurkuávdáš lii vuávájum uássin taam oleslâšvuođâ nuuvt, et tah lájádâsah já organisaatioh tuárjuh nubijdis. Säämi kulttuurkuávdáást šadda Suomâ sämmilij jiešhaldâšem sehe ellee já ovdáneijee kulttuur symbool. Kulttuurkuávdáš lii vuosâsajasávt uáivildum sämmilij jieijâs kiävtun. Kulttuurkuávdáš lii siämmáá-áigásávt sehe sämmilij parlamenttâtáálu já kulttuur-, škovlim- já mättimkuávdáš já meiddei tábáhtustáálu jieškote-uvlágán čuákkimijdiskuin, muusik-, elleekove- já teatterčáittusijdiskuin. Ko tah uásitooimah láá paldluvâi siskáldâsâidiskuin já sojijdiskuin, toh tuárjuh nubijdis. Säämi kulttuurkuávdáš šadda maaŋgâi uásitoimâdiskuin lasettiđ kuávlu pivnoshisvuođâ já jieijâs uásild estiđ sämmilâšnuorâi haalu varriđ meddâl päikkikuávlustis. Kulttuurkuávdáš fáálá škuávlejum säminuoráid uđđâ pargomáhđulâšvuođâid, čuákkee oohtân jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteid já tuáimá sämmilâšsiärváduv sundečäitten, mast jieškote-uv suorgij sämmilâšmätteeh ovdedeh sämmilâš ohtsâškode ärbivuáválâš áárvui, tiettim já mättim vuáđuld. Tooimâst láá meiddei positiivliih vaikuttâsah kuávlu pargotilálâšvuotân, eellimvuáimálâšvuotân já sosiaallâš pyereestpiergiimân.</p>
<p>Maaŋgâpiälásâš sajeh palvâleh jieškote-uvlágán tooimâ Seenaat-kidânjâsâi mittomeerin lii huksiđ sämikulttuur čäittee arkkitehlávt ollâtásásâš táálu. Seenaat-kidânjâsâi tooimâ miäldásávt táálun láá asâttum čovgâ pirâs- já ahemittomereh já tot vuávájuvvoo tetis ohtsâšpargoin kevtteiguin Táálu kuávdášlâš sajeh šaddeh leđe maaŋgâtooimâ- já palvâlemuási pirâstittee sajeh ulmuid: lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh, kirjerááju já raavâdviäsu. Lávtástâllâm- já maaŋgâtooimâsajeh kiävttojeh Sämitige ornim kulttuurtooimân já tábáhtussáid, Säämi máttááttâskuávdáá máttááttâssaijeen sehe čuákkimáid, kongressáid já juhlijd. Soojijd puáhtá laiguuttiđ meid táálu ulguupiälááš tuáimeid. Haldâšem- já máttááttâsvisteh čokkâneh jieijâs soojijd, kuittâg nuuvt, et toimâttâhvistij išesoojij ohtsâškevttim lii älkkee já luándulâš. Ráđádâllâm- já čuákkimvisteh šaddeh leđe čuákkimkuávdáást. Viistijd pyehtih puoh táálust tuáimeeh väridiđ já lasseen čuákkimviistijd puáhtá laiguuttiđ táálu ulguupiälásâš kiävtun. Media já muusik máttááttâsvisteh láá nuuvt Säämi máttááttâskuávdáá já meid om. Algâaalmugij elleekovekuávdáá já Säämi párnáikulttuurkuávdáá kiävtust. Kulttuurkuávdáá bruttovijđodâh ađai olesvijđodâh lii 4 670 neljihâšmeetterid. Ko táálu lii vaalmâš tobbeen pargeh 64 olmožid. Čuákkim-, ráđádâllâm-, kirjerááju- já mediavisteh šaddeh palvâliđ čuuvtij stuárráb kevtteemere. Huksimtooimâ budjet lii suullân 11,5 miljovn eurod. Haahân lii mieđettum 5 milj. euro EU-ruttâdem. Säämi kulttuurkuávdáá vuáváámist uárnejuvvoo almos kyevtimuddosâš arkkitehtkišto Taan arkkitehtkišto vuosmuš puddo tuálloo idealuándusâžžân kišton kulttuurkuávdáá arkkitehtlâš já toimâlâš konsept kavnâmân. Nube muudon puávdejuvvojeh 3-7 ovdánemtohálumos iävtuttâs. Nube muddoost ovdeduvvojeh eromâšávt iävtuttâs toimâlâš já ekonomâlâš jiešvuođah. Kišto lii áávus puohháid Suomâ, Euroop Union já tom haahâmlahâasâttâs pirrâdâhân kullee enâmij aalmugjesânáid, jieškote-uv vyeimist orroo sopâmušâi já laavâi miäldásávt. Uásálistein váttoo, et sist lii vuoigâdvuotâ porgâđ arkkitáámmát päikkienâmistis. Kištoost juáhhoo palhâšummeen já lonástâssân ohtsis 100 000 € čuávvoht: 1. palhâšume 35 000 € 2. palhâšume 25 000 € 3. palhâšume 20 000 € kyehti lonestem, kuábáš-uv 10 000 €</p>
<p>Palhâšumelävdikodde puáhtá oovtmielâlâš miärádâssáin jyehiđ palhâšumesume nubenáál-uv Suomâ Arkkitehtlito kištonjuolgâdusâi mield. Nube kištomuudon puávdejum ulmuid máksoo jieškiäs-uv siämmáá stuorrâ uási ohtsis 75 000 euro summeest. Kišto vuosmuš muddo álgá 14.4.2008 já nohá 30.6.2008. Kišto nubbe muddo álgá 1.9.2008 já nohá 3.10.2008. Kišto vyeittee almottuvvoo 3.12.2008</p>
</body></document>
