<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=15&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_09012008_anaras.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Säminuoráid, máttáátteijeid, škovlâtooimâjođetteijeid, nuorâi huolâtteijeid,eres perusteijeid</p>
<p><em type="bold">Säminuorâi taaidâtábáhtus 2008 </em></p>
<p>Säminuorâi taaidâtábáhtus tuálloo Iänuduv Hettaast 27.3.2008.</p>
<p>Väldikodálâš teema lii TANSSÂ. Eromâš sämmilâš šlaaijân lii KIRJE, mon luokka tâi juávkku ráhtá oovtâst. Kirje puáhtá rähtiđ meiddei ohtuunis jis haalijd. Tot puáhtá leđe ärbivuáválâš pävirkirje, tâi tiäturáin rahtum CD-kirje, mii oovdânpuáhtoo Taai-dâtábáhtusâst. Kirje stuáruduv já sijđomere puáhtá jieš meridiđ. CD-kirje rähtimist puáhtá ávhástâllâđ puohâin tekniik fijnoduvâiguin. Kirje teema lii rijjâ, mutâ fáddá kalga mahtnii lohtâsiđ Sáámán tâi sämmilâšsiärvádâhân.</p>
<p>Kiirjijd kalga toimâttiđ Sämitiigán Anarân májemustáá ohhoost 12, ovdil pessijái!</p>
<p>Ive 2009 válduteeman on teatter, já sämmilâš šlááijân šadda talle leđe elleekove.</p>
<p>Elleekove rähtimân tárbulâš škovliittâs fáálá Sämipárnái mediareeivah maailm párnáid –proojeekt, mii uárnee sämikuávlu párnáid já nuoráid ucemustáá 6 škovlimtilálâšvuođâ iivijn 2008-2009. Lasetiäđuh ääšist puátih škovláid maŋeláá.</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaisnuorten taidetapahtuma pidetään Enontekiön Hetassa 27.3.2008.</p>
<p xml:lang="fin">Valtakunnallinen teema on . Erityisenä saamelaisena lajina on KIRJA , jonka luokka tai ryhmä tekee yhdessä. Kirjan voi tehdä myös yksin jos haluaa. Se voi olla perinteinen paperikirja, tai tietokoneella valmistettu CD-kirja, joka esitetään Taide-tapahtumassa. Kirjan koon ja sivumäärän voi päättää itse. CD-kirjan tekemisessä voi hyödyntää kaikkia tekniikan hienouksia. Kirjan teema on vapaa, mutta aiheen tulee jotenkin liittyä Saamenmaahan tai saamelaisyhteisöön. </p>
<p xml:lang="fin">Kirjat tulee toimittaa Saamelaiskäräjille Inariin viimeistään viikolla 12, ennen pääsiäis-tä!</p>
<p xml:lang="fin">Vuoden 2009 pääteemana on teatteri, ja saamelaisena lajina silloin tulee olemaan elokuva. Elokuvan tekemiseen tarvittavaa koulutusta tarjoaa <em type="italic">Saamelaislasten media-kirjeitä maailman lapsille </em>–projekti, joka järjestää saamelaisalueen lapsille ja nuorille vähintään 6 koulutustilaisuutta vuosina 2008-2009. Lisätietoja aiheesta tulee kouluille myöhemmin. </p>
<p><em type="bold">LASETIÄĐUH:anni.nakkalajarvi@samediggi.fi čuávu: www.samediggi.fi </em></p>
<p><em type="bold">TIERVÂPUÁTTIM! </em></p>
<p xml:lang="vep">TIÄĐÁTTÂS - TIEDOTE 9.1.2008</p>
</body></document>
