<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Kun pohjoisen matkasta tuli elämän mittainen</title><genre code="science"/><author><person firstname="Outi" lastname="Korpilähde" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2015</year><wordcount>267</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://lauda.ulapland.fi/bitstream/handle/10024/62153/Korpilähde_Outi_ActaE_172_pdfA.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="outi_korpilahde_phd.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Outi Korpilähde</p>
<p><em type="italic">Ko tave määđhist šoodâi eellim kukkosâš. Syemmiliih káálguh </em><em type="italic">sämmilâš siärváduvvâst. </em></p>
<p>Mun suogârdâm tutkâmušâstân tom, maht syemmiliih nisoneh láá puáttám já sajaidum sämmilâš siärvádâhân kál-gun já manjen. Tutkâmuš ulmen lii raččođ almos uáinuid sy-emmilâš nisonij tooimâin já saajeest. Puávtám taa savâstâlmân sii jieijâs eellimkerdimuštâlusâid sämisiärváduvvááid servâ-mist. Muu tutkâmuš fáálá saje, kost puáhtá kuullâđ taam juá-vhu, mii ovdil lii pááccám tutkâmušâi ulguubel.</p>
<p>Sämikuávlust láá kuhháá lamaš kyevtkulttuurliih kyei-mikoskâvuođah já perruuh. Puárásumos nisoneh, kiäid mun sahhiittillim tutkâmušâsân, láá puáttám Sämikuávlun jo suulân 60 ihheed tassaaš, ađai sij láá uáinám maaŋgâid stuor-râ nubástusâid.</p>
<p>Tutkâmušâinân mun vááldám uási tieđâlii savâstâlmân, mii kuoskât kyevtkulttuurlijd kyeimikoskâvuođâid já per-ruid. Mun koijâdâm tutkâmušâstân, magarin aargâ vuáválâš-vuođah muštâluvvojeh sämmilâš-syemmilâš kyeimikoskâ-vuođâin já perruin: maid uđđâ tiäduid já tááiđuid ulguubeln puáttee olmooš kalga opâttâllâđ já magarijd aapijd sun taar-bâš, ko sun eliškuat já asâškuát sämikuávlust já sämmilâš siär-váduvvâst. Aargâ fiäráánijd mun aldanâm tuáimeevuotâ-tuá-vaduvváin já ääpih-koččâmuš suogârdâlâm kulttuurlii já sosiaallii uáiviomâduv raamij siste.</p>
<p>Muu tutkâmuš vuáđuld lii čielgâs, ete tehálumos äšši uđđâ siärvádâhân vuáháduumist lii tot, ete olmooš hááhá tar-bâšlii kulttuurlii já sosiaallii uáiviomâduv já opâttâl siärváduv ohtsijd njuolgâdusâid. Hästen tom taha tot, ete siärváduvvâst lii tárbu suojâliđ jieijâs raajijd já tot toovvât tyellittälli tom</p>
<p>Analyys vuáđuld mun puávtám tutkâmušsavâstâlmân uđđâ tuáváduv sämivyevináálá, mii uáivild, ete iälá siämmáánáálá ko sämmilâš siärváduvvâst eelih.</p>
<p>Tutkâmušân puátusin mun uáinám, ete sämmilâš siärvá-duv syemmilâš káálguin lii merhâšittee roolâ kulttuurtulkkân sämmilii já syemmilii kulttuur kooskâst. Sij šaddet maaŋgâ kulttuur čeppin. Sij tobdeh sehe jieijâs syemmilii kulttuur, mast sij láá pajasšoddâm, ete pargeh aktiivlávt vâi sij opâččii tehálijd tááiđuid já tiäđuid sämmilii kulttuurist.</p>
<p>ČOOVDÂSÄÄNIH: kyevtkulttuurlâšvuotâ, kyeimikos-kâvuotâ, peerâ, sämmilâšvuotâ, kulttuurlâš uáiviomâdâh, so-siaallâš uáiviomâdâh, tuáimeevuotâ, Bourdieu</p>
</body></document>
