<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Anokáálvuh - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>213</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="fin"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.aanaar.lundui.fi/se/anokaalvuh</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="varusteet.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="fin">Suomeksi</p>
      <p type="listitem" xml:lang="fin">In English</p>
      <p type="listitem" xml:lang="fin">På svenska</p>
      <p type="listitem" xml:lang="fin">Davvisámegiella</p>
      <p type="listitem">中文</p>
      <p type="listitem">По-русски</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="fin">Vandârdem ABC</p>
    <list>
      <p type="listitem">Torvolâšvuotâ</p>
      <p type="listitem">Vandârdeijee ravvuuh <list><p type="listitem">Anokáálvuh</p><p type="listitem">Leirâdem</p><p type="listitem">Roskettes vandârdem</p><p type="listitem">Tulâstâllâm</p></list> </p>
    </list>
    <p type="title">Keevti killájeijee anokáálvuid, maid puáhtá tivvoođ já kevttiđ maaŋgâ pargoost</p>
    <p type="title">Tooimâ návt</p>
    <list>
      <p type="listitem">Skappuu tuše tagarijd kuhesahasijd anokáálvuid, maid puáhtá tivvoođ já maid tun tarbâšah távjá. Maaŋgâ paargon heivejeijee anokálvu lii pirrâduv peeleest pyeremus muulsâiähtu. Jis tun skappuuh uđđâ anokáálvu puáris káálvu sajan, te keččâl finniđ puáris anokáálvu mottoom nube kiävtun. Ko tun tipšoh kálvuidâd merikooskâi, te toh killájeh kuhheeb.</p>
      <p type="listitem">Jis tun jieh taarbâš anokáálvu nuuvt maŋgii tâi tot lii tiivrâs, tun puávtáh laiguuttiđ, luoihâttiđ tâi skappuđ tom ohtsâškiävtun. Tánávt tun jieh taarbâš jieš uástiđ puoh anokáálvuid, maid tun tarbâšâh.</p>
      <p type="listitem">Siemin kukkákuáivu lii anolâš piergâs, jis tun vandârdâh kuávluin, moid iä lah rahtum tulâstâllâmsajeh tâi hiivsigeh. Kuáivoin tun puávtáh huolâttiđ tulâstâllâmvuáđust já pooškâin tienuuvt, et tot šiäštá pirrâduv.</p>
    </list>
    <p type="title">Mondiet?</p>
    <p>Vandârdemkáálvui valjiimist já kevttimist lii merhâšume, tondiet ko anokáálvu ubâ eellimtäävgi ääigi koleh luánduriggoduvvah. <em type="italic">MIPS </em>:jn puáhtá rekinistiđ, mon ennuv jieškote-uv anokáálvuh kulâtteh luánduriggoduvvâid ubâ eellimtäävgi ääigi kevttimkeerdij mield rekinistum. Mađe kuhheeb miinii anokáálvuid killáá, tađe ucceeb lii ton MIPS-árvu. Eres pyevtittâsâi já palvâlusâi pirrâdâhvaikuttâsâi mittáreh láá ovdâmerkkân <em type="italic">čiđđâluoddâ, ekologisâš luoddâ já ekologisâš selgireppu. </em></p>
    <p type="title">Luuvâ lase</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anokáálvuh (suomâkielân)</p>
      <p type="listitem">Uásti, laigut tâi luoihât (suomâkielân)</p>
    </list>
    <p>© Meahciráđđehus 2017</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
