<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>7718</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=320&amp;Itemid=10</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SÄÄMI KIELÂLAAVÂ</p>
    <p xml:lang="vep">OLÁŠUME IIVIJN</p>
    <p xml:lang="koi">2004 – 2006</p>
    <p>Muštâlus säämi kielâlaavâ olášuumeest   Säämi kielârääđi/sämikielâ toimâttâh  Klemetti Näkkäläjärvi</p>
    <p>1 Jođettâs</p>
    <p>1 Jođettâs</p>
    <p>Ive 2004 vuáimán šoddâm säämi kielâlaahâ kenigit sämitige adeliđ vaaljâpojijmield muštâlus säämi</p>
    <p>kielâlaavâ  toimâmvuođâst,  mut  ij  tärhibeht  miäruštâl  ton  vijđesvuođâ.  Taan  čielgiittâs  uáivilin  lii</p>
    <p>adeliđ  tiäđu  säämi  kielâlaavâ  olášuumeest  já  toimâmvuođâst  já  siämmást  tot  tuáimá  ovdeláá  mai</p>
    <p>nâšum sämitige muštâlussân.</p>
    <p>Sämitigge lii finnim riehtiministeriöst ruttâdem kielâlahâčielgiittâs tohâmân. Sämitigge lii asâttâm</p>
    <p>iivij  2004  –  2007  toimâohjelm  mittomeerrin  el.  säämi  kielâlaavâ  olášume  čuávvum  já  ovdedem;</p>
    <p>sämikielâ tutkâmuštooimâ ovdedem; sämikielâ olestilálâšvuođâ kyeskee tiäđu lasettem já sämmilij</p>
    <p>kielâlâš vuoigâdvuođâi čuávvum sehe olesváldálâš vuáđututkâmuš rähtim sämikielâi tááláá tiileest.</p>
    <p>Sämitige iivij 2006 – 2007 ekonomiavuávám mield sämmilij kielâtiileest já sämikielâi tiileest ij lah</p>
    <p>maggaargin  ääigitásásâš  tiätu.  Tanen  sämitigge  lii  asâttâm  ohtân  kuávdášlâš  ulmen  olesváldálâš</p>
    <p>vuáđututkâmuš  rähtim  sämikielâi  tááláá  tiileest.  Sämitige  miäruštâllâm  mield  tággáár  vuáđučiel</p>
    <p>giittâs rähtim pištá ucemustáá kyehti ive já tom puávtáččij ruttâdiđ vittádum staatâtorjuin.</p>
    <p>Sämitigge lâi pálkkááttâm vuávájeijee ááigán 1.6.2005 – 28.2.2006 rähtiđ ovdâvuávám já ruttâdem</p>
    <p>ucâmuš säämi kielâlaavâ olášume čuávumist. Vuávájeijee pargo stivrij säämi kielârääđi. Pargo puá</p>
    <p>tusin lâi 174-sijđosâš raapoort: Suomâst sarnum sämikielâi tááláš tile: ovdâčielgiittâs tutkâmuštoi</p>
    <p>mân. Raportist rahtui vuáđukarttim säämi kielâlaavâ kyeskee virgeomâháin sehe ráhtojii vuáđustei</p>
    <p>jee koččâmâšluámáttuvah, tutkâmušvyevih já mittomereh. Vuávám lii kevttum ävkkin taan čielgiit</p>
    <p>tâs vuáđđun. Jieš kielâlahâčielgiittâs tohâmân pálkkááttui proojeektpargee ááigán 26.3. – 9.11.2007.</p>
    <p>Pargo  lii  stivrim  säämi  kielârääđi.  Taan  čielgiittâs/muštâlus  lii  čáállám  FL  Klemetti  Näkkäläjärvi</p>
    <p>eereeb lovo 11, mon lii čáállám VTT, dooseent Kaisa Korpijaakko-Labba.</p>
    <p>1.1  Čuásáttâhjuávkku já tutkâmamnâstâh</p>
    <p>Čielgiittâs  čuásáttâhjuávkkun  väljejuvvojii  1)  sämikuávlu  kieldah;  2)  sämikuávlu  kieldâi  pargeeh,</p>
    <p>3)  sämikuávlust  tuáimee  staatâ  ohtâduvah  já  finnodâhlájádâsah,  4)  sämikuávlu  staatâ  ohtâduvâi</p>
    <p>pargeeh;  5)  sämikuávlu  ulguupiälááh  staatâ  virgeomâhááh,  kiäi  toimâkuávlun  sämikuávlu  kulá;  6)</p>
    <p>sämiorganisaatioh; 7) sämiorganisaatioi pargeeh sehe 8) sämiseervih.</p>
    <p>Tutkâmamnâstâh  lii  nuurrum  koččâmâšluámáttuvâi  (kvantitatiivlâš  vyevih)  vievâst.  Koččâmâšluámáttuvah láá čiččâm, jieškote-uv čuásáttâhjuávkun. Virgeomâhâškoččâmâšluámáttuvah tuálih siste</p>
    <p>puohháid  ohtsijd  koččâmâšâid  moh  kyeskih  eres  lasseen  sämikielâ  tááiđu  já  kielâkevttim  sehe  sä</p>
    <p>mikielâ tááiđu iävtuid pargoin. Koččâmâšluámáttuvah láá rahtum suomâkielân já toh jurgâluvvojii</p>
    <p>puohháid  sämikieláid  (tavesämikielâlâš  luámáttuvah  jurgâluvvojii  raapoort  tahhee  já  sämikielâ</p>
    <p>toimâttuv tooimâst, nuorttâsämi- já aanaarsämikielâlâš jurgâlusah skáppojuvvojii uástupalvâlussân).</p>
    <p>Koččâmâšluámáttuvah  láá  vuolgâttum  20.4.  –  30.4.2007  koskâsâš  ääigi  poostâst.  Vuosmuin  vuol</p>
    <p>gâttâsâin  toimâttuvvojii  suomâkielâlâš  luámáttuvah  já  tast  puáttein  vuolgâttâsâin  sämikielâlâš</p>
    <p>luámáttuvah.  Lasseen  porgemáánust  2007  vuolgâttuvvojii  šleđgâpostáin  muštottâsah  čielgiittâsâst</p>
    <p>toid peelijd kiäh lijjii kuáđđám västidhánnáá koččâmâšluámáttuvváid já kiäi šleđgâpostâčujottâs lâi</p>
    <p>tiäđust.   Lahtosist 8 láá  sierrejum häämist toh peleh, kiäid koččâmâšluámáttuvah láá toimâttum já</p>
    <p>kiäh  láá  västidâm  koijâdâlmân.  Vástadâsah  pivdojii  toimâttiđ  sämitiigán  30.5.2007  räi  ađai  västi</p>
    <p>demäigi  adelui  suullân  mánuppaje.  Majemuuh  vástádâsah  pottii  tooimâ  proojeektpargei  29.9.2007</p>
    <p>já  esken  tast  maŋa  puovtij  toohâđ  vastadâsâi  lopâlâš  tiätturvyeijim  já  -analyysâid.  Puoh  ton  räi</p>
    <p>puáttám vástádâsah meriduvvojii väldiđ fáárun čielgiittâsân, amas teháliih tiäđuh pääcciđ čielgiittâs</p>
    <p>ulguubel.  Nuuvtpa  ohtâgin  meriääigi  maŋa  puáttám  vástádâs  ij  lah  pááccám  huámmášhánnáá.</p>
    <p>Eromâšávt  kieldáid  västidemäigi  eidu  ovdláhháá  kesiluámuid  lâi  uáli  hástulâš  já  toledum</p>
    <p>koččâmâštutkâmuš kuhheeb vástádâsaigijn ličij kenski pyevtittâm pyereeb västidemprooseent.</p>
    <p>Sämikuávlu  virgeomâháid  kyeskee  koččâmâšluámáttuvah  vuolgâttuvvojii  čuákist  sämikuávlust</p>
    <p>kieldâi já staatâ pargojuávkku/haldâšemaašijn västideijeid. Vuolgâttum koččâmâšluámáttuvâi mereh</p>
    <p>čielgejuvvojii suáittimáin kieldáid/kieldâovtâstuumijd/staatâ ohtâduvváid tâi čielgejuvvojii sii päik</p>
    <p>kisiijđoin.  Visásmitmân  vuolgâttuvvojii  mottoomverd  paijeelmiärásiih  koččâmâšluámáttuvah.  Sä</p>
    <p>mikuávlu  kieldah  já  staatâ  ohtâduvah  pivdojii  nomâttiđ  ovdâsvástádâsulmuid,  kiäh  västidiččii</p>
    <p>koččâmâšluámáttuvâi  jyehimist  pargosiärvusijn,  amnâstuu  nurâmist  čuákán  já  maaccâtmist  sämi</p>
    <p>tiigán.  Ohtâvuođâulmuuh  toimâttii  luámáttuvâid pargo-ohtâduvváid,  moi hovdâ  västidij  ohtâduvâs</p>
    <p>pargei  vástádâsâi  nurâmist  já  tooimâtmist  ovdâskulij  ubâ  virgeomâhâšpele  nomâttum  ohtâvuo</p>
    <p>đâulmui jieijâs vástádâs lasseen.</p>
    <p>Hoovdah  pivdojii  koččâmâšluámáttuvâi  miäldusist  kunnijâttiđ  pargeidis  vástádâsâi  luáttámušlâš</p>
    <p>vuođâ. Vástádâs luáttámušlâšvuođâ tááhust tággáár vástádâsâi nuurrâmvyehi ij lah čuolmâttem, mut</p>
    <p>tuotâvuođâst vástádâsâi nurâmân já tooimâtmân iä lah eres molsâiävtuh, ko mudoi kieldâi pargeid</p>
    <p>Sämikuávlun kulá Suáđigil kieldâst tuše Säämi palgâs kuávlu, mut koččâmâšluámáttuvah vuolgâttuvvojii ubâ Suáđigil</p>
    <p>kieldân já kieldâst tuáimee staatâ ohtâduvvád, ko ij pyevti sierriistâllâđ ohtâduvâid, moh pyevtitteh sierânâs palvâlusâid tuše Säämi palgâs kuávlun.</p>
    <p>kolgâččij  vuolgâttiđ  koččâmâšluámáttuvâid  persovnlávt  poostâst  sii  pááikán.  Tággáár  lattim  ličij</p>
    <p>viehâ vissásávt lasettâm táápu já ličij lamaš váádduh orniđ. Motomeh pargeeh toimâttii vástádâsâi</p>
    <p>dis njuolgist proojeektpargei jieijâs vuolgâttâssân.</p>
    <p>Jyehi  koččâmâšluámáttuv  algâttemsiijđost  muštâlui  čielgiittâs  uáivilist,  merhâšuumeest  já  tahhest.</p>
    <p>Puohháid  västideijeid  adelui  vala  máhđulâšvuotâ  väldiđ  ohtâvuođâ  proojeektpargei.  Ko  čielgiittâs</p>
    <p>tahhen  lii  Sämitigge,  tot  puávtáččij  juo  alnestis  tovâttiđ  sämitige  ohtsâškodálâš  sajattuv  vuáđuld</p>
    <p>uásán  kieldâi  já  staatâ  pargeid,  kiäin  ij  lah  virgekenigâsvuotâ  västidiđ  koččâmâššáid,  munnáás</p>
    <p>ovdâjurdâččemvyevi  koččâmâšluámáttâhân  já  epivisesvuođâ  čielgiittâs  objektiivlâšvuođâst.  Jieš</p>
    <p>koččâmâššáid,  säämi  kielâlaahân  tâi  ton  toimâmvuotân  lohtâseijee  kriittisâš  uáivilijd  lii  puáhtám</p>
    <p>karveđ meiddei tanen, et västidum luámáttuvâid nuurâi pargo-ohtâduv hovdâ.</p>
    <p>Hovdáid čujottum luámáttuvâin láá koijâdum sii ohtâvuođâtiäđuh máhđulij jotkâkoččâmâšâi várás.</p>
    <p>Sij  västideh  koijâdâlmân  meiddei  ubâ  toimâsyergi  peeleest  virgekenigâsvuođâlâžžân.  Sämikuávlu</p>
    <p>kieldah  já  kuávlust  tuáimee  staatâ  ohtâduvah  láá  pargeidis  peeleest  uceh.  Tiäddučuágástâhhân  lâi</p>
    <p>čielgiđ  toimâsuorgij  mield  säämi  kielâlaahân  lohtâseijee  tahheid,  ige  tarkkuustâllâđ  ubâ  kieldâ  tâi</p>
    <p>toimâohtâduv oleslâšvuottân. Návt finnee čielgâs maht säämi kielâlaahâ tuáimá tiätu toimâsyergist</p>
    <p>tâi ohtâduvâst. Čielgiittâsâst halijduvvoo čielgiđ ráhtusij toimâmvuođâ säämi kielâlaavâ háárán, já</p>
    <p>uáiniđ ulmui vuáttámušâi, uáinui, uáivilij já jurdâččemvuovij čäittimin pargosiärvus västideijeid.</p>
    <p>Koččâmâšluámáttuvâin  ij  lah  iävtutátulávt  koijâdum  västideijee  ave  tâi  suhâpele.  Ahe-  já  suhâpe</p>
    <p>litiäđuh  láá  kuođđum  meddâl,  ko  tiäđunuurrâmintres  kuoskâi  pargei  paarhon  lohtâseijee  tiäđui  já</p>
    <p>tááiđui  čielgim,  ij  ovtâskâsulmui  tâi  persovnij  uáinuid.  Sämikuávlu  pargosiärvusij  toimâsyergih</p>
    <p>pyehtih  leđe  stuáruduvâidis  peeleest  motomijn  ulmuin  luvvijd  ulmuid,  já  jis  tarkkuustâlmân  liččii</p>
    <p>valdum toimâsyergi lasseen västideijee ahe já suhâpeeli, ličij vástádâs puáhtám identifistiđ čielgâ</p>
    <p>sávt  motomáid  ulmuid  já  västideijee  persovnvuotâ  ličij  čielgâm.  Koččâmâšluámáttuvâi  miäldus</p>
    <p>čálusijn tähidui vástádâsâi luáttámušlâšvuotâ já suhâpeli- já ahetiäđui čielgim ličij áštám taam luát</p>
    <p>támušlâšvuođâ.</p>
    <p>Koččâmâšluámáttâh 1 (lahtos 1) lii rahtum sämikuávlu kieldâi virgeomâháid, kiäh láá hovdâsajattu</p>
    <p>vâst (ovdâm. toimâsyergihovdáid). Hovdâ-vástádâsâi iähtun lâi västidem jieijâs noomáin, ko koččâ</p>
    <p>mâšluámáttuvâi  koččâmâšah  kieđâvuššii  sii  virgekenigâsvuođáid  kullee  aašijd.  Koččâmâšluámát</p>
    <p>tuvah vuolgâttuvvojii ohtsis 84 suomâkielâlâš pittád já lasseen jyehi kieldân toimâttuvvojii sämikie</p>
    <p>lâlâš koččâmâšluámáttuvâi jurgâlusah suullân 10 - 20 pittád/kieldâ. Koččâmâšluámáttâh 2 (lahtos 2) lii  rahtum  kieldâi  pargei  västidemnáál  já  toos  pivdojuvvojii  vástádâsah  nomâttemmin.  Kieldâi</p>
    <p>pargei luámáttuvah vuolgâttuvvojii ohtsis 1530 pittád sehe lasseen sämikielâlâš jurgâlusah suullân</p>
    <p>100 – 150 pittád.</p>
    <p>Sämikuávlu  staatâ  virgeomâháid  toimâttuvvojii  80  koččâmâšluámáttâhhâd  3  (lahtos  3)  já  sämi</p>
    <p>kielâlâš jurgâlusah suullân 30 pittád. Luámáttâh västid koččâmâšâidis peeleest koččâmâšluámáttuv</p>
    <p>1  já  lii  čujottum  siämmáálágánin  hovdâtääsi  virgealmaid.  Meiddei  sii  pivdojii  västidiđ  jieijâs</p>
    <p>noomáin. Staatâ já staatâ sierânâsohtâduvâi pargei koččâmâšluámáttâh 6 (lahtos 6) vuolgâttuvvojii</p>
    <p>636 pittád já sämikielâlâš luámáttuvah suullân 100 pittád. Luámáttâh västid koččâmâšâidis peeleest</p>
    <p>kieldâi pargei koččâmâšluámáttuv (lahtos 2) já vástádâsah pivdojii nomâttemmin.</p>
    <p>Sämikuávlu  ulguupiäláid  staatâ  ohtâduvváid,  finnodâhlájádâssáid,  sierânâsohtâduvváid,  palgâsij</p>
    <p>ovtâstusân  já  ministeriöid  toimâttui  koččâmâšluámáttâh  3,  mut  ij  pargei  koččâmâšluámáttâh  6,  ko</p>
    <p>sii toimii sämikuávlu ulguubeln. Sämikuávlu palgâsáid toimâttui västidemnáál koččâmâšluámáttâh</p>
    <p>3,  mut  ij  luámáttâh  6,  ko  palgâsijn  iä  lah  eidusâš  pargeeh.  Tah  koččâmâšluámáttuvah  vuolgât</p>
    <p>tuvvojii ohtsis 72 sehe motomeh sämikielâlâš jurgâlusah palgâsáid. Koččâmâšluámáttuvâi sajan ličij</p>
    <p>puáhtám  pivdeđ  ovdâmerkkân  ministeriöin  tuše  ciälkkámuš  säämi  kielâlaavâ  olášuumeest,  mut</p>
    <p>viggâmužžân  lii  lamaš  kavnâđ  ohtsijd  tarkkuustâllâmmittárijd  koččâmâšluámáttuvâi  vievâst,  moi</p>
    <p>guin  säämi  kielâlaavâ  olášume  puáhtá  mittediđ  já  čuávvuđ,  já  ciälkkámušâin  tágárijd  mittárijd  lii</p>
    <p>máhđuttem kavnâđ.</p>
    <p>Puohháid sämiservijd (22 pittád) vuolgâttui jieijâs koččâmâšluámáttâh 4 (lahtos 4) suomâkielân já</p>
    <p>seervi  virgálâš  sämikielân.  Seervijn  koijâduvvojii  vuáttámušah  säämi  kielâlaavâ  olášuumeest  já</p>
    <p>sämikielâlâš palvâlusâi toimâmvuođâst. Sämiorganisaatioid já säämi ovdâsteijee orgaanáid lii vuol</p>
    <p>gâttum koččâmâšluámáttâh 5 (lahtos 5) oovce pittád já sämikielâlâš luámáttuvah 10 pittád. Luámát</p>
    <p>tuvah sulâstittii koččâmâšâidis peeleest kieldâi já staatâ ovdâsvástádâsulmui koččâmâšâid (luámát</p>
    <p>tuvah 1 já 3), mut lasseen lii koijâdum sämikielâlâš palvâlusâi olášuumeest, já luámáttuvâst láá oht</p>
    <p>siih koččâmâšah sämiseervij koččâmâšluámáttuvâiguin (luámáttâh 4). Sämiorganisaatioi pargei luá</p>
    <p>máttâh 7 (lahtos 7) toimâttuvvojii 92 pittád já sämikielâlâš luámáttuvah 70 pittád. Koččâmâšah väs</p>
    <p>tidii iänááš oosijn staatâ já kieldâi pargei koččâmâšluámáttuvâi koččâmâšâid (luámáttuvah 2 já 6).</p>
    <p>Ohtsis koččâmâšluámáttuvah láá vuolgâttum neelji kieldân, käävci kieldâovtâstumán, 55 sämikuáv</p>
    <p>Sisašijministeriö, olgoašijministeriö, Itella, kävppi- já ráhtulâšvuođâministeriö já staatârääđi kanslia iä västidâm</p>
    <p>koijâdâlmân, pic toimâttii ciälkkámuš.</p>
    <p>lu staatâ piälán, 70 sämikuávlu ulguupiäláá staatâ virgeomâhâžân, 22 sämiservijd já 10 sämivirge</p>
    <p>omâhâšpiälán. Ohtsis koččâmâšluámáttuvah vuolgâttuvvojii 169 jieškote-uv piälán. Ohtsis puohah</p>
    <p>koččâmâšluámáttuvah láá vuolgâttum 2525 pittád + sämikielâlâš jurgâlusah suullân 200 pittád.</p>
    <p>Olesvästidemprooseent lii uáli váádduh árvuštâllâđ, ko puoh sämikuávlu kieldâi já staatâ ohtâduvâi</p>
    <p>hoovdah iä almottâm pargojuávhus mere nuuvtko pivdui. Meiddei njuolgist vuolgâttum koččâmâš</p>
    <p>luámáttuvâi  viärdádâllâm  macâttum  koččâmâšluámáttuvâi  miärán  ij  pyevti  toollâđ  lyetittitten,  ko</p>
    <p>luámáttuvah láá vuolgâttum paijeelmiärásâžžân. Uási vuástáväldeepeelijn láá tagareh, kiäi virgeke</p>
    <p>nigâsvuođáid  el.  haldâšemlattimlaavâ  vuáđuld  koijâdâlmân  västidem  kulá,  já  meid  peleh,  kiäid  ij</p>
    <p>pyevti  kenigittiđ  västidiđ  (el.  sämiseervih).  Koččâmâšluámáttuvah  toimâttuvvojii  169  jieškote-uv</p>
    <p>piälán,  já  toid  finnejuvvojii  109  vástádâssâd  jo-uv  koččâmâšluámáttuvâin,  ciälkkámušâin  tâi</p>
    <p>almootmáin  et  säämi  kielâlaahâ  ij  kuoskâ  sii.  Västidemprosenttân  šoodâi  taan  vuáđuld  65  %.</p>
    <p>Čiččâm peellid almottii, et säämi kielâlaahâ ij kuoskâ sii. Lasseen ohtâ peeli almottij, et säämi kie</p>
    <p>lâlaahâ ij kuoskâ tom, mut tast peerusthánnáá tot almottij, et nuávdit säämi kielâlaavâ. Tarkkuus</p>
    <p>tâlmáin virgeomâhâšpeelij vástidemprooseent, ađai váldojeh meddâl sämiseervih já palgâseh, šadda</p>
    <p>västidemprosenttân 75 % (134 vuolgâttum peellid já 100 vástádâssâd). Sämiseervij uásild västidem</p>
    <p>prooseent  lii  36  %  (8  vástádâs).  Palgâsijn  tuše  ohtâ  västidij  koijâdâlmân  já  palgâsij  ovtâstume</p>
    <p>västidij  oovtâ  luámáttâhân.  Oleslávt  puáhtá  árvuštâllâđ,  et  västidemprooseent  puáhtá  toollâđ</p>
    <p>lyetittitten já kelijdeijen ko tarkkuustâlloo jieškote-uv peelijn puáttám vástádâsâid toi peelij iähtun,</p>
    <p>kiäid  koččâmâšluámáttuvah  láá  vuolgâttum.  Tavlustâhân  1  láá  čuákkejum  sämikuávlu  kieldâin  já</p>
    <p>staatâ ohtâduvâin finnejum vástádâsâi mereh já sunde čäittee västidemprosenteh toi oosijn, ko taid</p>
    <p>lii  puáhtám  rekinistiđ.  Almoslávt  árvuštâlloo,  et  koijâdâllâmtutkâmuš  addel  lyetittittee  puáttus,  ko</p>
    <p>stuorrâ váldusist, tegu taam-uv koijâdâllâmtutkâmušâst, västidemprooseent lii paijeel 30 %.</p>
    <p>Puáhtá  ettâđ,  et  puoh  kuávdášlâš  peleh  láá  västidâm  koijâdâlmân  (kj.  lahtos  8).  Stuárráámus  váá</p>
    <p>juvvuotâ já merhâšitteemus lii tot, et Suáđigil kieldâ lii áinoo kieldâ, mast ij lah macâttum ohtâgin</p>
    <p>koččâmâšluámáttâh  1.  Suáđigil  uážžu  enâmustáá  sämikuávlu  kieldâin  kyevtikielâlâšvuođâtorjuu</p>
    <p>kieldâ  ässeelohomere  vuáđuld,  já  koijâdâlmân  västidhánnáá  kyeđđim  loptee  táin  oosijn  koččâmâ</p>
    <p>šâid. Tooimâ proojeektpargee lii vala sierâ váldám ohtâvuođâ kieldâ ovdâsvástádâsulmui já adelâm</p>
    <p>laseääigi vástádâssáid, mut koččâmâšluámáttuvah iä macâttum lase ohtâvuođâväldim maŋa. Nubbe</p>
    <p>Tah lijjii Seenaat-kidânjâsah, staatâášáskutteevirgádâh, aalmugregisterkuávdáš, áimutiettuu lájádâs, TEO, Itella já</p>
    <p>paateent- já registerhaldâttâs. Sämikuávlu máttááttâskuávdáá vástádâs mield säämi kielâlaahâ ij kuoskâ tom, mut tast peerusthánnáá SAKK västidij, et nuávdit säämi kielâlaavâ.</p>
    <p>váájuvvuotâ lii nuorttâlâšrääđi já nuorttâsämmilij sijdâčuákkim vástádâsâi váilum.</p>
    <p>Nuorttâlâšrääđi pargee mield vástádâsah lijjii postâdum sämitiigán, mut vástádâsah iä lamaš puáttám sämitiigán.</p>
    <p>Porgemáánust 2007 pivdui nuorttâlâšrääđi västidiđ koijâdâlmân vala nube keerdi. Tobbeen ij lah kuittâg puáttám vástádâs 29.9. räi.</p>
    <p>Tavlustâh 1 Sämikuávlu kieldâi já staatâ ohtâduvâi vástádâsah já västidemprosenteh</p>
    <p>Peeli Pargei meeri ive 2006 loopâst</p>
    <p>Macâttum luámáttuvah (luámáttuvah 1, 2, 3 já 6)</p>
    <p>Vástádâs- prooseent</p>
    <p>Iänuduv kieldâ   39 % Muonio-Iänuduv aalmugtiervâsvuođâpargo kieldâovtâstume 64,2  55 %</p>
    <p>Aanaar kieldâ 426,38  43 %  Suáđigil kieldâ 513 fastâ + 166 meriáigásâš pargeeh  51 % ; + meriáigásâš   38 %  Ucjuv kieldâ suullân 130  45 % Tave-Laapi kuávluohtsâšpargo kieldâovtâstume   50 %</p>
    <p>Meccihaldâttâs, Laapi luándupalvâlusah   9,8 %</p>
    <p>Paje-Laapi luándukuávdáš   71 % Njuárgám räjikocceemsajattâh   75 % Räjijáágárkomppania   63 % Njiävđám räjikocceemsajattâh   63 % Räji-Joovsep räjikocceemsajattâh   4 % Virdáánjaargâ räjikocceemsajattâh   42 %</p>
    <p>Meccihaldâttâs / meccitoimâ Nuorttâ-Lappi</p>
    <p xml:lang="koi">2 %</p>
    <p>Aanaar vuoigâdvuođâiše ?  - Laapi ortodoksâlâš servikodde ?  - Ucjuv vuoigâdvuođâiše ?  - Suáđigil kihlekodevirgádâh   60 % Aanaar-Ucjuv kihlekodde    48 % Aanaar servikodde   35 % Ucjuv servikodde ?  - Kietâruottâs kihlekodde   87 % Laapi etikuávdáš   71 % Kittâl vuoigâdvuođâišetoimâttâh, Iänuduv uálgitoimâttâh</p>
    <p xml:lang="koi">150 %</p>
    <p>AIL Aanaar   125 % Tave-Laapi pargovyeimitoimâttâh, Suáđigil toimâpäikki   10 %</p>
    <p>Tuodâr-Laapi luándukuávdáš   125 % AIL Muonio   150 % AIL Iänuduv uálgivuástáväldim   100 % Laapi eennâmmittedemlájádâs   2 % Suáđigil servikodde   - Tave-Laapi viärutoimâttâh (Muonio, Suáđigil já Avveel toimâpääihih)   74 %</p>
    <p>Tuodâr-Laapi pargovyeimitoimâttâh, Iänuduv toimâpäikki   -</p>
    <p>Suáđigil AIL   88 % Tave-Laapi pargovyeimitoimâttâh Ucjuuhâ   71 %</p>
    <p>Meccihaldâttâs, Kilbisjäävri luándutáálu   -</p>
    <p>Taavaapiälááš tullipirrâdâh   - Ucjuv tulli ?  - Laapi maistraat, Kittâl ohtâdâh   100 % Suáđigil vuoigâdvuođâišetoimâttâh   100 %</p>
    <p>Laapi räjikosáttâh   -</p>
    <p>Vástadâsah  sämikuávlu  kieldâin/kieldâovstumijn  maccii  ohtsis  606  pittád.  Sämikuávlu  staatâ</p>
    <p>Pargei meeri vuáđuduvá siärvus ovdâsvástádâsulmuu almottem ive 2006 loopâ pargei miärán tâi jis taggaar ij lah kevt</p>
    <p>timnáál, te ohtâduv hoovdâ almottâsân. Västidemprosenteh iä lah absoluutliih, pic sundeadeleijeeh, ko ovdâm. meriáisij kevttim muttuustâl jieškote-uv iveaaigijn. Motomijn tilálâšvuođâin, mast västidemprooseent lii paijeel 100 %, lii hovdâ vissâ-uv tiävdám sehe hoovdâ já pargee luámáttuvâid tâi pargei meeri lii muttum ive 2006 loopâst.</p>
    <p>ohtâduvâin  maccii  214  vástádâssâd.  Sämikuávlu  ulguupiäláá  peelijn  maccii  51  vástádâssâd/almot</p>
    <p>tâssâd/cilkkámuššâd.  Sämiorganisaatioin  pottii  ohtsis  77  vástádâssâd  já  sämiseervijn  8.  Ohtsis</p>
    <p>vástádâsah pottii 956 pittád. Sämikielâlâš vástádâsâi meeri lii sierânistum tavlustâhân lahtosist 9.</p>
    <p>1.2  Vyevih</p>
    <p>Čielgiittâs  tiäđuintres  lii  tarkkuustâllâđ  säämi  kielâlaavâ  olášume  kvantitatiivlávt,  koččâmâšluá</p>
    <p>máttuvâi pehti finnejum tiäđu vievâst. Koččâmâšluámáttâhamnâstuv vijđesvuođâ keežild koččâmâš</p>
    <p>luámáttuvâi  tiäturân  vyeijim  ostui  uástupalvâlussân  ulguupiäláá  finnoduvâst.  Tutkâmamnâstâh</p>
    <p>vuoijui  SPSS  for  Windows  15.0  –  ohjelmân.  Tutkâmamnâstuv  analystem  tovváin  tooimâ  proo</p>
    <p>jeektpargee  oovtâst  ulguupiäláin  finnoduvváin,  mii  västidij  analystem  teknisâš  olášutmist.  Ko</p>
    <p>čielgiittâs  uáivilin  lâi  čielgiđ  säämi  kielâlaavâ  olášume,  te  eidusâš  miärálâš  tutkâmušlâš  vyevih  já</p>
    <p>lovottuvlâš testaameh kuáđđojii porgâhánnáá já riemmui valdâleijee amnâstuv pyevtitmân.</p>
    <p>Miärálâš  ađai  kvantitatiivlâš  tutkâm  algâruottâseh  láá  luándutiettust.  Ton  vievâst  lii  halijdum</p>
    <p>kavnâđ  almoonmij  tâi  aašij  koskâsâš  merikoskâmiäldásâš  ohtâvuođâid.  Miärálâš  tutkâm  viggá</p>
    <p>nuurrâđ  objektiivlâš  tiäđu,  mii  lii  vuálgus  njuálgu  áiccuhuámmášuumeest  já  loogilâš  juurdâšmist,</p>
    <p>mii vuáđuduvá huámmášuumijd. Tutkâmčuásáttâh lii táválávt tärkkilávt räijejum já huámmášume</p>
    <p>amnâstâh kalga heiviđ miärálâš ađai nummeerlâš mittedmân. Puátuseh já juurdâpuátuseh vuáđudu</p>
    <p>veh  huámmášumeamnâstuv  lovottuvlâš  analystmân,  el.  valdâlmân  prooseenttavlustuvâi  vievâst  já</p>
    <p>puátusij merhâšitteevuođâ lovottuvlâš testaamân. Kvantitatiivlâš tutkâm kovvee já tulkkoo almoon</p>
    <p>mijd  tiettuu  almos  logiika  miäldásávt  oovdedmáin  nuuvt  tärhis  mettedemvuovijd,  ko  máhđulâš,</p>
    <p>nurâmáin  tutkâmamnâstuvâid  ovdâm.  ovdâsteijee  aalmugváldusij  vuáđuld  já  heivitmáin  lovottâh</p>
    <p>tiettuu  vuovijd  finnejum  amnâstuvváid  rievtis  juurdâpuátusij  tohâmân.  Luámáttâhkoijâdâllâmtiätu</p>
    <p>luokittâlloo iänááš kvantitatiivlâš tiättun.</p>
    <p>Koijâdâllâmluámáttuvâin uási koččâmâšâin láá ávusmielâliih já jyehi koččâmâšluámáttuv loopâst lii</p>
    <p>saje oovdânpyehtiđ jieijâs jurduid säämi kielâlaavâst já ton toimâmvuođâst. Koččâmâšâi vástádâsah</p>
    <p>láá litteristum toimâsuorgij mield já toh kiävttojeh analyysuásist já tekstâ kieđâvuššoo táárbu mield</p>
    <p>nuuvt,  et  västideijee  persovnvuođâ  ij  pyevti  tubdâđ.  Hovdáid  čujottum  luámáttuvâi  ávus  tiäđoid</p>
    <p>čujottuvvoo  teevstâst  ohtâduvâi  mield,  ij  kuittâg  noomáin,  ko  hoovdâi  uáinuh  nabdojeh  lemin</p>
    <p>siämmááh ko pargosiärvus uáinu.</p>
    <p>1.3  Ulme já merhâšume</p>
    <p>Sämitige kielârääđi lii miäruštâllâm čuákkimistis 1/2005 sämikielâ tile čielgejeijee tutkâm uáivil já</p>
    <p>siskáldâs.  Sämikielâ  tile  čielgejeijee  tutkâm  miäruštâllui  juáhásiđ  siskáldâsâs  peeleest  kuulmâ</p>
    <p>tarkkuustâllâmčuásáttâhân já mittomiärán, maid láá sämikielâ kevttim, säämi kielâlaavâ olášume já</p>
    <p>virgeomâhái  sämikielâ  táiđu.  Sämmilij  sämikielâ  kevttim  tutkâm  ferttij  resurssij  vááijuvvuođâ</p>
    <p>keežild kyeđđiđ taan kielâlaavâ toimâmvuođâ kieđâvuššee čielgiittâs ulguubel, veikkâ tarkkuustâl</p>
    <p>lâmsaje ličij eromâš tehálâš säämi kielâlaavâ vaikuttâsâi já olášume árvuštâldijn.</p>
    <p>Čielgiittâs ulmen lii pyehtiđ uáinusân, mon pyereest ive 2004 aalgâst vuáimán šoddâm uđâsmittum</p>
    <p>säämi  kielâlaahâ  lii  olášum  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  tááhust.  Uáivilin  lii  tutkâđ  sämmilij</p>
    <p>kielâlâš  vuoigâdvuođâi  olášume  uáli  ovtâskâssajasávt  toimâsyergimiäldásâš  koččâmâšluámáttuvâi</p>
    <p>vievâst  jieškote-uv  staatâ  virgeomâháin,  tuámustoovlijn,  sämikuávlu  kieldâlâš  virgeomâháin,  kiel</p>
    <p>dâovtâstumijn sehe staatâ tâi kieldâ omâstem siärvásijn já finnodâhlájádâsâin sämikuávlust. Tehálâš</p>
    <p>lii  ain-uv  finniđ  čielgâsân,  mon  pyeri  lii  säämi  kielâlaavâ  tubdâmuš  kieldâi  já  staatâ  pargei  já</p>
    <p>virgeomâhái  koskâvuođâst  já  láá-uv  säämi  kielâlaavâ  keežild  šoddâm  nubástusah  virgeomâhái</p>
    <p>sämikielâ kevttimân já tooimân. Virgeomâhâštääsist lii tehálâš tutkâđ, maht virgeomâhái tieđettem</p>
    <p>lii  olášum  sämikielân.  Ovtâskâssajasâš  virgeomâhâšsierriistâllâm  toimâsuorgijmield  addel  máhđu</p>
    <p>lâšvuođâ tarkkuustâllâđ, moin peelijn kielâlaahâ lii tuáimee já kost ličij ovdedem tárbu.</p>
    <p>Sämmilij sämikielâ kevttim já uáinuid säämi kielâlaavâ olášuumeest tutkoo sämiseervij já sämior</p>
    <p>ganisaatioi uáinui pehti. Kielâkevttei uáinuh láá viggum čielgiđ sämikuávlu kieldâi já staatâ pargeid</p>
    <p>čujottum  koččâmâšluámáttuvâiguin  sehe  sämiorganisaatioid,  sii  pargeid  já  sämiservijd  čujottum</p>
    <p>koččâmâšluámáttuvâiguin.</p>
    <p>Čielgiittâs nubbe ulme lii uáli anolâš: maggaar lii virgeomâhái já pargei sämikielâ táiđu. Koččâmâš</p>
    <p>luámáttuvâi vástádâsâi vuáđuld čielgejuvvoo, pasteh-uv virgeomâhááh, kiäid säämi kielâlaahâ kuás</p>
    <p>ká,  palvâliđ  sämikielâlâš  aalmug.  Čielgiittâs  čuásáttâhjuávkkun  láá  taam  ohtâvuođâst  sämikuávlu</p>
    <p>kieldâi já staatâ virgehaldâšeijeeh já pargeeh. Čielgiittâsâst tarkkuustâlloo láá-uv uđđâ säämi kielâ</p>
    <p>laavâst  lamaš  vaikuttâsah  virgeomâhái  sämikielâ  kevttimân  já  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi</p>
    <p>olášuumán sehe viärdádâlloo virgeomâhái sämikielâ tááiđu já palvâlemtääsi ovdil ive 2004 kielâlaa</p>
    <p>vâ já ton maŋa.</p>
    <p>Sämikielâlâš äššikirjij uásild kuávdášlâš takkuustâllâmčuásáttuvah láá virgálâš äššikirjij, tegu laavâi já asâttâsâi, njuolgâdusâi, luámáttuvâi já tiäđáttâsâi finnim sämikielân. Kirjálâš sämikielâlâš palvâ</p>
    <p>lemtääsi lasseen lii tehálâš čielgiđ virgeomâhái njálmálâš sämikielâlâš palvâlemtääsi já maht njál</p>
    <p>málâš  sämikielâlâš  palvâlusah  turvâstuvvojeh.  Kuávdášlâš  koččâmâššân  luptâneh  virgeomâhái  sä</p>
    <p>mikielâ  njálmálâš  já  kirjálâš  mättim,  tulkkâpalvâlusâi  tääsi  já  keellijdvâšvuotâ,  pargei  sämikielâ</p>
    <p>oppâmmáhđulâšvuođah sehe maht pargoadeleijee tuárju pargei sämikielâ oppâm. Lasseen lii tehálâš</p>
    <p>čielgiđ magarijn pargoin sämikielâ mättim kiäččoo hiättun tâi pargo hoittám iähtun. Meid staatâ já</p>
    <p>kieldâi torjuu já ton tääsi pargei sämikielâ oppáid kalga čielgiđ.</p>
    <p>1.4  Čielgiittâs tuávááš</p>
    <p>Sämmiliih  láá  puárásumos  tubdum  aalmugjuávkku  sämmilij  asâttem  kuávluin.  Sämmiliih  kuleh</p>
    <p>Tave-Fennoskandia  tállán  jieŋâääigi  maŋa  asâttâm  ulmui  maajeeldpuátteid.  Suomâ  sämmilij  loho</p>
    <p>meereest  láá  viärukyeddimtiäđoid  vuáđuduvvee  tiäđuh  maŋaškoskâääigi  rääjist  já  lohomeeri  tär</p>
    <p>hismuvá tááláá ääigi kulij puáđidijn suullân 9500 Suomâ sâmmilâžžân.</p>
    <p>1900-lovvoost  sämmilij lohomeeri  lii  tutkum  aalmugtieđâlávt  sämikomitea,  sämirääđi,  sämitige  já</p>
    <p>säämi  parlameentâ,  Säämi  čuovviittâsseervi  já  staatâlâš  aalmugrekinistem  tooimâst.  Sämmilij  aal</p>
    <p>muglovottuvah já lovottistemvyevih já tađe mield meiddei áárvuh sämmilij lohomeereest muttuus</p>
    <p>teleh lovottuvâimield.</p>
    <p>Vuosmuš  säämi  kielâlaahâ  šoodâi  Suomâst  vuáimán  ive  1992  aalgâst  já  tot  kenigitij  staatâ</p>
    <p>virgeomâháid  kevttiđ  sämikielâ  sämmilijguin  ášástâldijn.  Laahâ  ij  luptim  sämikielâ  virgálâš  sajat</p>
    <p>tuv. Sämikielâ kevttim virgeomâháin ij lah lamaš kuittâg luándulâš já tot lii kevttum tuše talle, ko</p>
    <p>sehe äššigâš já ääši tipšoo virgealmai lává máttám sämikielâ tuárvi pyereest. Laahâ ij vaattâm virge</p>
    <p>almain sämikielâ tááiđu ubâ sämikuávlustkin. Sämmiliih láá annaam laavâ keellijdmettumin sämmi</p>
    <p>lij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  olášume  tááhust.  Taat  poođij  oovdân  sämmilij  kuullâmtilálâšvuođâin,</p>
    <p>moh uárnejuvvojii ive 1998 sämikuávlust tááláá säämi kielâlaavâ valmâštâllâm ohtâvuođâst. Säm</p>
    <p>milij almos uáinu lii lamaš, et tuotâvuođâst sämikielân ij lah máhđulâš ášástâllâđ virgeomâháin, ko</p>
    <p>virgealmaah iä määti sämikielâ.</p>
    <p>Almosluándusâš kove sämikieltáiđusâš virgealmai meereest vuosmuu säämi kielâlaavâ ääigi addel</p>
    <p>säämi  kielâlaavâ  uđâsmittempargojuávhu  juovlâmáánust  2000  toohâm  vijđessiähá  čielgimpargo.</p>
    <p>Ovdâčielgiittâsâst Näkkäläjärvi 2006 lii kieđâvuššum tärhibeht Suomâ sämmilij lohomeeri historjá jieškote-uv aaigijn.</p>
    <p>Taan čielgiittâsân ij lah keččum máhđulâžžân lasettiđ nomâttum tiäđuid.</p>
    <p>Kirjáliih  koččâmâšah  vuolgâttuvvojii  sämikuávlu  kieldáid,  servikuddijd  já  staatâ  virgeomâháid,</p>
    <p>sehe  sämikuávlu  ulguupiäláid  staatâ  virgeomâháid,  kiäi  toimâkuávlun  sämikuávlu  kulá.  Puoh</p>
    <p>virgeomâhááh  kiäid  koččâmâšah  vuolgâttuvvojii,  västidii  koijâdâlmân,  eereeb  Iänuduv  kieldâ  já</p>
    <p>palgâsij ovtâstus.</p>
    <p>Koijâdâlmân  uásálistii  ohtsis  817  parged.  Sist  600  ađai  73,4  prosenttid  iä  iberdâm  sämikielâ.  97</p>
    <p>olmožid  (11,9  prosenttid)  almottii  jieijâs  pasteđ  táárbumield  kevttiđ  sämikielâ  jieijâs  pargoost.</p>
    <p>Maŋeláá mainâšum ulmuin 73 (8,9 prosenttid) lijjii eenikielâs peeleest sämikielâliih. Tuše suomâ</p>
    <p>kieltáiđusâš  já  suomâ-  et  sämikieltáiđusâš  pargei  kooskân  paasij  120  pargee  juávkku,  mast  sämi</p>
    <p>kielâ  iberdii  tuše  59  olmožid  (7,2  prosenttid)  já  sämikielâ  sárnuu  ucánjáhháá  61  olmožid  (7,5</p>
    <p>prosenttid).  Taan  juávkun  kullein  sämikielâ  táiđu  ij  lamaš  kuittâg  nuuvt  pyeri,  et  sii  puávtáččii</p>
    <p>kevttiđ sämikielâ jieijâs pargoost. Sämikieltáiđusâžžân puáhtá nabdeđ tuše taid ulmuid, kiäh pasteh</p>
    <p>kevttiđ  sämikielâ  jieijâs  pargoost  sämikielâ  kevttimist  virgeomâháin  adelum  laavâ  uáivildem  oo</p>
    <p>leest.  Sämikielâ  mattii  čäälliđ  44  parged  ađai  suullân  5,4  prooseent.  Nuuvtpa  säämi  kielâlaahâ  ij</p>
    <p>čielgiittâs mield olášum virgeomâhâšpeelijn, já eromâš hyeneeht aanaar- já nuorttâsämikielâ uásild.</p>
    <p>Riehtiministeriö kielâaašij ráđádâllâmkoodán nomâttum sämitige ovdâsteijee kielâaašij ráđádâllâm</p>
    <p>koodán  toohâm  ciälkkámuš  mield  ive  2004  aalgâst  vuáimán  šoddâm  uđđâ  säämi  kielâlaahâ  ij  lah</p>
    <p>lasettâm  luándulâš  sämikielâ  kevttim.  Ton  mield  uđđâ  säämi  kielâlaavâst  iä  almoslávt  juurdâštijn</p>
    <p>lah  lamaš  vaikuttâsah  sämikielâ  kevttimân  já  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  olášuumán.  Säämi</p>
    <p>kielâlaavâ olášume iästun lii tohálâš sämikieltáiđusâš pargojuávhu váilum máttááttâsâst, palvâlem</p>
    <p>pargoin  já  sierânâsäššitobdeepargoin.  Sämiseervij  tááhust  váádduh  lii  sämikieltáiđusâš</p>
    <p>reekkigtuállei vááijuvvuotâ, mon keežild seervij reekkigtuálu ferttee toohâđ suomâkielân.</p>
    <p>Ive  1994  aalgâ  rääjist  lii  puáhtám  almottiđ  aalmugregisterân  eenikiellân  sämikielâ.  Aalmugtiätu</p>
    <p>vuáháduvâst ij lah kuittâg lamaš máhđulâšvuotâ finniđ sierânistum tiäđu jieškote-uv sämikielâ eeni</p>
    <p>kielânis  almottâm  meereest.  Aalmugregistervuáhádâhân  sämikielâ  almottem  eenikielânis  lii  iävtu</p>
    <p>lâš, já maaŋgah iä velttidhánnáá tieđe tággáár máhđulâšvuođâst. Ive 1994 rääjist puovtij sämikielâ</p>
    <p>almottiđ eenikielânis aalmugtiätuvuáhádâhân.  Ive 2003 roopâ räi eenikielânis sämikielâ láá almot</p>
    <p>tâm  1704  olmožid,  mii  västid  0,03  prooseent  ubâ  eennâm  aalmugist.  Kalga  kuittâg  huámášiđ,  et</p>
    <p>eidu  ovdil  ive  1994  sämikielâid  sárnoo  sämmiliih  láá  almottâm  eenikielânis  suomâkielâ,  veikkâ</p>
    <p>návt  tuođâlávt  ij  ubâ  sáttám  leđegin.  Aalmugtiätuvuáháduv  eenikielâst  nuurrum  tiäđuh  kiävttojeh</p>
    <p>tuše lovottemuáivilist, ige tiätu vaikut virgeomâhái palvâlemkielân.</p>
    <p>1.5  Sämikielâi já sämikielâlâš máttááttâs tilálâšvuotâ</p>
    <p>Veikkâ säämi kielâlaahâ ij kuoskâ njuolgist máttááttâs- já peivitipšopalvâlusâid, lohtâs äšši kuittâg</p>
    <p>aldasávt säämi kielâlaahân já sämmilij kielâlâš vuoigâdvuođâi olášuumán. Taan pittáást kieđâvuš</p>
    <p>šoo uánihávt sämikielâ já sämikielâlâš máttááttâs tilálâšvuođâ Suomâst.</p>
    <p>Aikio-Puoskari  mield  lohoive  2003  –  2004  sämikielâlâš  máttááttâs  adelui  486  uáppei,  mast  tave</p>
    <p>sämikielâ  amnâsmáttááttâsâst  lijjii  293  uápped,  aanaarsämikielâ  amnâsmáttááttâsâst  16  olmožid  já</p>
    <p>nuorttâsämikielâ amnâsmáttááttâsâst 23 olmožid. 68,3 % sämikielâlâš máttááttâs pirrâs uáppein fin</p>
    <p>nejii sämikielâlâš amnâsmáttááttâs eenikielâ, viereskielâ tâi päikkikielâ máttááttâsâst. Tavesämikie</p>
    <p>lâlâš  máttááttâsâst  lijjii  135  uápped,  nuorttâsämikielâlâš  máttááttâsâst  vittâ  já  aanaarsämikielâlâš</p>
    <p>máttááttâsâst  14  uápped.  Sämikielâlâš  máttááttâs,  ađai  meiddei  eres  amnâsij  tegu  kielâoopâi  mát</p>
    <p>tááttâs adelui 154 uáppei ađai 31,7 % puohâin sämikielâlâš máttááttâs finnim uáppein. Sämikuávlust</p>
    <p>láá  90  %  puohâin  sämikielâ  máttááttâs  pirrâs  uáppein.  10  %  ađai  47  uápped  finnejeh  sämikuávlu</p>
    <p>ulguubeln  sämikielâ  amnâsmáttááttâs,  main  29  láá  Suáđigil  kieldâ  uáppeeh,  kiäi  aassâmpäikki  lii</p>
    <p>sämikuávlu ulguubeln.</p>
    <p>Sämitige  škovlim-  já  oppâmateriaaltoimâttuv  lovottuv  mield  sämikielâlâš  máttááttâs  finnejeh  taan</p>
    <p>lohoive  (2007  –  2008)  Iänuduv  kieldâst  23  uápped  (-1),  Anarist  57  (+  6),  Suáđigilist  2  (+  2)  já</p>
    <p>Ucjuuvâst 64 (+1) uápped. Ucjuv kirkkosiijdâ já Kärigâsnjaargâ škoovlâin iänááš uási uáppein láá</p>
    <p>sämikielâlâš máttááttâsâst. Anarist sehe  aanaarsämikielâlâš já tavesämikielâlâš máttááttâs finnejei</p>
    <p>jee uáppei lohomeeri lii ucánjáhháá paijaanmin. Nuorttâsämikielâ máttááttâstilálâšvuotâ lii huolâs</p>
    <p>tuttee,  ko  uáppeimeeri  já  nuorttâsämikielâ  kevttim  máttááttâskiellân  orroov  lemin  kiäppánmin.</p>
    <p>Kielâ  oppâamnâsin  nuorttâsämikielâ  máttááttuvvoo  kuittâg  ovdebái  iivij  náálá.  Suáđigil  Vuáčust</p>
    <p>sämikielâlâš máttááttâs aalgij taan čoovčâ vuosmuu keerdi já kielâ amnâsmáttááttâsâst láá škoovlâ</p>
    <p>puoh 30 uápped.</p>
    <p>Sämikuávlu  ulguubeln  sämikielâ  máttááttuvvoo  aldamáttááttâssân  (máttáátteijee  siämmáá  visteest)</p>
    <p>Oulu kuávlust já Ruávinjaargâst ohtsis 19 uápped, Tamperest 6 uáppee já Suáđigil kirkkosiijdâst 34</p>
    <p>uápped. Lasseen Aanaar kieldâ máttáátteijeeh adeleh viermimáttááttâs maŋgáid sämikuávlu ulguu</p>
    <p>piäláid  päikkikuddijd  ohtsis  13  uáppei,  main  olgomustáá  Holland  Rotterdamin.  Viermimáttááttâs</p>
    <p>oovdedmist Säämi máttááttâskuávdáá Säämi virtuaalškovlâ-tooimâst lii merhâšittee rooli.</p>
    <p>Sämikielâlâš  máttááttâs  sämikuávlu  ulguubeln  ij  adeluu  ollágin,  mut  kielâ  máttááttâsân  uáslisteh</p>
    <p>ohtsis 70 vuáđumáttááttâs já luvâttuv uápped. Ulla Aikio-Puoskari (2006) raapoort mield sämikielâ</p>
    <p>Váldu-uásálâš käldeeh láá sämitige máttááttâslovottâh 2007 – 2008 ( www.samediggi.fi) já Aikio-Puoskari 2006.</p>
    <p>já  sämikielâlâš  máttááttâs  finnim  uáppei  lohomeeri  Suomâ  vuáđuškoovlâin  lii  kiäppánâm  suullân</p>
    <p>50:jn  1990-lovo  aalgâ  rääjist.  Vuáđuškoovlâ  pajebuin  luokain  sämikielâlâš  máttááttâs  lii  lassaanš</p>
    <p>kuáttám  iäskán  ive  1999  vuáimán  šoddâm  uđđâ  vuáđumáttááttâslaavâ  já  sämimáttááttâs  kyeskee</p>
    <p>sierânâs  ruttâdemnjuolgâdus  mield,  veikkâ  iheluokain  7  -  9  adeluvvoo  ain-uv  váhá  sämikielâlâš</p>
    <p>máttááttâs.  Aanaar  lii  Suomâ  kieldâin  áinoo,  kost  adeluvvoo  vuáđumáttááttâs  Suomâkielâ  lasseen</p>
    <p>kulmáin sämikieláin. Eres sämikuávlu kieldâin máttááttuvvoo tuše tavesämikielâ. Kove 1. Sämikie</p>
    <p>lâ uáppih Suomâ vuáđuškoovlâin kielâimield sierrejum häämist lohoive 2003-2004.</p>
    <p>Käldee:  Aikio-Puoskari, U. 2006.</p>
    <p>Ive 1980 rääjist lii puáhtám čäälliđ tavesämikielâ pajeuáppeečálusijn vieres kiellân já ive 1994 rää</p>
    <p>jist eenikiellân. Aanaarsämikielâ lii puáhtám čäälliđ eenikiellân ive 1998 rääjist já nuorttâsämikielâ</p>
    <p>ive  2005  rääjist.  Čuovviittâstooimâtärhisteijee  mield  láá  ive  2005  Laapi  lääni  sämikielmáttááttâs</p>
    <p>tavesämikielâ  láá  čáállám  eenikiellân  pajeuáppeečálusijn  3  uáppee,  vieres  kiellân  tavesämikielâ  3</p>
    <p>uáppee  já  nuorttâsämikielâ  vieres  kiellân  3  uáppee.  Ive  2004  tiäđuh  váiluh.  Ive  2003  eenikiellân</p>
    <p>čallii  tavesämikielâ  já  aanaarsämikielâ  kuábbáá-uv  ohtâ  olmooš,  vieres  kiellân  tavesämikielâ  15</p>
    <p>uápped  já  aanaarsämikielâ  kyehti  uáppee.  Ive  2004  rääjist  lii  puáhtám  čäälliđ  nuorttâsämikielâ</p>
    <p>vieres  kiellân  pajeuáppeečálusijn.  Taan  räi  láá  3  uáppee  čáállám  nuorttâsämikielâ  pajeuáppeečá</p>
    <p xml:lang="smj">lusijn.</p>
    <p>Laapi ollâopâttâh lii sämikuávlu aldemus ollâopâttâhškovliittâs adeleijee ohtâdâh. Laapi ollâopâttu</p>
    <p>vâst tavesämikielâ puáhtá luuhâđ šoddâdemtiettui tieđâkoddeest 27 oppâčuágástuvvâd.  Laapi ollâ</p>
    <p>opâttuvâst  vuoigâdvuođânootaar  tohálâžžânšoddâmškovliittâsân  váldojeh  40  oppâiävtuid tevdee</p>
    <p>vigged  já  enâmustáá  kulmâ  sämikieltáiđusâš  oppâiävtuid tevdee  viggee.  Sämikieltáiđusâžžân  nab</p>
    <p>doo viggee, kote lii čáittám sämikielâ tááiđus sämikielâ iskosist. Taggaar sämikielâ mättee viggee,</p>
    <p>kote  mudoi-uv  piäsá  paijeel  tuhhiittem  vättee  olesčuágástâhrääji,  ij  luhhuu  sämikieltáiđusâš  tiätu</p>
    <p>miärán  kullen.  Meid  sämikielâlâš  tiätumeereest  kalga  viggest  já  tuhhiittum  ulmust  leđe  siämmáš</p>
    <p xml:lang="koi">3 %</p>
    <p xml:lang="koi">5 %</p>
    <p xml:lang="koi">3 %</p>
    <p xml:lang="koi">60 %</p>
    <p>1 %28 % TS amnâsmáttááttâs 293</p>
    <p>AS amnâsmáttááttâs 16</p>
    <p>NS amnâsmáttááttâs 23</p>
    <p>TS-kielâlâš 135</p>
    <p>NS-kielâlâš 5</p>
    <p>AS-kielâlâš 14 ollâškovlâtohálâšvuotâ  já  pargohárjánem  ko  iärásijn-uv.  Laapi  ollâopâttuv  šoddâdemtiettui  tieđâ</p>
    <p>koddeest  luokamáttáátteijeeškovliittâsâst  láá  väridum  vittâ  oppâsaje  sämikieltáiđusâš  oppâvátámu</p>
    <p>šâid tevdee uáppeid.</p>
    <p>Giellagas-instituut lii Oulu ollâopâttuv humanistlâš tieđâkode sierânâs ohtâdâh, mast máttááttuvvoo</p>
    <p>já  tutkoo  sämikielâ  já  sämikulttuur.  Ohtâduv  oppâamnâseh  láá  sämikielâ  já  sämikulttuur,  maid</p>
    <p>puáhtá  luuhâđ  sierânâs  válduámnâsin.  Giellagas-instituut  pargon  lii  koordinistiđ  sämikielâlâš  am</p>
    <p>nâsmáttáátteijee  škovliittâsân  ucâluvvee  uáppei  oopâid.  Tot  meiddei  uárnee  sämikielâ  amnâsmát</p>
    <p>táátteijen  lohheid  sämikielâ  oopâid  video  -  káiđusmáttááttâssân.  Ive  1999  rääjist  Giellagasast  lii</p>
    <p>puáhtám  tievâsmittiđ  tooleeb  tutkos  já  valmâštuđ  sämikielâlâš  amnâsmáttáátteijen.  Kiiđâ  2004  räi</p>
    <p>škovliittâsân  lijjii  ucâlum  48  uápped,  main  39  väljejuvvojii  škovliittâsân.  Ive  2004  räi  amnâs</p>
    <p>máttáátteijee tutkos lijjii čođâldittám 3 (sämikielâ, matematiik já biologia amnâsmáttáátteijeeh).</p>
    <p>Oulu  ollâopâttuv  talhâstiettuu  tieđâkoddeest  lii  ohtâ  sämmilâštiätumerisaje,  mii  lii  väridum  sämi</p>
    <p>kieltáiđusâš valjimiskoos tuhhiitemnáál čođâldittám ulmui. Valjimiskoos tuhhiitemnáál čođâldittem</p>
    <p>váátá ucemustáá 75 % čuágástâhmiärán olleem talhâstiettuu škovlimohjelmân tuhhiittum vyelemuu</p>
    <p>valjimiskoos čuágástâhmeereest.</p>
    <p>Ruávinjaargâ  áámmátollâškovlâ  lii  sämikuávlu  aldemus  áámmátollâškovlâ.  Ruávinjaargâ  áámmá</p>
    <p>tollâškoovlâst puáhtá luuhâđ luándutiettui syergist; luánduväri- já pirâssyergist; mađhâšem-, piem</p>
    <p>mâm- já ekonomiasyergist; sosiaal-, tiervâsvuođâ- já lihâdemsyergist; tekniik já jotoluv syergist já</p>
    <p>ohtsâškoddetiettui,  finnodâhekonomia  já  haldâšem  syergist.  Ruávinjaargâ  áámmátollâškoovlâst</p>
    <p>puáhtá luuhâđ tavesämikielâ kuttâ oppâčuágástuv.</p>
    <p>Helsig  ollâopâttuvâst  tavesämikielâ,  já  aanaar-  já  nuorttâsämikielâ  kuursâid  puáhtá  luuhâđ  syem</p>
    <p>milâš-ugrilâš  tiettui  lájádâsâst.  Oppâaamnâs  sämitutkâm  kieđâvuš  sämmilij,  sämikielâ,  kulttuur  já</p>
    <p>historjá maaŋgâ tiettuusyergi uáinučievâst. Sämitutkâm puáhtá luuhâđ 20 oppâoho vijđosâš oleslâš</p>
    <p>vuođâst, moos kullee oppâáigáduvâid puáhtá nuurrâđ viehâ rijjâ.</p>
    <p>13 ČUÁKÁNKIÄSU, ALMOS HUÁMÁŠUMEH JÁ LOPPÂJUURDÂPUÁTUSEH</p>
    <p>Taan  muštâlusâst  raportistoo  säämi  kielâlaavâ  olášuumeest  iivijn  2004  –  2006  sämikuávlust  já</p>
    <p>kuávdášlâš sämikuávlu ulguupiäláá virgeomâháin, kiäid säämi kielâlaahâ  kuáská.  Ive 2004 šoodâi</p>
    <p>vuáimán  uđđâ  säämi  kielâlaahâ,  mii  puovtij  puárádâsâid  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođáid.  Säm</p>
    <p>miliih  lijjii  kolgâđ  pyehtiđ  taan  maŋa  el.  ášástâllâđ  sämikielân  jieijâs  tâi  suu  hiäđu  kyeskee  ääšist</p>
    <p>sämikuávlu kieldâi já staatâ virgeomâháin. Säämi kielâlaahâ váátá oovtâst sämikielâ toimâttuvváin</p>
    <p>já  säämi  kielâraađijn  adeliđ  sämitiigán  muštâlus  sämikielâ  kyeskee  lahâasâttâs  heivitmist  sehe</p>
    <p>sämmilij kielâlâš vuoigâdvuođâi olášuumeest já kielâtile ovdánmist.</p>
    <p>Suomâ sämmilij tiäđulâšvuotâ jieijâs kulttuurist já tađe mield meiddei kielâstis lii čuuvtij lasanâm</p>
    <p>ive  1995  maŋa.  Talle  sämmilij  vuáđuvuoigâdvuođah  turvâstuvvojii  haldâttâshäämist  já  sämmiláid</p>
    <p>algâaalmugin  nanodui  vuoigâdvuotâ  jieijâs  kielân  já  kulttuurân  tegu  meiddei  vuoigâdvuotâ  sii</p>
    <p>kyeskee jiešhaaldâšmân. Sämikielâ lâi juo ovdeláá finnim jieijâs lahâasâttâs ive 1992 já uđđâ hal</p>
    <p>dâttâshäämist taat nanodui čielgâsánásávt. Nomâttum njuolgâdusah kirjejuvvojii meiddei uđâsmit</p>
    <p>tum  ive  2000  vuáimánšoddâm  vuáđulaahân.  Nuuvtko  páhudui,  sämmilâš  identiteet  lii  nanosmum</p>
    <p>čuuvtij taan maŋa já tot kiävá čielgâsin el. tast, et sämmilij aalmugmeeri lii lasanâm. Suomâ säm</p>
    <p>milij meeri lii ivveest 1995 ihán 2007 lasanâm 2564 ulmuin. Sämmilij oleslohomeeri lii tääl 9425</p>
    <p>olmožid. Sämikuávlu ulguubeln Suomâst ässee sämmilij meeri lii ivveest 2003 ihán 2007 lasanâm</p>
    <p>masa 40 % já tääl tot lii pajelhháá 54 % sämmilij meereest Suomâst.</p>
    <p>Muštâlus  vuáđđun  lii  vijđes  luámáttâhkoijâdâllâm,  mast  169  peeleest  láá  koijâdâllum  el.  tiäđuh</p>
    <p>sämikielâlâš palvâlusâi vijđesvuođâst, sämikielâ tááiđu já kevttim sehe sämikielâ iävtu pargomail</p>
    <p>mist. Čielgiittâs čuásáttâhjuávkkun väljejuvvojii 1) sämikuávlu kieldah; 2) sämikuávlu kieldâi par</p>
    <p>geeh, 3) sämikuávlust tuáimee staatâ ohtâduvah já finnodâhlájádâsah, 4) sämikuávlu staatâ ohtâdu</p>
    <p>vâi pargeeh; 5) sämikuávlu ulguupiälááh staatâ virgeomâhááh, kiäi toimâkuávlun sämikuávlu kulá;</p>
    <p>6)  sämiorganisaatioh  já  -peleh;  7)  sämipeelij  pargeeh  sehe  8)  sämiseervih.  Čuásáttâhjuávhuin</p>
    <p>stuárráámus lâi sämikuávlu kieldâi pargeeh, kiäid vuolgâttuvvojii vááijuv 1400 koččâmâšluámáttuv</p>
    <p>vâd.  Puohnâssân  koččâmâšluámáttuvah  vuolgâttuvvojii  2525  pittád  já  lasseen  sämikielâlâš  jurgâ</p>
    <p>lusah suullân 200 pittád.</p>
    <p>Vástádâsah  finnejuvvojii  109  jieškote-uv  peeleest.  Čiččâm  peellid  almottii,  et  säämi  kielâlaahâ  ij</p>
    <p>kuoskâ  sii.  Oovtâ  pele  almottâs  mield  säämi  kielâlaahâ  ij  kuoskå  tom,  mut  tast  peerusthánnáá  tot nuávdid säämi kielâlaavâ. Penttâ 52 peellid kuođđii ollásávt västidhánnáá koijâdâlmân. Kuávdášlâš</p>
    <p>virgeomâháin  västidhánnáá  kuođđii  el.  Laapi  pirâskuávdáš,  alemus  haldâšemriehti,  máttááttâs</p>
    <p>ministeriö, pirâsministeriö, Suáđigil kieldâ hoovdah já Sämiradio. Västidemprosenttân šoodâi 65 %,</p>
    <p>jis  tarkkuustâlloo  tuše  vuolgâttum  peelijn  finnejum  vástádâsâid  ige  toi  koskâvuođâlâš  mere.</p>
    <p>Stuárráámus čuásattâhjuávhu ađai kieldâi pargei västidemprooseent muttuustâlâi suullân 40 – 50 %</p>
    <p>kooskâ.</p>
    <p>Sämikuávlu  kieldâi  já  staatâ  ohtâduvâi  virgealmain  já  pargein  sárnuh  sämikielâ  eenikiellân  7  %</p>
    <p>puohâin pargein. Meeri lii kiäppánâm ive 2000 čielgiittâsâst vááijuv 2 %. Nubástus lii ton peeleest</p>
    <p>merhâšittee ko váldoo vuotân mon ucce sämikielâ eenikiellân sárnoo pargei juáhvhu koskâvuođâlâš</p>
    <p>uási  lii  kieldâi  já  staatâ  pargojuávhust.  Nube  tááhust  sämikielâ  pargoost  kevttei  uási  lii  lasanâm</p>
    <p>merhâšitteht ive 2000 meereest, nubástus lii 4,8 %. Ko ive 2000 sämikielân puohtii palvâliđ 11,9 %</p>
    <p>kieldâ já staatâ virgeomâháin, ive 2006 sämikielân äššigâšpalvâlem pyehtih adeliđ 14,8 % kieldâ já</p>
    <p>staatâ virgeomâháin ađai 2,9 % eenâb ko ive 2000. Sämikielâ mättimettumij meeri lii mottoom verd</p>
    <p>kiäppánâm: ive 2006 sii lijjii 70,6 %, ko ive 2000 sii lijjii 73,4 %.</p>
    <p>Virgeomâhái sämikielâ tááiđu stivree čuovviittâs- já máttááttâstooimâst já sosiaal- já tiervâsvuođâ</p>
    <p>tooimâst peivitipšolaahâ já máttááttâslaahâ. Peivitipšoost já máttááttâstooimâst pargeeh taheh 36 %</p>
    <p>tom  juávhust,  mii  puáhtá  adeliđ  äššigâšpalvâlem  sämikuávlu  kieldâin  já  staatâ  virgeomâháin</p>
    <p>sämikielân.  Táválávt  ulmuuh,  kiäh  láá  peivitipšoost  já  máttááttâstooimâst,  iä  luhhuu  sämikielâlâš</p>
    <p>äššigâšpalvâlem  adeleijeid,  ko  sii  adeleh  äššigâšpalvâlem  tuše  räijejum  juávkun,  párnáid  já  škov</p>
    <p>lâahasáid  já  nube  tääsi  uáppeid.  Kun  peivitipšo  já  máttááttâstooimâ  ulmuuh  kepiduvvojeh  oles</p>
    <p>prooseentmeereest, te toi uási, kiäh pasteh adeliđ sämikielâlâš äššigâšpalvâlem, kiäppán 9,5 %: ân.</p>
    <p>Tuođâlâš nubástus kieldâi já staatâ ohtâduvâi sämikieltáiđusâš ulmui meereest ij lah tábáhtum. Sää</p>
    <p>mi kielâlaahâ ij lah lasettâm merhâšitteht virgeomâhái sämikielâ tááiđu. Nuuvtpa taas iä lah toohum</p>
    <p>čielgâ  lasattâsah.  Kieldâi  já  staatâ  ohtâduvah  kalgeh  iävtuittáá  pieijâđ  naavzâid  säämi  kielâlaavâ</p>
    <p>olášutmân. Pyeremus vyehi toos lii finniđ puoh uđđâ viirgij já tooimâi iähtun tâi aainâs-uv sierânâs</p>
    <p>ánsun  sämikielâ  tááiđu.  Návt  kalga  lattiđ  meiddei  sämitiggeest  aanaar-  já  nuorttâsämikieltááiđu</p>
    <p>uásild.</p>
    <p>Motomijn kieldâi já staatâ virgeomâháin iä lah tärhis tiäđuh sämikielâi iäruin. Tietimettumvuotâ lâi</p>
    <p>el.  tast,  maid  sämikielâid  kuávlust  sárnoo,  mon  sämikielâ  palvâlus  kuávlust  tarbâšuvvoo  tâi  maid</p>
    <p>sämikielâid virgáduv pargeeh sárnuh.</p>
    <p>Tieđettem  säämi  kielâlaavâst  já  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâin  kalga  lasettiđ.  Jurdâččemvyehi</p>
    <p>säämi kielâlaahân ij uážu leđe taggaar, ko tot lii iänááš sämikuávlu virgeomâháin: reagistem táár</p>
    <p>bun. Sämikielâlâš palvâlusâin ij lah šoddâm luándulâš. Maaŋgâ virgeomâhâžân lii epičielgâs, maid</p>
    <p>säämi  kielâlaavâ  genigâsvuođah,  čáittá  palvâlmis  sämikielân  tâi  sämikielâ  kevttim  ovdedem</p>
    <p>konkreetlávt uáivildeh. Säämi kielâlaahâ váátá čielgâsávt, et virgeomâháin lii ovdâsvástádâs orniđ</p>
    <p>sämikielâlâš  palvâlusâid  sämikuávlust.  Virgeomâhááh  láá  säämi  kielâlaavâ  vuástásávt  sirdám  taan</p>
    <p>ovdâsvástádâs äššigâššáid. Taat uáivild tuođâlávt tom, et sämikielâlâš palvâlusâin ij tieđettuu tuárvi</p>
    <p>vijđáht já maaŋgâin vástádâsâin puáhtoo oovdân et sämikielâlâš palvâlusah iä koijâduu.  Koijâdem</p>
    <p>já faallâm laavâst lii tot čuolmâ, et koijâdem váátá ain meiddei faallâm, ađai virgeomâhááh iä pyevti</p>
    <p>vierâttiđ ovdâsvástádâs äššigâššáid tast, et sii jiejah iä nuávdit säämi kielâlaavâ tuárvi vijđáht.</p>
    <p>Säämi  kielâlaavâ  olášume  váátá  toimâkulttuur  nubástus  sämikuávlu  virgeomâháin.  Táálái  tooimâi</p>
    <p>karttiim, toimâovdâsvástádâsâi čielgâsmittem já aktiivlâš já uásálistee tieđettem sämikielâlâš palvâ</p>
    <p>lusâin  pyehtih  pyerediđ  čuuvtij  sämikielâlâš  palvâlusâi  ornim  já  säämi  kielâlaavâ  olášume.  Säämi</p>
    <p>kielâlaavâ nuávdittem kalga uáiniđ virgeomâháin vuosâsajasávt prosessin ađai ij keelijd, jis laavâst</p>
    <p>lii tieđettum pargosiärvusáid tâi säämi kielâlaavâ vaikuttâsah toimâsuárgán láá smiettum tuše ohtii.</p>
    <p>Virgeomâháin  ličij-uv  luándulâš  ovtâstiđ  säämi  kielâlaavâ  olášume  čuávvum  já  palvâlusâi  karttim</p>
    <p>lahâaasâtlâš oovtviärdásâšvuođâvuávám rähtimân.</p>
    <p>Säämi  kielâlaavâ  olášume  váátá  meiddei  nubástus  sämmilij  kielâlâš  lattiimist.  Jis  ovdánem  sämi</p>
    <p>kielâ kevttimist piso siämmáálágánin, lii aaštâ, et puoh sämikielah pääccih päikkikiellân, já kielâ ij</p>
    <p>kevttuu  virgálâš  ášástâlmist  ollágin.  Tááláá  tiileest  sämikielâlâš  palvâlusâi  vaattâm  uáivild  masa</p>
    <p>jyehi  tove  sierânâsorniimijd,  palvâlem  maŋanuvá  já  suomâkieltáiđusâš  sämmilâš  ij  velttidhánnáá</p>
    <p>paste vyerdiđ sämikielâlâš palvâlem tâi ij tuubdâ tontovváá pirrâs lemin mietimielâlâš sämikielâlâš</p>
    <p>palvâlusâi vatâmân.</p>
    <p>Sämikuávlu kieldâi já staatâ virgeomâhái pargosajeh láá olmoošmere tááhust uceh, já uccâ kieldâin</p>
    <p>ässeeh  tobdeh  távjá  nubujdis,  aainâs-uv  paajeeld.  Tággáár  tilálâšvuođâst  puáhtá  sämikieltáiđusâš</p>
    <p>ulmuin leđe väädis vaattâđ kivkked sämikielâlâš palvâlem, jis ovdil lii piergim suomâkieláin. Aai</p>
    <p>nâs-uv puárásub ulmuin nuorâbeh hyelhih tuáimih virgálâš ášástâlmijn tulkkân tâi tipšoh aašijd sii</p>
    <p>peeleest.  Veikkâ  sämikielâs  peeleest  eenikielâlâš  olmooš  puáhtá  sárnuđ  suomâkielâ  pyereest,  lii</p>
    <p>eromâšávt elilâm ulmuin epivisesvuotâ suomâkielâ kevttimist, já aainâs-uv haaldâšlâš já muálkkáás</p>
    <p>kielâst  sijjân  sáttá  šoddâđ  epivisesvuotâ,  et  iberdii-uv  sii  ääši  olmânáál.  Veikkâ  sämikielâlâš  palvâlusah virgeomâháin iä lah vijđáht vaattum, ij tot meerhâš tom et sämikielâlâš palvâlussáid ij liččii</p>
    <p>tárbu.</p>
    <p>Sämikielâlâš palvâlusâi vaattâm váátá sämmilijn meiddei jieijâs tooimâ já sämisiärváduvah tarbâšeh</p>
    <p>ovdâmeerhâid tain ulmuin, kiäh väättih já finnejeh sämikielâlâš palvâlusâid. Virgeomâhááh kalgeh</p>
    <p>sämikielâ kevttim ovdedemtoimâidiskuin estiđ tagarij tilálâšvuođâi šoddâm, mast sämikielâ kevttim</p>
    <p>lii váádduh tâi tile negatiivlâš.</p>
    <p>Kieldâi ovdâjuurdâtile säämi kielâlaavâ olášutmân ij lah mietimielâlâš. Kieldah uáinih ääši nahcâ</p>
    <p>koččâmâššân  já  siämmást  vájálditeh  et  sii  iä  lah  kiävttám  säämi  kielâlahâasâttâs  adelem  máhđu</p>
    <p>lâšvuođâid pyerrin. Täst čielgâ ovdâmerkkân lii tot, et kieldah iä lah ovdebáá säämi kielâlahâasâttâs</p>
    <p>vuáimánšoddâm maŋa vuáđudâm sämikielâ jurgâleijei viirgijd, veikkâ toid ličij finnim oles staatâ</p>
    <p>torjuu. Säämi kielâlaahâ lii maŋgii oinum nahcâkoččâmâššân. Vala onnáá peeivi-uv virgeomâhááh</p>
    <p>iä lah ain jieijâs uásild kiävttám ävkkin säämi kielâlaavâ ruttâdemmáhđulâšvuođâid. Ovdâmerkkân</p>
    <p>ive 2006 sämikielâlâš palvâlusâi várás uáivildum meriruuđâst kevttui tuše 63,6 prosenttid. Suijâ taas</p>
    <p>ij  pyevti  leđe  mihheen  eres  ko  peerusthánnáávuotâ  sämikielâlâš  palvâlusâi  pyevtitmân,  ko  ruttâ</p>
    <p>demkriisijn hiäiboo sämikuávlu kieldâi vuáđupalvâlusah tarbâšiččii korrâsávt laseruttâdem.</p>
    <p>Kalga  meid  huámášiđ,  et  säämi  kielâlaavâ  pehti  kieldah  tivoh  tolebij  iivij  toimâidis.  Sämikielâlâš</p>
    <p>palvâlusah iä liččii nahcâkoččâmâš, jis virgeomâháin ličij porgum kuhesáigásâš pargo sämikielâlâš</p>
    <p>palvâlusâi pyereedmân juo luuvijd iivijd tassaaš. Kalga meid huámášiđ,  et sämikielâlâš palvâlusâi</p>
    <p>ruttâdem puáhtá meiddei suomâkielâlâš palvâlusâi pyevtitmân ruttâdem, ko harvii sämikieltáiđusâš</p>
    <p>ulmuuh  pargeh  tuše  sämikielâlâš  äššigâšâi  koskâvuođâst.  Šiev  sämikielâlâš  palvâlusâid  kolgâččij</p>
    <p>uáiniđ  meid  kištovalttin,  mon  vievâst  puáhtá  viggâđ  hokâttâllâđ  sämikuávlust  meddâl  varrim  ul</p>
    <p>muid maasâd sämikuávlun.</p>
    <p>Čielgiittâsâst  lii  puáttám  uáinusân,  et  motomeh  virgeomâhááh,  kiäid  säämi  kielâlaahâ  kuáská,  rik</p>
    <p>koh tiäđulávt säämi kielâlaavâ ko sii almotteh, et toh tevdih säämi kielâlaavâ iävtuid velttittitteht tâi</p>
    <p>iä  ollágin.  Lasseen  motomeh  virgeomâhááh  láá  almottâm,  et  tevdih  säämi  kielâlaavâ  iävtuid  ollá</p>
    <p>sávt, veikkâ vástádâsâi vuáđuld tilálâšvuotâ ij tuođâgin lah nuuvt. Jyehi tábáhtusâst taat čáittá tieti</p>
    <p>mettumvuođâ  säämi  kielâlaavâ  vátámušâin  já  nube  tááhust  peerusthánnáávuođâ  säämi  kielâlaavâ</p>
    <p>kuáttá.</p>
    <p>VTT  Kaisa  Korpijaakko-Labba  čielgiittâsâst  tain  virgeomâháin,  kiäh  láá  páhudâm  et  säämi  kielâlaahâ  ij  kuoskâ  sii,  lii  pyereest  já  čielgâsávt  puáttám  uáinusân  syemmilâš  lahâasâttâs  maŋŋaal</p>
    <p>pääccimvuotâ sehe nube tááhust tot, et säämi kielâlaavâst mainâšum virgeomâhâšluvâttâllâm, kiäid</p>
    <p>säämi  kielâlaahâ  kuáská,  lii  epičielgâs  já  kuáđá  saje  tulkkuumáid.  Ciälkkámušâstis  Korpijaakko</p>
    <p>Labba  puátá  ton  puátusân,  et  säämi  kielâlaahâ  kuáská  puohâid  taid  käävci  virgeomâháá,  kiäh  láá</p>
    <p>almottâm,  et  säämi  kielâlaahâ  ij  taid  kuoskâ.  Ciälkkámušâst  Korpijaakko-Labba  iävtut,  et  säämi</p>
    <p>kielâlaavâ virgeomâhâšluvâttâllâm kalga čielgâsmittiđ.</p>
    <p>Aaibâs nubbe koččâmâš lii toh virgeomâhááh, kiäh iä lah västidâm koijâdâlmân já kiäh láá stuorrâ</p>
    <p>meeri  ađai  52  peellid  169:st  iä  västidâm  ollágin  koijâdâlmân.   Puohháid  meiddei  muštottui  koijâ</p>
    <p>dâlmist  šleđgâpostáin.  Tai  virgeomâhái  uásild  ij  pyevti  toohâđ  eres  juurdâpuáttus  ko  ton,  et  táin</p>
    <p>peelijn säämi kielâlaahâ ucášuvvoo.</p>
    <p>Sämiseervijn  já  sämiorganisaatioin  finnejum  vástádâsâi  vuáđuld  säämi  kielâlaahâ  ij  tooimâ  sämi</p>
    <p>kuávlu staatâ já kieldâi virgeomâháin. Jieš laahân ulmuuh láá meid pettâšum, já säämi kielâlaahâ ij</p>
    <p>oro  tuurvâstmin  sämmilij  vuoigâdvuođâid  sämikuávlust  tuárvi  pyereest.  Sämipeleh  já  -seervih  láá</p>
    <p>listodâm tehálumosijd kieldâi já staatâ palvâlusâid, main sämikielâlâš palvâlusah kalgeh leđe vuo</p>
    <p>sâsajasávt  turvâstum.  Peivitipšo  já  vuáđumáttááttâs  mainâšuvvojii  uáli  tehálâš  palvâlussân,  já  toh</p>
    <p>tuáimih-uv vuohâsávt sämikuávlust. Tiervâsvuođâpalvâlusâin puárásijtipšo já eres tiervâsvuođâpal</p>
    <p>vâlusah nomâttuvvojii uáli tehálâš sämikielâlâš palvâlussân. Lii vaidâlittee, et táin toimâsuorgijn ij</p>
    <p>pyevti finniđ sämikuávlust tuárvi vijđáht sämikielâlâš palvâlem.</p>
    <p>Sämiseervih  onnii  staatâ  tehálumos  sämikielâlâš  palvâlussân  sämiradio  já  sämikielâ  tv-uđđâsijd,</p>
    <p>main ij lah fastâ vuogâttâsäigi. Sämiradio ij västidâm koijâdâlmân. Eres teháliih sämikielâlâš palvâ</p>
    <p>lusah  lijjii  etikuávdáš,  mii  ij  palvâl  sämikielân,  tuámustovlih,  pargovyeimitoimâttuvah  já  aalmug</p>
    <p>iäláttâslájádâs (AIL). Puohâin virgeomâháin tuoivui naavcâ sämikielâlâš äššigâšpalvâlmân já sämi</p>
    <p>kielâlâš virgeomâhâštieđettem.</p>
    <p>Sämiseervij já -peelij uáinui mield pyeremus vyehi sämikielâlâš palvâlusâi tuurvâstmân sämikuáv</p>
    <p>lust lii sämikielâlâš palvâlusâi luándulâžžân toohâm. Tááláin palvâlemráhtusáin taat ij lah vala máh</p>
    <p>đulâš,  pic  tot  váátá  staatâ  já  kieldâi  virgeomâháin  prioristim  já  palvâlusâi  vuáválâš  ovdedem.</p>
    <p>Jieškote-uv  haldâšemsuorgij  kooskâ  kalga  lasettiđ  ohtsâšpargo,  vâi  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuo</p>
    <p>đâid  puáhtá  turvâstiđ  täsipiälásávt.  Sämikuávlust  ij  lah  sämipeelij  já  -seervij  mield  tuárvi  sämi</p>
    <p>kielâlâš  párnái  já  nuorâi  kerho-  já  máttááttâstoimâ.  Sämikielâlâš  kerhotoimâ  puáhtá  párnáid  eidu</p>
    <p>taid  tehálumosijd  luándulâš  kielâkevttimtilálâšvuođâid.  Tutkâmušâi  mield  šaddee  párnáá  já  nuorâ kielâkevttim  ovdánmân  on  tehálâš  uážžuđ  kevttiđ  kielâ  siämmááahasij  párnáiguin  já  nuorâiguin.</p>
    <p>Staatâ,  sämitigge  já  kieldah  kalgeh  riemmâđ  jotelis  toimáid  sämikielâlâš  kerhoi  tohâmân  já  rut</p>
    <p>tâdmân.</p>
    <p>Sämitigge kalga jiejâs uásild ovdediđ meiddei luándulâš kielâkevttimtilálâšvuođâi šoddâm. Pyere</p>
    <p>mus  vyehi  taas  lii  tot,  et  sämitige  virgeomâhááh  já  toimâulmuuh  kevttih  merikoskâsávt  uási</p>
    <p>pargoäigistis  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  oovdedmân.  Sämitigge  kalga  leđe  toimâinis  jieijâs</p>
    <p>aalmug  iššeen  já  tuárjuđ  sii  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  vyejimist.  Sämitige  toimâttâhân  lii  vuáđudum</p>
    <p>kielâtorvočällee  virge,  mon  ovdâsvástádâssân  lii  säämi  kielâlaavâ  čuávvum.  Sämitige  sämikielâ</p>
    <p>kevttim  ovdedem,  sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  kocceem  já  sämmilij  tuárjum  kielâlâš  vuoi</p>
    <p>gâdvuođâid  kyeskee  aašijn  kalga  leđe  ubâ  sämitige  pargojuávhu  kyeskee  äšši,  ige  äšši  pyevti  ige</p>
    <p>uážu pääcciđ  tuše oovtâ ulmuu ärdei oolâ.</p>
    <p>Sämikielâlâš  palvâlusâi  luándulâžžân  toohâm  váátá  muneldeijee  vuáháduv  ađai  ko  äššigâš  puátá</p>
    <p>vaattâđ sämikielâlâš palvâlusâid, ij kolgâččii pääcciđ smiettâđ, kost tulkkâ ornâšuvá já maid säämi</p>
    <p>kielâlaahâ uálináál váátá. Kieldáid já virgeomâháid kalga vuáđudiđ äššigâšregisterijd, moid tiäđust</p>
    <p>uv pivdoo äššigâš miettâm já moi pehti stivrejuvvoo sämikielâlâš tieđettem, uárnejuvvoo tulkkâ tâi</p>
    <p>stivrejuvvoo  olmooš  sämikieltáiđusâš  virgejaldâšeijee  luusâ.  Virgeomâhái  almos  tiäđáttâsâin  já</p>
    <p>virgetáálui ravviittâsâin kalga muštâliđ, kiäh pargeeh pyehtih palvâliđ sämikielân, vâi sämikielâliih</p>
    <p>mättih ucâluđ sii luusâ.</p>
    <p>Säämi  kirjekielâ  lii  nuorâ,  já  sämmilâš  rävisolmoošaalmug  ij  lah  velttidhánnáá  luuhâm  säämi</p>
    <p>kirjekielâ škoovlâst tâi pääihist. Sämikieláid šaddeh uđđâ uđâssäänih ubâ ääigi, já sämmiláid kalga</p>
    <p>tähidiđ máhđulâšvuođâid luuhâđ jieijâs eenikielâ. Ruotâ sämitiggeest lii sämikielâlâš rävisolmooš</p>
    <p>aalmug luuhâm- já čäällimtááiđu haahâ. Sämitigge mieđeet ekonomâlâš torjuu säämi rävisolmooš</p>
    <p>aalmugân sämikielâ luuhâm várás. Lii čielgâm, et haahâ lii lamaš miännástuvvee já tárbulâš. Tág</p>
    <p>gáár maali kalga finniđ meiddei Suomâ sämiaalmug várás.</p>
    <p>Sämmilijn  ij  lah  luándulâš  kanava  finniđ  sämikielâlâš  uđâstermâduv,  ko  Suomâst  ij  almostuu  sä</p>
    <p>mikielâlâš  peiviaavis.  Aanaarsämikielân  almostuvá  okkosâš  nettilostâ,  tággáár  kolgâččij  finniđ</p>
    <p>meiddei nuorttâsämikielân. Tavesämikielân almostuveh Taažâst kyehti peiviaavis. Stuorrâ vááijuv</p>
    <p>vuotân lii, et Suomâ sämmiliih iä pyevti luuhâđ Suomâst toimâttum, Suomâ tavesämikielâ suomâ</p>
    <p>nijguin  toimâttum  aavis.  Sämikielâlâš  aavis  taha  luándulâš  kielâkevttimtilálâšvuođâid  já  oovded</p>
    <p>sämikielâ kevttim.</p>
    <p>Taažâ  sämitige  budjetist  sämikielâ  haldâšemkuávlu  sämikielâlâš  palvâlusah  ruttâduvvojeh  ihásávt</p>
    <p>vááijuv 6,3 milj. euroin. Ruttâdem mieđettuvvoo el. sämikielâ haldâšemkuávlun kyevtkielâlâšvuođâ</p>
    <p>tuárjumân  4 800 000  eurod,  sehe  säämi  kielâkuávdáid,  moh  láá  vuáđudum  tavekieldáid,  522 650</p>
    <p>eurod. Ruotâst sämikielâ, suomâkielâ já meän kieli ovdedemtooimah ruttâduvvojeh 650 000 euroin</p>
    <p>ihásávt Norrbotten läänihaldâttâs pehti. Lasseen sämitigge oovded sämikielâ tooimâid 216 000 eu</p>
    <p>roin ihásávt.</p>
    <p>Suomâst sämikielâlâš palvâlusah tuárjojeh ihásávt vááijuv 800 000 euroin. Taat šadda sämikielâlâš</p>
    <p>sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ruttâdmist sämikuávlu kieldáid, säämi kielâlaavâ heiviittem lase</p>
    <p>koloi  ruttâdmist  sehe  ruttâdmist  kyevtkielâlâš  palvâlusâi  pyevtitmân.  Sämikielâlâš  sosiaal-  já  tier</p>
    <p>vâsvuođâpalvâlusâi  ruttâdem  (600 000,-  €)  stivrejuvvoo  sämitige  pehti.  Kieldâi  kyevtkielâlâšvuo</p>
    <p>đâst  šaddee  koloi  (suullân  55 000  eurod)  ruttâdem  ij  lah  vittádum,  pic  tot  mieđettuvvoo  kieldâ</p>
    <p>ässeelovo  mield.  Säämi  kielâlaavâ  heivitmân  uáivildum  lasekoloid  lii  väridum  ihásávt  jyehimnáál</p>
    <p>riehtiministeriö  haldâšemsyergist  130  000  eurod,  mast  lii  pááccám  iivij  2004  já  2006  ääigi  kev</p>
    <p>tihánnáá  suullân  35  %  já  tuše  ive  2005  ruttâdem  kevttui  masa  ollásávt.  Suomâ  sämikielâlâš  pal</p>
    <p>vâlusâi ruttâdem västid stuáruduvâs peeleest Ruotâ sämikielâlâš palvâlusâi ruttâdem, mut kuávšud</p>
    <p>Taažâ  resurssij  paaldâst.  Kalga  meiddei  huámášiđ,  et  Ruotâst  ij  lah  eidusâš  säämi  kielâlaahâ  pic</p>
    <p>ucceeblohokielâlaahâ.</p>
    <p>Sämikielâlâš palvâlusâi naavcâi lasettem ij lah vijđáht vaikuttâm sämikielâlâš palvâlusâi ovdánmân</p>
    <p>Suomâst.  Ličij  tehálâš  lasettiđ  resurssijd  eidu  toid  peelijd,  main  sämikielâlâš  palvâlusah  tarbâšuv</p>
    <p>vojeh  enâmustáá  tegu  toimâiävtuttâsâin,  moh  taam  čuákánkiäsust  láá  oovdânpuohtum.  Meid  rut</p>
    <p>tâdem vaikuttâsvuođâ kalga pyehtiđ čielgiđ já ruttâdem kevttim kalga čuávvuđ aktiivlávt. Ruttâdem</p>
    <p>finnejeijest kalga vaattâđ säämi kielâlaavâ nuávdittem já sämikielâlâš palvâlusâi ulmelâš vuávám.</p>
    <p>Paijeel peeli Suomâ sämmilijn áásá tááláá ääigist sämikuávlu ulguubeln. Nuuvtpa ferttee koijâdiđ,</p>
    <p>maht sämmilij kielâlâš palvâlusâid já vuoigâdvuođâid puáhtá turvâstiđ sämikuávlu ulguubeln. Suo</p>
    <p>mâ  vuáđulaahâ  täähid  sämmiláid  vuáđulavâlâš  vuoigâdvuođâid  jieijâs  kielân  já  kulttuurân.  Tááláš</p>
    <p>vuáhádâh, mast sämikielâ máttááttâs ornim sämikuávlu ulguubeln páácá  sämmilâšvanhimij aktiiv</p>
    <p>lâšvuođâ  viehân,  áštá  sämmilij  vuáđulavâlâš  vuoigâdvuođâ  jieijâs  kielân.  Nuuvtpa  Suomâ  staatâst</p>
    <p>lii vuosâsajasâš kenigâsvuotâ huolâttiđ sämikielâlâš palvâlusâi tuurvâstmist sämikuávlu ulguubeln.</p>
    <p>Sämiseervij  já  -organisaatioi  mield  sämikielâlâš  máttááttâs  sämikuávlu  ulguubeln  kalga  turvâstiđ</p>
    <p>nuuvt, et tot kalga peessâđ sierânâssajanmäksimvuođâ vuálásâžân já lasseen sämiservijd kalga mieđettiđ ruttâdem sämikielâlâš kerho- já máttááttâstooimâ orniimân.</p>
    <p>Säämi kielâlaahâ lii lasettâm sämikielâlâš jurgâlusâid. Mut puohâin tehálâš suorgijn iä lah valagin</p>
    <p>finniimist  tuárvi  sämikielâlâš  jurgâlusah.  Tááláá  ääigist  kalgeh  virgeomâhááh  pieijâđ  naavzâid</p>
    <p>meiddei  Internet  pehti  tábáhtuvvee  viestâdmân,  ko  tot  lii  virgeomâhái  virgálâš  tieđettem,  já  návt</p>
    <p>säämi  kielâlaavâ  vuálásâš  tieđettem.  Meid  sämitigge  kolgâččij  tieđettiđ  toimâinis  Interneetist  aa</p>
    <p>naar- já nuorttâsämikielân. Jieškote-uv haldâšemsuorgijn váiluh valmâš sämikielâlâš luámáttâhvuá</p>
    <p>đuh,  moi  pehti  sämikielâlâš  ášástâllâm  puáhtá  tábáhtuđ.  Táid  luámáttâhvuáđuid  kalga  jurgâliđ</p>
    <p>sämikielân.  Virgálâš  ášástâllâm  lii  sirduumin  eenâb  já  eenâb  Interneetin.  Sämikielâlâš  palvâlusah</p>
    <p>láá  Internet-ášástâlmist  vala  uáli  vääniht,  já  taid  kalga  turvâstiđ.  Sämikielâlâš  Internet-ášástâllâm</p>
    <p>pehti  puáhtá  turvâstiđ  sämikielâlâš  palvâlusâid  meiddei  sämikuávlu  ulguubel,  jis  palvâlusâi</p>
    <p>vuáváámist nuávdittuvvoo säämi kielâlaavâ.</p>
    <p>Sämikielâ  oopâin  kalga  pargosiärvusijn  movtáskittiđ  sämikielâ  álguoopâid  jottáám  ulmuid  juátkiđ</p>
    <p>opâinis ain ovdeláá, vâi  sii juvsâččii taggaar sämikielâ tááiđu, mii piäiválâš äššigâšpalvâlmist vát</p>
    <p>too.  Pargosiärvuseh  kolgâččij  uáiniđ  taan  meiddei  nahcâkoččâmâššân  ađai  jis  álguoopâi  maŋa</p>
    <p>oopah iä jotkuu, te álguoppáid kevttum äigi já resursseh maneh háská, ko álguoopâi oppâm ij täähid</p>
    <p>tuárvi  šiev  kielâtááiđu,  mii  äššigâšpalvâlmist  váttoo.  Puohháid  virgeomâhâšpeelij  jieškote-uv  toi</p>
    <p>mâsuorgij pargeid kalga tähidiđ siämmáá-árvusijd máhđulâšvuođâid oppâđ sämikielâ</p>
    <p>Almos  kielâlaavâst  já  säämi  kielâlaavâst  ij  lah  sierânâs  kuoddâlemmáhđulâšvuotâ  lahârikkomušâi</p>
    <p>čielgiimân  ige  sanktiovuáhádâh  lahârikkomušâi  estimân.  Oovtviärdásâšvuođâlaahâ  kiäldá  kielâ</p>
    <p>vuáđuld  tábáhtuvvee  olgoštem  já  laavâst  lii  tađe  várás  sierânâs  kuoddâlem-  já  sanktiovuáhádâh.</p>
    <p>Säämi kielâlaahâ lii luándus peeleest juo vuáđuilaavâ-uv keežild uáivilis peeleest sämikielâ já sämi</p>
    <p>kulttuur  alnetuállee.  Rikkomušâi  čielgiimân  já  estimân  lii  uáli  tehálâš,  et  säämi  kielâlaavâ  olášut</p>
    <p>mân rahtuuččij čielgâ kuoddâlem- já sanktiovuáhádâh, mii puávtáččij toimâđ uássin vuoigâdvuođâ</p>
    <p>vuáháduvâid, moh láá juo lemin.</p>
    <p>Säämi kielâlaavâ olášume váátá, et säämi kielâlaahâ piäránkiäččoo tuárvi vijđáht, máhđulijn rikko</p>
    <p>mušâin já vááijuvvuođâin puáhtá kuoddâliđ já et kielâlaavâ rikkomuššáid asâttuvvojeh ráŋgáštâsah.</p>
    <p>Luándulâš vuosmuš ohtâvuođâväldim kuoddâlemaašijn ličij sämitige kielâtorvočällee, kote anaččij</p>
    <p>huolâ  vyeimistorroo  vuoigâdvuođâvuáháduv  ooleest  kuoddâlmij  kieđâvuššâm  vuoigâdvuođâvirge</p>
    <p>omâháin tâi eres máhđulijn peelijn. Säämi kielâlaavâ toimâmvuotâ váátá, et kielâlaavâ rikkomušah</p>
    <p>iästojeh muuneeld kelijdeijeetásásâš sanktiovuáháduvváin.</p>
    <p>Virgeomâhááh kalgeh riemmâđ árvuštâllâđ säämi kielâlaavâ vaikuttâsâid jieijâs toimáidsis já ovde</p>
    <p>diđ  tooimâs  säämi  kielâlaavâ  vátámušâi  miäldásâžžân.  Virgeomâhááh  kalgeh  meiddei  väldiđ  tuo</p>
    <p>đâst  taan  čielgiittâs  toimâiävtuttâsâid  já  riemmâđ  olášitteđ  jieijâs  toimâsyergi  kyeskee  toimâiäv</p>
    <p>tuttâsâid,  vâi  säämi  kielâlaahâ  puáhtá  ubâ  olášuđgin.  Säämi  kielâlaavâ  olášume  váátá  movtijdittee</p>
    <p>tile, mii taha luándulâš kielâkevttimtilálâšvuođâid.</p>
    <p xml:lang="vep">TOIMÂIÄVTUTTÂSAH 2008 - 2011</p>
    <p>Toimâiävtuttâsah láá rahtum amnâstuvâst oovdânpuáttám áášij vuáđuld. Iävtuttâsâi motomijn oosijn</p>
    <p>láá kevttum ävkkin Taažâ já Ruotâ sämitige sämikielâ pehtilittem- já ovdedemtooimah.</p>
    <p>Sämikuávlu kieldâid já staatâhaldâšem ohtâduvâid kyeskee iävtuttâsah:</p>
    <p>1.  Sämikuávlu  kieldah,  staatâ  virgáduvah/finnodâhlájádâsâh  já  sämiorganisaatioh  kalgeh  tie</p>
    <p>đettiđ já škovliđ merikoskâsávt pargeidis säämi kielâlaavâst.</p>
    <p>2.  Sämikuávlu  kieldah,  staatâ  virgáduvah/finnodâhlájádâsâh  já  sämiorganisaatioh  kalgeh  tie</p>
    <p>đettiđ já kuorâttâllâđ tom, maht säämi kielâlaahâ vaikut pargosiärváduv tooimân.</p>
    <p>3.  Sämikuávlu kieldah, staatâ virgáduvah/finnodâhlájádâsâh já sämiorganisaatioh kalgeh rähtiđ</p>
    <p>muneldeijee  vuáháduv  tast,  maht  tulkkum  tâi  sämikielâlâš  äššigâšpalvâlem  uárnejuvvoo</p>
    <p>toimâsyergist já kalgeh tieđettiđ aalmugân tain ulmuin, kiäh pyehtih adeliđ äššigâšpalvâlem</p>
    <p>sämikielân.</p>
    <p>4.  Säämi kielâlaavâ olášume kalga čuávvuđ budjetekonomia já palvâlusâi kvaliteet mield. Sä</p>
    <p>mikielâlâš  palvâlusâi  pyevtitmân  finnejum  ruttâdem  já  toi  kevttim  kalga  sierânistiđ  budje</p>
    <p xml:lang="smj">tijn.</p>
    <p>5.  Sämikuávlu kieldah já staatâ ohtâduvah kalgeh rähtiđ mittedemvuáháduvâid, maht sämikie</p>
    <p>lâlâš palvâlusâid, toi toimâmvuođâ já vaikuttâs puáhtá mittediđ.</p>
    <p>6.  Sämikielâlâš äššigâšpalvâlusâin já toi toimâmvuođâst kalga nuurrâđ merikooskâi äššigâšma</p>
    <p>câttâs já nomâttum macâttâs kalga leđe uássin sämikielâlâš palvâlusâi mittedemvuáháduv já</p>
    <p>árvun sämikielâlâš palvâlusâi toimâmvuođâst.</p>
    <p>7.  Äššigâššáid  kalga  aktiivlávt  tieđettiđ  sii  vuoigâdvuođâin  já  säämi  kielâlaavâ  adelem  vuoi</p>
    <p>gâdvuođâin palvâlussáid, tâi talle ovdediđ sämikielâ kevttim säämi kielâlaavâ vaattâm vuov</p>
    <p xml:lang="smj">vijn.</p>
    <p>8.  Säämi kielâlaavâ iävtui tevdim sämikuávlust lii meiddei jurdâččemkoččâmâš. Uássin kieldâi</p>
    <p>oovtviärdásâšvuođâvuáváámijd já täsiárvupargo  kalgeh kieldah já staatâ  ohtâduvah lasettiđ</p>
    <p>pargeidis  tiäđu  sämmilijn,  sii  kulttuurist,  ohtsâškodálâš  sajaduvâst  já  historjást.  Taat  tiätu</p>
    <p>lasettičij ibárdâs säämi kielâlaavâ iävtui kuáttá. Jyehi sämikuávlu kieldân já staatâ ohtâduv</p>
    <p>váid  kolgâččij  orniđ  toimâsuorgij  mield  maaŋgâkulttuurlâšvuođâ-,  oovtviärdásâšvuođâ-  já</p>
    <p>täsiárvuškovliittâs,  mast kieđâvuššuuččii  eres  lasseen  sämmilâšvuotân  já  säämi  kielâlaahân</p>
    <p>kullee ääših.</p>
    <p>9.  Sämikuávlu kieldah já staatâ ohtâduvah kalgeh toimâidis oovdettijn ovtâstâllâđ tooimâid já</p>
    <p>viirgijd nuuvt, et tááláš sämikieltáiđusâš pargojuávkku kevttuuččij ävkkin kieldâ tâi ohtâduv</p>
    <p>sämikielâlâš palvâlusâi/tulkkumpalvâlusâi pyevtitteijen. Taan palvâlusâst kalga tieđettiđ äš</p>
    <p>šigâššáid. Kieldâi já staatâ ohtâduvah kalgeh karttiđ toimâsuorgijnis pargee sämikieltáiđusâš</p>
    <p>pargeid já tiäđuštâllâđ sii máhđulâšvuođâ já haalu toimâđ tulkkân.</p>
    <p>10. Sämikuávlu  jyehi  tuáimee  staatâ  já  kieldâ  ohtâduvâst  kalga  leđe  tarbâšân  vijđes  vuáhádâh</p>
    <p>sämikielâ uápui tuárjumân. Škovlimmáhđulâšvuođâin já kielâtááiđu vaikuttâsâin pálkkátmân</p>
    <p>kalga aktiivlávt tieđettiđ pargeid.</p>
    <p>11. Sämikuávlu kieldâlâš já staatâlâš palvâlusâid fällee ohtâduvah kalgeh vuáđudiđ äššigâšregis</p>
    <p>terijd,  main  lii  äššigâš  mietâmâš  äššigâšregisterân,  já  mast  čiälgá  tot  sämikielâ,  moin  sun</p>
    <p>haalijd jieijâs palvâluđ. Registerist kolgâččij čielgâđ, et haalijd-uv äššigâš njálmálâš já kir</p>
    <p>jálâš palvâlusâid sämikielân. Register kolgâččij leđe aktiivlâš kiävtust ain äššigâškuáhtáámij</p>
    <p>ohtâvuođâst já ton vievâst puávtáččij čuosâttiđ sämikielâlâš palvâlusâid.</p>
    <p>12. Nk. sämikielâ kielâlase prooseentlâš mere kolgâččij luptiđ. Tááláš kielâlase ij movtijdit sä</p>
    <p>mikielâ luhâmân. Nubástutmáin pálkkááttemvuáháduv kalga sämikielâ luhâmist toohâđ eko</p>
    <p>noomlávt kyeditteijee.</p>
    <p>13. Nuuvt  kuhháá  ko  aanaar-  já  nuorttâsämikielâ  uásild  ij  lah  virgálâš  kielâtááiđu  čäittim</p>
    <p>/tuhhiittemvuáhádâh  (tegu kielâtutkos) uárnejum, noomât säämi kielârääđi äššitobdeelävdi</p>
    <p>kode,  mon  pargon  lii  tábáhtuskuáhtásávt  tuođâštiđ  ulmuu  kielâtááiđu  aanaar-  já  nuorttâsä</p>
    <p>mikielâ uásild. Kieldâlâš já staatâ ohtâduvah kolgâččii toollâđ paargonuuccâmtilálâšvuođâin</p>
    <p>taam  tuođâštus  siämmááviärdásâžžân  kielâtutkosáin  já  –tuođâštussáin  nuuvt  kuhháá  ko</p>
    <p>aanaar- já nuorttâsämikielâ uásild ij lah máhđulâšvuotâ kielâtutkosân já –tuođâštusân.</p>
    <p>14. Sämikuávlu  virgeomâhááh  já  eres  pargoadeleijeeh  kalgeh  sämikielâ  sárnoo  pargei  tähidiđ</p>
    <p>siämmáá-árvusijd ekonoomlâš máhđulâšvuođâid já eres toorjâvuáháduvâid luuhâđ sämikielâ</p>
    <p>tegu sämikielâ mätihánnáá pargei-uv.</p>
    <p>15. Kieldah  kalgeh  säämi  kielâlaavâ  18  §  miäldásávt  kocceeđ  uástupalvâlusâin  já  kieldâovtâs</p>
    <p>tumij tooimâst et sämmilij kielâlâš vuoigâdvuođah olášuveh já vaattâđ, et palvâlusâi uárne</p>
    <p>jeijeeh čuávvuh säämi kielâlaavâ olášume já nuávditteh säämi kielâlaavâ jieijâs toimâinis.</p>
    <p>Staatâ tâi lahâasâttâs kyeskee iävtuttâsah:</p>
    <p>16. Säämi kielâlaavâ kalga nubástutteđ (31 §) nuuvt, et lahâaasâtlâš kieldâlâš vuáđupalvâlusâid</p>
    <p>pyevtitteijee  eres  finnoduvah  já  kieldâovtâstumeh  main  sämikuávlu  kieldâ  tâi  uási  tast  lii</p>
    <p>mieldi, váldojeh meiddei säämi kielâlaavâ miäldásâš staatâtorjuu pirrâdâhân (31 §).</p>
    <p>17. Sämikielâlâš  vuáđumáttááttâs  já  peivitipšo  kalga  leđe  sierânâssajanmäksimnáál  staatâ  ruu</p>
    <p>đâin kieldáid meiddei sämikuávlu ulguupiäláá kuávlust.</p>
    <p>18. Staatâ  kalga  väldiđ  vuotân  toimâinis,  et  staatâhaldâšem  pyevtitvâšvuođâohjelm  iästá  sämi</p>
    <p>kuávlust  sämikielâlâš  pargojuávhu  pálkkááttem  já  áštá  säämi  kielâlaavâ  olášume.  Pyevtit</p>
    <p>vâšvuođâohjelm kalga olášutteđ väldimáin vuotân säämi kielâlaavâ. Meid kieldâ- já palvâ</p>
    <p>lemráhtusuđâsmitmist kalga väldiđ vuotân, et uđâsmittem ij uážu kepidiđ sämikielâlâš pal</p>
    <p>vâlusâid. Máhđuliih kieldâovtâstitmeh iä uážu hiäjusmitteđ sämikielâlâš palvâlusâid, veikkâ</p>
    <p>kieldâ olmoošmeeri muttuuččij syemmilâšeenâblohhoon.</p>
    <p>19. Staatâ  kalga  jo-uv  kanavistiđ  puoh  sämikielâlâš  palvâlusâi  pyevtittâsâi  ruttâdem  sämitige</p>
    <p>pehti  tâi  kocceeđ  pyerebeht  ruttâdem  kevttim  eromâšávt  kyevtikielâlâšvuođâlase  mieđeet</p>
    <p>tijn, tâi talle rähtiđ ruttâdem vaastâlâžžân.</p>
    <p>20. Staatâlâš  já  kieldâlâš  almoshaldâšem  ášástâllâmluámáttuvah  kolgâččij  puoh  jurgâliđ  sämi</p>
    <p>kielân.</p>
    <p>21. Sämikuávlu ulguupiälááh staatâ ohtâduvah já ministeriöh kolgâččii jurgâliđ sämmilijd kyes</p>
    <p>kee  laavâid  já  kuávdášlâš  aalmug  vuoigâdvuođâid  já  kenigâsvuođâid  kyeskee  tieđettempá</p>
    <p>párijd/raavâkirjáid sämikielân.</p>
    <p>22. Staatâ uđđâ pálkkááttemvuáhduvâst kalga sämikielâ táiđu leđe päälhi loptejeijee ánsun ain</p>
    <p>sämikuávlust tuáimee staatâ ohtâduvâst tâi finnodâhlájádâsâst, moi toimâkuávlun sämikuáv</p>
    <p>lu kulá.</p>
    <p>23. Staatâ  kalga  ovdediđ  toimâinis  já  ruttâdmis  vievâst  sämikielâlâš  tiäđusirdem  šoddâm  Suo</p>
    <p>mân sehe toohâđ máhđulâžžân puohâi sämmilij täsiárvulâš máhđulâšvuođâid čuávvuđ sämi</p>
    <p>kielâlâš uđđâsijd jiärmálij tijmeaaigij.</p>
    <p>24. Staatâ kalga čujottiđ sämitige pehti jyehimnáál merikoskâsöš meriruuđâ sämikielâlâš párnái</p>
    <p>já nuorâi kerhotooimâ ruttâdmân.</p>
    <p>25. Staatâ kalga tulkkuumijnis rähtiđ taid vuáđuprinsiipâid, moi mield meriduvvojeh toh virge</p>
    <p>omâhááh, maid säämi kielâlaahâ kuáská virgeomâhâštooimâ luándu keežild.</p>
    <p>26. Sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  visásmitmân  säämi  kielâlaavâ  rikkomušâi  pyehtim  vuoi</p>
    <p>gâdvuođâvuáháduv  pirrâdâhân  lii  uáli  tehálâš  säämi  kielâlaavâ  olášume-uv  tááhust.  Rikko</p>
    <p>mušâi čielgiimân já estimân kalga rähtiđ čielgâ kuoddâlem- já ráŋgáštemvuáháduv.</p>
    <p>Škovlimvuáháduv kyeskee iävtuttâsah</p>
    <p>27  Juo  áámmátškoliittâsâst  kalga  väldiđ  vuotân  sämikieltáiđusii  pargojuávhu  tášrbu  já  toohâđ</p>
    <p>máhđulâžžân  sämikielâ  luuhâm  juo  škovliittâsääigi.  Videokáidusmáttááttâs  pehti  puáhtá</p>
    <p>máttááttâs orniđ Maadâ-Suomân-uv. Eromâš stuorrâ sämikielâtáiđusâš pargojuávhu tárbu lii</p>
    <p>poolisvuomijn, Laapi etikuávdáást já sosiaal- já tiervâsvuođâsyergist.</p>
    <p>28  Sämikuávlu kieldâi vuáđumáttááttâsâst já nube tääsi máttááttâsâst kalga kieđâvuššâđ säämi</p>
    <p>kielâlaavâ já kielâlâš vuoigâdvuođâid.</p>
    <p>29  Sämikuávlun  áámmátpargojuávhu  škuávlejeijee  oppâlájádâsâi  máttááttâsâst  (el.  Laapi  ollâ</p>
    <p>opâttâh, Oulu ollâopâttuv Giellagas-instituut já šoddâdemtiettui tieđâkodde sehe Ruávinjaar</p>
    <p>gâ áámmátollâškovlâ, SMK já poolisáámmátollâškovlâ) kalgeh kieđâvuššâđ säämi kielâlaa</p>
    <p>vâ já ton kenigâsvuođâid.</p>
    <p>30  Oovtviärdásâšvuođâlaavâ já säämi kielâlaavâ máhđulâžžân toohâm positiivlâš sierânâskoh</p>
    <p>tâlem  kalga  kevttiđ  ävkkin  vijđásubbooht  škovlimvuáháduvâst.  Sämikielâlâš  palvâlusâid</p>
    <p>kalgâ turvâstiđ juo škovlimpaje ääigi nk. sämmilâštiätumeerijn kuávdášlâš škovlimsuorgijn,</p>
    <p>main kielâtiätumeeri ij vala lah.</p>
    <p>Válduášálávt sämitige kyeskee iävtuttâsah:</p>
    <p>31  Sämitigge  kalga  algâttiđ  čielgimpargo  sämikielâlâš  palvâlusâi  tuurvâstmist  já  oovdedmist</p>
    <p>sämikuávlu ulguubeln oovtâst riehtiministeriöin, sämiseervijguin já ucceeblohováldálâžžáin.</p>
    <p>32  Sämmilij  kielâlâš  vuoigâdvuođâi  olášutmân  ličij  ávhálâš,  jis  sämitigge  vuáđudičij  oovtâst</p>
    <p>sämikuávlu  kieldâiguin  mottoomlágánijd  kielâkuávdáid,  main  toimâččii  sämikieltáiđusiih</p>
    <p>virgealmaah já toimâulmuuh. Kuávdáin sämmiliih puávtáččii eelliđ viežžâmin sämikielâlâš</p>
    <p>äššigâšpalvâlem  já  koijâdmin  ravvuid  já  tiäđuid  el.  säämi  kielâlaavâst  já  sämmilij  kielâlâš</p>
    <p>vuoigâdvuođâin sämikuávlu kieldâi já staatâ virgeomâháin.</p>
    <p>33  Kieldah, staatâ ohtâduvah já sämitigge kolgâččii tutkâđ máhđulâšvuođâid vuáđudiđ ohtsijd</p>
    <p>viirgijd, moiguin sämikielâlâš palvâlusah turvâstuuččii.</p>
    <p>34  Sämitigge  kalga  tieđettiđ  aktiivlávt  säämi  kielâlaavâst  sämmiláid  já  movtijdittiđ  sämmilijd</p>
    <p>kevttiđ sämikielâ.</p>
    <p>35  Sämitigge  kolgâččij  vuáđudiđ  ive  kielâtaho  -  palhâšume,  mii  mieđettuuččij  pyeremustáá</p>
    <p>sämmilij  kielâlâš  tile  pyeredâm  staatâ  tâi  kieldâi  ohtâdâhân  tâi  eres  uážžoi  já  návt  toovân</p>
    <p>movtijditáčij positiivlávt virgeomâháid pyerediđ sämmilij kielâlâš tile.</p>
    <p>36  Sämitigge kalga toimâinis faallâđ kielâpalvâlusâid meid sämikieltáiđusáid já išediđ sämmi</p>
    <p>lijd sämikielâlâš ášástâlmist virgeomâháin.</p>
    <p>37  Sämitigge kalga faallâđ tâi čäittiđ tom, kote pasta faallâđ säämi kielâlaahân já sämikulttuu</p>
    <p>rân  kullee  škovlim-  já  máttááttâspalvâlusâid  kieldáid,  staatâ  virgáduvváid  já  finnodâhlájá</p>
    <p>dâssáid.</p>
    <p>38  Sämitigge kalga haahâđ pisovâš ruttâdem sämmilâš rävisulmuid sämikielâ luuhâm- já čääl</p>
    <p>limtááiđu hahâmân já čäittiđ tahheid, kiäh uárnejeh sämikielâ škovlim.</p>
    <p>39  Sämitigge  já  staatâ  kolgâččáin  toimâidiskuin  já  ruttâdmijguin  adeliđ  máhđulâšvuođâ  sämi</p>
    <p>kielâlâš rijjâ čuovviittâspargo máttááttâsân.</p>
    <p>40  Puáttee  säämi  kielâlahâčielgiittâs  várás  kolgâččij  tutkâđ  adeliđ  máhđulâšvuođâ  ovtâstiđ</p>
    <p>oovtviärdásâšvuođâlaavâ olášume já säämi kielâlaavâ olášume čuávvum sämikuávlust.</p>
    <p>41  Säämi  kielârääđist  vuáđuduvvoo  orgaan,  mast  lii  jieijâs  meriruttâ  já  mon  puáhtá  jiečânâs</p>
    <p>haldâšiđ já stivriđ kielâovdedemtoimáid. Sämikielâ toimâttâh sirdoo kielârääđi vuálásâžžân</p>
    <p>já  sämikielâ  toimâttâh  ovdeduvvoo  kielâkuávdáá  suundán  äššitobden  sämikielâ  kyeskee</p>
    <p>koččâmâšâin.</p>
  </body>
</document>
