<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Kuossijd – Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>592</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://siida.fi/anaraskiela/kuossijd/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p>Kuossijd</p>
<p type="title">Tiervâpuáttim Siidan!</p>
<p><em type="italic">Mij lep áávus </em></p>
<p>Tälviv</p>
<p>1.1. – 30.4.2021 vuo – láv tme 10 – 17 (pas kiddâ)</p>
<p><em type="italic">Huám: </em>1.-31.5.2021 Siida lii kiddâ varrim tiet. Vyesimáánust 2021 museočuákálduvah já raavâdviäsu värrejeh uđđâ soojijd já äššigâspalvâlem värree koskâpuddâsâš soojijd. </p>
<p>Keessiv 2021: 1.6. – 30.9.2021 tme 9 – 17 jyehi peeivi</p>
<p>Tälviv 2021-2022: 1.10.2021 – 31.3.2022 vuo – láv tme 10 – 16 (pas kiddâ)</p>
<p><em type="italic">Spiekâstuvah ávusorroomaigijd: </em></p>
<p>Mij lep áávus meiddei 1.1. já pessijáid (eereeb pas 4.4.2021).</p>
<p>Juovlâááptu, 24.12.2021 tme 10 – 14 Juovlâpeeivi, 25.12.2021 tme 12 – 16</p>
<p>Lippuvyebdim nohá tijmepele ovdil steŋgimääigi.</p>
<p><em type="italic">Puáđi Siidan tuše jis tust iä lah tavdâmeerhah. Ana 2 m torvokooskâ eres kuállejeijeid já pargoviehân. </em><em type="italic">Keevti kietâtuiduu, ko puáđáh siisâ Siidan. </em><em type="italic">Mii hiivsigijn láá ravvuuh kieđâi posâmân. </em><em type="italic">Ko kuorsah tâi kašnah, suoijii iärásijd luávdimáin jieijâd njäälmi já njune kerdikiävttunjunelijnijn tâi jieijâd kietâkaaváin. </em><em type="italic">Mij porgâp čurgim THL ravvui miäldásávt. </em></p>
<p><em type="italic">Takkâ ko čuávuh torvoravvuid mii viäsust! </em></p>
<p><em type="italic">Mij avžuuttep vuoiŋâmsyeje kevttim, ko tun kolliistâlah Siidast. </em>Mij paittep Laapi Tiervâsvuođâpirrâduv avžuuttâs kevttiđ syeje almolijn soojijn. www.koronaturvallinenlappi.fi </p>
<p><em type="italic">Mij nuurrâp äššigâsâin ohtâvuotâtiäduid máhđulij korona-paainâlmij jotelub selvâttem tiet </em>. Tiäđui adelem lii rijjâtátulâš. Mij siäiluttep tiäduid 14 peivid, ja tastmaŋa mij tuššâdep taid. </p>
<p type="title">Liipuh</p>
<p>Siida siisâpeessâmlippu já ihekorttâ siskeldeh siisâpeessâm Siida siste leijee čáitálduvváid já olgomuseon. Spesialtábáhtusâi liipui hoodijd mij almottep tábáhtustiäđui ohtâvuođâst.</p>
<p>Olesulmuuh 10€ Vyeledum siisâpeessâmmáksu* 8€ Párnááh 0-6 ive 0€ Škovlâliih 7-17 ihheed 5€ Perâlippu 20€ (2 olesulmuu + perruu vuálá 18-ihásâš párnááh) Ihekorttâ : olesulmuuh 20€ / párnááh 10€ Museokorttâ 72€ (puáris koortâ uđâsmittem 68€)</p>
<p>Nuorttâlij ärbivyehitáálun Čevetjäävrist lii nuuvtá siisâpeessâm</p>
<p type="title">Hiäđuh já vuáládâsah</p>
<p>* Vyeledum siisâpeessâmmáksu kuáská uáppeid, pargottemijd, iäláttâhulmuid, paijeel 65-ihásijd, viärjukenigâsvuođâlijd já siiviilpalvâlus čođâlditteid (čäittimáin hiätun vuoigâdittee koortâ) sehe paijeel 10 ulmuu juávhuid, jis oles juávkku máksoo siisâ siämmáá ääigi.</p>
<p>Kulttuurseeddâl (Kulttuuriseteli), Kihtâlâsseeddâl (Virikeseteli) já TYKY-iälšuseeddâl tohhejeh liipui já ihekoortâi mäksimân.</p>
<p>Mannerheim párnáisuojâlemlito (MLL) jeessânkorttáin finnee 10 % vuáládâs olesulmuu já škovlâlii liipuin sehe perâliipust. Jeessânkoortâ kalga čäittiđ liipuid uástidijn.</p>
<p type="title" xml:lang="sms">Siida ihekorttâhiäđuh</p>
<p>Mii ihekorttâ lii vyeimist oovtâ ive uástimpeeivi rääjist. Ihekorttáin puávtáh eelliđ mii čáitálduvâin veikkâ jyehi peeivi. Siida ihekorttáin peesah meiddei Ruávinjaargâ Arktikumân já Oulu Tietomaan. Siämmáánáál peesah Siidan meiddei Tietomaa já Arktikum ihekortâiguin.</p>
<p type="title">Museokorttâhiäđuh</p>
<p>Museokorttâ lii syemmilâš museoi ohtâsâš lippu, mii lii vyeimist oovtâ ive vuossâmuš kevttimpeeivi rääjist. 69 eurod mäksee persovnlâš Museokorttáin piäsá 250 museočuosâttâhân pirrâ Suomâ.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Aurora Aanaar</p>
<p>Aurora Aanaar lii kuovskâsčaitâlmâs, mii lii čuákkejum aanaarlâš luándukovvejijjee Martti Rikkosii čuovâkuuvijn já realtime-videoin. Čáitáldâh puáhtá Laapi ivnáá tälvialme fiilmân. Puoh čáitálduv koveh láá valdum Anarist teikkâ Ucjuuvâst. Tuáváášmuusikist västid sämimusikkár Niillas Holmberg oovtâst Stefan Kvarnströmiin. Tave-Laapi luándukuávdáá Siida lii puovtâdâm kuovskâsčaitâlmâs.</p>
<p type="title">Estâttesvuotâ</p>
<p>Mij faallâp išedeijeid nuuvtá siisâpeessâm. Uápistem-, kulo-, hypo- já išepennuuh láá tiervâpuáttim Siidan já olgomuseon. Mii olgomuseo lii kesieennâm ääigi kollimnáál masa ollásávt párnáiráttáiguin já pyerástovlijn. Mist lii ohtâ pyerástovli já motomeh párnáiráttáh luoihâttemnáál.</p>
<p>Siida čáitáldâhvisteh láá nube keerdist, ige viäsust lah hissi. Nube kiärdán piäsá njuáidus mield. Mulsâšuvvee čáitálduvah láá uuvsâi tyehin. Siidast ij lah induktiovárvu.</p>
<p>Siida ohtâsâš čáitálduvâin kuávdáš uási Säämi museo čáitálduvâin láá áinoošlajâsiih museotiiŋgah, moi pyeremus máhđulâš siäiludem lii mijjân eromâš tehálâš säämi kulttuurärbi siäiludeijen. Ellei fáárust čáitáldâhvistijd pyehtih peessâđ kovjâ, tuolvâ já pilletivreh já tondiet čáitáldâhân ij pyevti uápásmiđ elleiguin.</p>
<p>Säämi museo olgomuseo viäsuh já arkeologlâš kulttuurärbi rähtih áinoošlajâsii sämikuávlu aassâmsoojijn muštâleijee olesvuođâ.  Kuávlu lii rávhuiduttum toovlášmuštolavváin. Mij viggâp turviđ viäsui já toovlášpasâttâsâi siäilum, já tondiet olgomuseo ij pyevti kolliđ elleiguin.</p>
<p type="title">Nuorttâlij ärbivyehitáálu</p>
<p>Nuorttâlij ärbivyehitáálu Čevetjäävrist lii áávus keessiv 1.7. – 29.8.2020 maj – láv tme 10-16. Huám. Kesipaje 2020 spiekâstâhlâš ávusorroomäigi. Ärbivyehitáálun lii nuuvtá siisâpeessâm.</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Siida</p>
<p xml:lang="fin">Siida on oppaasi pohjoiseen luontoon ja saamelaiskulttuuriin.</p>
<p xml:lang="fin">Katso palvelussa Google Maps</p>
</body></document>
