<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämimuseo já luándukuávdáš Siida uđâsmuvá – Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://siida.fi/anaraskiela/siida-udasmuva/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p>Säämimuseo já luándukuávdáš Siida uđâsmuvá</p>
<p type="title">Säämimuseo já luándukuávdáš Siida uđâsmuvá</p>
<p>Ive 1998 lekkum Siida-rakânâs šadda vuáđulávt tivvum já tot vijđeduvvoo 2020 – 2022. Vijđedemoosijd sajaduveh Sämimuseo čuágáldâhvisteh já raavâdviäsu. Sämimuseo já luándukuávdáá ohtsâš vuáđučáitáldâh uđâduvvoo. Mij palvâlep čoođâ uđâsmittem ääigi (spiekâstâhhân vyesimáánu 2021, ko Siida lii kiddâ). Mij lekkâp vuáđutivodum já vijđedum Siida já uđđâ čáitálduv cuáŋuimáánust 2022.</p>
<p>Siida lii Anarist, já rakânâsâst láá Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš Siida já Raavâdviäsu Sarrit. Sämimuseo Siida tooimâst västid Sämimuseosiäđus. Paje-Laapi luándukuávdáš Siida kulá Meccihaldâttâs väldikodálii luándukuávdášviärmádâhân.</p>
<p xml:lang="sme">Siida uđâsmuvá pdf</p>
<p type="title">Tiäđáttâsah</p>
<p>Tiäđáttâs</p>
<p type="title">Aanaar Siida stuorrâ nubástuttempargoi vyelni</p>
<p>Aanaar markkânist orroo Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš Siida lii stuorrâ nubástusâi vyelni. Rakânâs vijđedempargoh láá joođoost já kiđđuv 2021 älgih tááláá huksimuási vuáđupyeredempargoh. Vijđedem já vuáđupyeredem ohtâvuođâst uđâduvvoo meid Sämimuseo já Luándukuávdáá ohtsâš váldučáitáldâh. Siida-rakanâs, kote lii palvâlâm Sämimuseo, Paje-Laapi luándukuávdáá já Siida raavâdviäsu Anarist paijeel 20 ihheed, lii vijđedem vuálásâžžân. Tááláá váldurakânâs ohtâvuotân ráhtojeh Sämimuseo várás uđđâáigásiih čuágáldâhsajeh, mooid...</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p>Tiäđáttâs</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Harri Koskisiist Siida čáitáldâharkkâteht</p>
<p>Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš Siida vuáđučáitáldâh uđâduvvoo já ton arkkitehtvuávájeijen lii väljejum hämivuávájeijee Harri Koskinen. Tááláš čáitáldâh uđâduvvoo Siida vijđedem já vuáđutivodem ohtâvuođâst. Uđđâ čáitáldâh valmâštuvá cuáŋuimáánust 2022.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
</body></document>
