<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Čáitálduvah – Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>298</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://siida.fi/anaraskiela/caitalduvah/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p>Čáitálduvah</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Siida čáitálduvah</p>
<p>Mii čáitálduvah muštâleh sämmilâš kulttuurist já tavemuu Laapi luándust.</p>
<p>Luándukuávdáá já Säämimuseo ohtâsiih pisoviih čáitálduvah tievâsmiteh mulsâšuddee čáitálduvâid. Säämimuseo mulsâšuddee čáitálduvâin puávtáh uápásmiđ kieŋâlubbooht sämikulttuur jieškote-uv jiešvuođáid, sämmilii taiđui já kietâtuojijd. Luándukuávdáá mulsâšuddee čáitálduvâin tave luándu maaŋgâmuáđusâšvuotâ lekkâs luándusuojâlem já pirâsšoddâdem keččâmkuávluin.</p>
<p type="title">Pisoviih čáitálduvah</p>
<p>Pisoviih čáitálduvah</p>
<p type="title">Vuáđučáitáldâh</p>
<p>Mii vuáđučáitálduvâst sämikulttuur já tave luándu punjâseh ohtân čáitáldâholesvuottân, mii fáálá visuaallâš feerim lasseen valjeest tiäđu. Säämimuseo já Luándukuávdáš lává pyevtittâm vuáđučáitálduv ohtsâšpargoost.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p>Pisoviih čáitálduvah</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Siida olgomuseo</p>
<p>Mii olgomuseost láá valjeest ääših tutkâmnáál. Kuávlust láá masa vittlov viässud já rakânâssâd, moh láá juohhum kulttuurkuávlu tâi kevttimulme miäldásijd juávhoid suullân 800 meetter kukkosâš suoppâinhámásâš pálgá piällás. Čuosâttuvah muštâleh Suomâ kuulmâ sämikulttuur kulttuurärbivyevist, rähtimärbivyevist já iäláttâsâin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p>Pisoviih čáitálduvah</p>
<p type="title">Nuorttâlij ärbivyehitáálu čáitáldâh</p>
<p>Säämimuseost lii keessiv kollimčuosâttâh meiddei nuorttâlâš kulttuur kuávdáást Čevetjäävrist, kost lii Nuorttâlij ärbivyehitáálu. Ärbivyehitáálust já ton šiljoost leijee olgomuseost mij muštâlep nuorttâlij historjást já čaitâččep aassâm- já rähtimvuovijd kyevti sierâ äigipaajeest. Nuorttâlij ärbivyehitáálust lii meiddei uccâ museokävppi.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Mulsâšuddee čáitálduvah</p>
<p>Mulsâšuddee čáitálduvah</p>
<p type="title">Albma olbmot – Olmâ ulmuuh</p>
<p xml:lang="koi"><em type="italic">23.6.2020 - 30.4.2021 </em></p>
<p>Säämimuseo Siida mulsâšuvvee čuovâkovečáitáldâh <span type="quote" xml:lang="sme">“Albma olbmot”</span> piäjá uáinimnáál Pekka Sammallahti čapisvielgis olmooškuuvijd tave ulmuin argâpirrâsistis čiččâm ihelove ääigist, ain 1960-lovo rääjist. Kuávdáást láá Tiänu pellâst ässeeh, mutâ koveh láá meid ei. Anarist, Iänuduvâst, Suáđigilist, Käresavonist, Ruotâ Vääččirist, Varjâvuonâst já Altavuonâst. Čáitálduv nommâ spejâlist maaŋgâi algâaalmugij vyevi nabdeđ jieijâs ulmuid olmâ olmožin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Nettičáitálduvah</p>
<p>Nettičáitálduvah</p>
<p type="title">Anarâš - Anarâšah</p>
<p>Siijđoh muštâleh anarâšâi historjást já kulttuurist. Valjaas tiätupakkeet lii ohtâsâšpyevtittâs Anarâškielâ servijn. Siijđoh anarâškielân, suomâkielân já eŋgâlâškielân.</p>
<p>Keejâ čáitálduv</p>
<p>Nettičáitálduvah</p>
<p type="title">Sää’mjie’llem – Nuorttâliih</p>
<p>Siijđoh muštâleh nuorttâlij historjást já täpikulttuurist nuorttâlâškielân, suomâkielân já eŋgâlâškielân.</p>
<p>Keejâ čáitálduv</p>
<p>Nettičáitálduvah</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Eatnanšaddu</p>
<p>Eatnanšaddu-siijđost čáittojeh sämmilij kevttim luándušadoh, toi šoddâmpirrâseh já kevttimvyevih. Šaddotiätuvuáđun láá vyerkkejum suullân 50 luándušado tiäđuh.</p>
<p>Keejâ čáitálduv</p>
</body></document>
