<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>477</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://siida.fi/anaraskiela/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p>Uusâ</p>
<p type="title">Siida lii tuu uápisteijee säämi kulttuurân já tave luándun</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Ávusorroomääigih</p>
<p>1.1. – 30.4.2021 Áávus vuo – láv tme 10-17 (pas kiddâ)</p>
<p xml:lang="sme">#siidainari #siida_shop</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Siisâpeessâmliipuh</p>
<p>Olesulmuuh 10€ Vyeledum siisâpeessâm- máksu 8€ Párnááh 0-6 ive 0€ Škovlâliih 7-17 ihheed 5€</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Juovdâm</p>
<p type="title">Mađhâšemravvim</p>
<p xml:lang="olo">Puh. 040 168 9668</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
<p>Säämimuseo</p>
<p xml:lang="olo">Puh. 0400 898 212</p>
<p>Tave-Laapi luándukuávdáš</p>
<p>Meccihaldâttâs</p>
<p xml:lang="olo">Puh. 0206 39 7740</p>
<p>Säämimuseo já Luándukuávdáš Siida lii Aanaar markkânist, kaskoo Suomâ sämikuávlu. Siida tooimâst västideh Säämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš. Mii čáitálduvah já tábáhtusah čäittih kiäinu tavekuávlun: mij uápistep kuosijdân toovláš já ellee sämikulttuurân já arktisâš luándun.</p>
<p type="title">Čáitálduvah já tábáhtusah</p>
<p>Pisoviih čáitálduvah</p>
<p type="title">Vuáđučáitáldâh</p>
<p>Mii vuáđučáitálduvâst sämikulttuur já tave luándu punjâseh ohtân čáitáldâholesvuottân, mii fáálá visuaallâš feerim lasseen valjeest tiäđu. Säämimuseo já Luándukuávdáš lává pyevtittâm vuáđučáitálduv ohtsâšpargoost.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p>Mulsâšuddee čáitálduvah</p>
<p type="title">Albma olbmot – Olmâ ulmuuh</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">23.6.2020 - 30.4.2021 </em></p>
<p>Säämimuseo Siida mulsâšuvvee čuovâkovečáitáldâh <span type="quote" xml:lang="sme">“Albma olbmot”</span> piäjá uáinimnáál Pekka Sammallahti čapisvielgis olmooškuuvijd tave ulmuin argâpirrâsistis čiččâm ihelove ääigist, ain 1960-lovo rääjist. Kuávdáást láá Tiänu pellâst ässeeh, mutâ koveh láá meid ei. Anarist, Iänuduvâst, Suáđigilist, Käresavonist, Ruotâ Vääččirist, Varjâvuonâst já Altavuonâst. Čáitálduv nommâ spejâlist maaŋgâi algâaalmugij vyevi nabdeđ jieijâs ulmuid olmâ olmožin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Mij lep Siida</p>
<p type="title">Säämimuseo</p>
<p>Säämimuseo Siida lii väldikodálâš ovdâsvástádâsmuseo sämikulttuur spesialsyergist já kuávlulâš ovdâsvástádâsmuseo kulttuurpirâstooimâin sämmilij päikkikuávlust. Mij vuorkkip jieččân čuágálduvváid Suomâ sämmilij vuoiŋâlâš já amnâslâš kulttuur já čaitâččep tom čáitálduvâin já almostitmijn. Mii kuávdáš ulme lii tuvdeđ sämmilâš identiteet já kulttuurlâš jieštobdo. Säämimuseost láá sämikulttuur vyerkkejeijee uábbimuseoh eres Tave-enâmijn já Ruošâst. Mij kuullâp meiddei maailm algâaalmugij museoviärmádâhân.</p>
<p>Uápásm miiguin</p>
<p type="title">Luándukuávdáš</p>
<p>Meccihaldâttâs luándukuávdááh láá maaŋgâpiälásiih kollimsajeh já luándutiäđu feerimiih käldeeh. Mij movtijdittep ulmuid lihâdiđ já virkosmiđ luándust. Luándukuávdáš Siida lii Meccihaldâttâs tavemus luándukuávdáš já mij toimâp ohtsâšpargoost Säämimuseo Siidain.</p>
<p>Uápásm miiguin</p>
<p type="title">Siidast palvâleh</p>
<p type="title" xml:lang="sms">Siida Shop</p>
<p>Museo- já luándukävppi Siida Shop tievâsmit čáitáldâhkuásástâllâm sämikulttuurân já Laapi luándun lahtojeijee pyevtittâsâiguin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Raavâdviäsu Sarrit</p>
<p>Makkuutteijee kähviviäsu-raavâdviäsu Sarritist puávtáh toollâđ virkosmittee vuoiŋâstempuudâ čáitálduvâi tutkâm kooskâst.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Aanaar mađhâšemravvim</p>
<p>Luándukuávdáš Siidast tuáimá Aanaar kieldâ mađhâšemravvim, kost finniih äigikyevdilis tiäđu jieijâd Aanaar kollim vuávámân.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Siida uđâsmuvá</p>
<p>Tiäđáttâs</p>
<p type="title">Aanaar Siida stuorrâ nubástuttempargoi vyelni</p>
<p>Aanaar markkânist orroo Sämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš Siida lii stuorrâ nubástusâi vyelni. Rakânâs vijđedempargoh láá joođoost já kiđđuv 2021 älgih tááláá huksimuási vuáđupyeredempargoh. Vijđedem já vuáđupyeredem ohtâvuođâst uđâduvvoo meid Sämimuseo já Luándukuávdáá ohtsâš váldučáitáldâh. Siida-rakanâs, kote lii palvâlâm Sämimuseo, Paje-Laapi luándukuávdáá já Siida raavâdviäsu Anarist paijeel 20 ihheed, lii vijđedem vuálásâžžân. Tááláá váldurakânâs ohtâvuotân ráhtojeh Sämimuseo várás uđđâáigásiih čuágáldâhsajeh, mooid...</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Säämimuseo já luándukuávdáš Siida uđâsmuvá</p>
<p>Ive 1998 lekkum Siida-rakânâs šadda vuáđulávt tivvum já tot vijđeduvvoo 2020 – 2022. Vijđedemoosijd sajaduveh Sämimuseo čuágáldâhvisteh já raavâdviäsu. Sämimuseo já luándukuávdáá ohtsâš vuáđučáitáldâh uđâduvvoo. Mij palvâlep čoođâ uđâsmittem ääigi (spiekâstâhhân vyesimáánu 2021, ko Siida lii kiddâ). Mij lekkâp vuáđutivodum já vijđedum Siida já uđđâ čáitálduv cuáŋuimáánust 2022.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="sms">Siida Shop</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Tripadvisor</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">Säämimuseo Blogi</p>
<p xml:lang="isl">Säämimuseo Finna</p>
</body></document>
