<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>192</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://coahkis.com/wp-content/uploads/2019/02/some_olettassa_inari.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Tun lah tääbbin</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Fyysisâš</p>
<p>Fyysisâš viehâväldi: huškom, kähistem, vuoptâin teikâ pihtâsijn kiškom, tävirij koškâm, niijbijn uhkedem, raijim teikâ jotteemrijjâvuođâ estim teikâ páguttem seksuaallii tahon.</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Psyykkisâš</p>
<p>Psyykkisâš viehâväldi: nabdastâllâm, uccááttem, niävruttem, paldattâllâm, uhkedem, panâštem, vaattâm, kontrollistem já sierânistem eres ulmui kooskâst.</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Ekonomâlâš</p>
<p>Ekonomâlâš viehâväldi: páguttem ekonomâlii sorjolâšvuotân, nube ulmuu jieijâs ruuđâi kevttim kontrollistem teikâ nube ulmuu ruuđâi teikâ omâduv lovettes kevttim.</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Seksuaallâš</p>
<p>Seksuaallâš viehâväldi: seksuaallii jiešmeridemvuoigâdvuođâ raijim, seksuaallâš huánnum, estimkevttim kieldim, páguttem abortân, panâštem seksuaallii koskâvuođâ sierâ haamijd teikâ páguttem seeksin, uhkedem seksuaallii viehâvaldijn, torgâttem teikâ tieđettem ulmuin ávhástâllâm já lovettes onâččem teikâ tom irâttem.</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Kuáridem</p>
<p>Kuáridem: päärni, vuorâs teikâ vádulii ulmuu kyeđđim tipšottáá, išettáá teikâ huolâttáá tiilijn, main suu lii lamaš sorjolâš tain, nube ulmuu vahâgittem talkkâsijguin, uáiváditteiguin, kemikaalijguin teikâ laggiittâsâiguin.</p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p>Viehâvääldist aldakoskâvuođâst já peerâviehâvääldist mij sárnup talle, ko olmooš čáittá viehâvääldi tááláš teikâ oovdiš kyeimi, päärni, aldahyelhi teikâ eres aldaulmuu kuáttá. Viehâväldi aldakoskâvuođâst já perrust puáhtá šoddâdiđ fyysisii teikâ psyykkisii váádu, hettiđ ovdánem, kyeđđiđ vuáđutáárbuid tuuđâthánnáá teikâ tovâttiđ jäämmim.</p>
<p><em type="bold">Uusâ iše </em>www.lapinensijaturvakoti.fi nettiturvakoti.fi </p>
</body></document>
