<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://coahkis.com/wp-content/uploads/2019/02/some_olettassa_inari.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tun lah tääbbin</p>
<p>Fyysisâš</p>
<p>Fyysisâš viehâväldi: huškom, kähistem, vuoptâin teikâ pihtâsijn kiškom, tävirij koškâm, ni jbijn uhkedem, raijim teikâ jotteemrij âvuođâ estim teikâ páguttem seksuaal i tahon.</p>
<p>Psyykkisâš</p>
<p>Psyykkisâš viehâväldi: nabdastâl âm, uccááttem, niävruttem, paldattâl âm, uhkedem, panâštem, vaattâm, kontrol istem já sierânistem eres ulmui kooskâst.</p>
<p>Ekonomâlâš</p>
<p>Ekonomâlâš viehâväldi: páguttem ekonomâli sorjolâšvuotân, nube ulmuu jieijâs ruuđâi kevttim kontrol istem teikâ nube ulmuu ruuđâi teikâ omâduv lovettes kevttim.</p>
<p>Seksuaal âš</p>
<p>Seksuaal âš viehâväldi: seksuaal i jiešmeridemvuoigâdvuođâ raijim, seksuaal âš huánnum, estimkevttim kieldim, páguttem abortân, panâštem seksuaal i koskâvuođâ sierâ haamijd teikâ páguttem seeksin, uhkedem seksuaal i viehâvaldijn, torgâttem teikâ tieđettem ulmuin ávhástâl âm já lovettes onâččem teikâ tom irâttem.</p>
<p>Kuáridem</p>
<p>Kuáridem: päärni, vuorâs teikâ váduli ulmuu kyeđđim tipšottáá, išettáá teikâ huolâttáá ti lijn, main suu li lamaš sorjolâš tain, nube ulmuu vahâgittem talkkâsijguin, uáiváditteiguin, kemikaalijguin teikâ laggi ttâsâiguin.</p>
<p>Viehâvääldist aldakoskâvuođâst já peerâviehâvääldist mij sárnup tal e, ko olmooš čáittá viehâvääldi tááláš teikâ oovdiš kyeimi, päärni, aldahyelhi teikâ eres aldaulmuu kuáttá. Viehâväldi aldakoskâvuođâst já perrust puáhtá šoddâdiđ fyysisi teikâ psyykkisi váádu, hettiđ ovdánem, kyeđđiđ vuáđutáárbuid tuuđâthánnáá teikâ tovâttiđ jäämmim.www.lapinensijaturvakoti.fi nettiturvakoti.fi</p>
</body></document>
