<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>406</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://coahkis.com/wp-content/uploads/2018/08/vakivalta_lahisuhteessa_esite_isaame.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Tuubdâst </em>viehâvääldi <em type="bold">aldakoskâvuođâst </em></p>
<p><em type="bold">Viehâvááldán finnee iše </em>" </p>
<p>Jiem lamaš ovdil smiettâmgin, ete viehâväldi puáhtá leđe meid tävirij pieđgim, viehâvaldijn uhkedem teikâ nube ruuđâi kevttim.</p>
<p>Tun lah tääbbin</p>
<p><em type="bold">PÁIHÁLIIH JÁ KUÁVLULIIH PALVÂLUSAH </em></p>
<p>Almos išenummeer 112 - poolis - sosiaalkocceem virgeääigi ulguubeln</p>
<p>Argâpeeivij tme 8-16: Aanaar sosiaalkocceem p. 040 351 4150 Ucjuv sosiaalkocceem p. 040 701 4440 Iänuduv sosiaalpargee p. 040 532 6594 Suáđigil sosiaalkocceem p. 040 675</p>
<p>Ucjuvliih pyehtih kevttiđ Kárášjuv torvopääihi, mii lii aldemus torvopäikki p. 990 47 7846 7088.</p>
<p><em type="bold">Kriisâkuávdáš </em></p>
<p><em type="bold">TIÄĐUH JÁ TOORJÂ NEETIST </em>www.lapinensijaturvakoti.fi </p>
<p>Puhelinravvim já ääigi väridem vuossaargâst vástuppiäiván tme 8-16 p. 040 553 7508.</p>
<p>Savâstâllâmääigih vuossaargâst tuorâstâhân tme 8-18 já vástupeeivij 8-15 p. 040 631 0122 Chat ääigih láá viermisiijđoin.</p>
<p><em type="bold">Aldakoskâvuotâ- já viehâväldipargo ávuspalvâlem </em></p>
<p>Ruávinjaargâ torvopäikkipalvâlusah 24/7 p. 040 584 0021.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Torvopäikki </em></p>
<p><em type="bold">LAPIN ENSI- JA TURVAKOTI RY </em><em type="bold">meid káidusohtâvuođâi peht </em><em type="bold">aldakoskâvuođâst </em>? nettiturvakoti.fi riku.fi tukinainen.fi naistenlinja.com nollalinja.fi naisenvakivalta.fi lyomatonlinja.fi monikanaiset.fi tile huánnán,jierestume lassaankontrol, palo, atâštâs, pálttumpävkittemčielgim,sujâlâšvuotâ,uccááttem addâgâspivdem,lopádâsah,kehnittisvuotâpyereeb paje, osko pyereeb ittáážân játile haaldâšmân </p>
<p><em type="bold">Viehâvääldi </em><em type="bold">rieggee </em></p>
<p>Jis tuu jieijâd ääpih iä pijssáá tile muttemân, te uusâ áámmátiše. Eromâš tehálâš tot lii talle, jis viehâväldi lii jotkum kuhháá teikâ jis perrust láá päärnih. Veikkâ sárnum oro-uv hirmâdin, te kannat vyelgiđ joton. Mađe tolebáá tun selvâttah tile, tađe pyereeb. Viehâväldi ij láppoo sárnuhánnáá.</p>
<p><em type="bold">Uusâ iše </em></p>
<p><em type="bold">Maht viehâväldi uáinoo </em>? </p>
<p><em type="bold">Looppât kiärdoo viehâvääldi </em></p>
<p>Kriisâkuávdáást tun finniih iše já torjuu traumaatlii tábáhtus teivâm teikâ sierâlágán eellimkriisâst orroo ovtâskâs ulmuid, perruid sehe sii aldaulmuid já siärváduvváid. Kriisâpargei vuástáväldimist lii äigiväridem, ääigih láá finniimist táárbu mield meid tme 16 maŋa.</p>
<p><em type="bold">Kriisâkuávdáš </em></p>
<p>Tun finniih torjuu čuolmâin, moh kyeskih tuu peerâ- já aldakoskâvuođáid. Tun puávtáh väldiđ ohtâvuođâ vanhimvuođâ hástusijn, parâkoskâvuođâ vaigâdvuođâin teikâ jis tust lii tobdo, ete lah kuáhtám viehâvääldi teikâ ton uhke peerâ- já aldakoskâvuođâin. Tun puávtáh väldiđ ohtâvuođâ, jis tun lah huolâstum jieijâd tooimâst peerâ- teikâ aldakoskâvuođâin. Pargeeh fäälih nuuvtá iše Ruávinjaargâ toimâsaajeest sehe káidusohtâvuođâ peht. Tun puávtáh smiettâđ oovtâst pargein, ete mii ličij pyeremus vyehi finniđ iše teikâ väridiđ savâstâllâmääigi.</p>
<p>Torvopááikán tun puávtáh puáttiđ ohtuu teikâ parnijguin. Tun puávtáh puáttiđ torvopááikán kuás peri pirrâmpeeivi ääigi. Palvâlus lii äššigâsân mávsuttem. Torvopääihist lii máhđulâš finniđ ravvim meid puhelin peht.</p>
<p>Torvopäikki lii uáivildum puohháid, kiäh láá teivâm viehâvääldi teikâ ton uhke peerâ- teikâ aldakoskâvuođâst já kiäh tarbâšeh iše já torjuu, vâi cevzih tilálâšvuođâst, sehe koskâpuddâsii aassâmsaje. Meid tuše viehâvääldi palo teikâ uhke lii tuárvi suijâ uuccâđ torvopááikán. Mätki ij lah iästu. Jis tun smietah puáttiđ torvopááikán, te tun puávtáh suáittiđ já savâstâllâđ pargein keevâtlijn ornimijn (torvopááikán puáttim, paarnij škovlâ jna.).</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Torvopäikki </em></p>
</body></document>
