<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2650&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="inarinsaamen_kaantajan_viransijainen_270415.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál <em type="bold">ANARÂŠKIELÂ JURGÂLEIJEE </em>virgesajasâšvuođâ ááigán 1.6. -30.6.2015 já 1.8.2015-18.5.2016. Anarâškielâ jurgâleijee toimâsaje lii Sämitige sämikielâ toimâttuvvâst Anarist. Virge tohálâšvuođâvátámâšah láá sämitiggeest adelum asâttâs 5 § (1727/1995) miäldásiih. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuodâtaasij V/II – IV/IV mield (vuáđupälkki 2 110,20 – 2 457,04 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ 18.5.2015 tme 16.00 räi čujottâssáin: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid addel säämi kielâtorvočällee Siiri Jomppanen puh. 010 839 3111. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsât www.samediggi.fi Anarist 27.4.2015 </p>
<p>Sämitigge</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi <em type="bold">INARINSAAMEN KÄÄNTÄJÄN </em>viransijaisuuden ajalle 1.6.-30.6.2015 ja 1.8.2015-18.5.2016. Inarinsaamen kääntäjän toimipaikka sijaitsee Saamelaiskäräjien saamen kielen toimistossa Inarissa. Viran kelpoisuusvaatimukset ovat saamelaiskäräjistä annetun asetuksen 5 §:n (1727/1995) mukaiset. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustasojen V/II - IV/IV mukaan (peruspalkka 2 110,20 – 2 457,04 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa 18.5.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella: Saamelaiskulttuurikeskus Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja antaa saamen kieliturvasihteeri Siiri Jomppanen puh. 010 839 3111. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoittee ssa www.samediggi.fi Inarissa 27.4.2015 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
