<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>205</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2533&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="projektityontoimiinari2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">1 (1)</p>
<p>Kulttuurikeskus Sajos</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p>FIN-99870 Aanaar/ Anár/ Inari www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p>Saamelaiskäräjät ilmoittaa haettavaksi INARINSAAMENKIELISEN OPPIMATERIAALIN PROJEKTITYÖNTEKIJÄN tehtävän ajal e 2.1. - 31.12.2015. Projektityöntekijän toimipaikka sijaitsee sihteeristön päätoimipaikassa saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa, Inarissa. Projektityöntekijän tehtävänä on inarinsaamenkielisen oppimateriaalin suunnittelu, laatiminen, kielen tarkistaminen ja käännösten valmistaminen. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edel yttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan inarinsaamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/IV mukaan (peruspalkka 2 457,04 euroa/kk). Hakemukset li tteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 22.12.2014 klo 16.00 mennessä osoitteel a Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa oppimateriaalisihteeri Hannu Kangasniemi hannu.kangasniemi@samediggi.fi, puh. 010 839 3115. Saamelaiskäräjien toimintaan voi tutustua nettiosoitteessa www.samediggi.fi Inarissa 24.11.2014 Saamelaiskäräjät Sämitigge almoot uuccâmnáál AANARSÄMIKIELÂ OPPÂMATERIAAL PROOJEEKTPARGEE tooimâ ááigán 2.1. - 31.12.2015. Proojeektpargee toimâpäikkin li čääl imkode valdutoimâsaajeest säämi kulttuurkuávást Sajosist, Anarist. Proojeektpargee toimân li aanaarsämikielâlij oppâmateriaalij vuávám, rähtim, kielâ tärhistem ja jurgâlem. Asattâsvuáđusâš tohálâšvuođâvátámuššân li tooimâ vááttâm škovlim já toos lasseen vaattoo aanaarsämikielâ täiđu (asattâs 1727/95). Pälkki miäruštal oo sämitige pälkkioornig tääsi IV/IV mield (vuáđupälkki 2 457,04 eurod/mp). Ucâmijd ohtân lahtosijgijn kalga toimâttiđ sämitige čääl imkodán 22.12.2014 tjme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel oppâmateriaalčäl ee Hannu Kangasniemi hannu.kangasniemi@samediggi.fi, p. 010 839 3115. Sämitige tooimân puáhtá uápásmiđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi . Anarist 22.4.2014 Sämitigge</p>
</body></document>
