<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Taan tooimâ várás sämitigge ocá meriáigásii vuávájeijee</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>143</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2543&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sämitige ohtâvuođâst tuáimee algâaalmugij elleekovekuávdáš Skábma lii kuávlulâš elleekove- já audiovisuaallii syergi reesuurskuávdáš, mon pargon lii ovdediđ sämmilii elleekovemainâstem maaŋgâhámásâšvuođâ orniimáin škovlim, jyehimáin sämmilii elleekove sehe šoddâdmáin párnáid já nuorâid elleekovemainâstem mailmân. Elleekovekuávdáá pargoid kulá lasseen meid sämipárnái mediašoddâdem ovdedem.</p>
<p>Taan tooimâ várás Sämitigge ocá <em type="bold">MERIÁIGÁSII VUÁVÁJEIJEE </em></p>
<p>Pargo álgá 7.1.2015 já pištá aalgâst 31.12.2015 räi. Tohálâšvuođâvátámâššân lii Sämitiggeest adelum asattâs (1727/1995) miäldásávt pargo vaattâm škovlim já sämikielâ táiđu. Pargo luándu tiet hiäivulâš ollâškovlâtuđhos kiäččoo occei hiättun. Pargee pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2560,57 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Pargee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist.</p>
<p>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 30.12.2014 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala puh. 010 839 3106. Almottâs lii uáinimnáál tavesämi-, anarâš- já nuorttâlâškieláid čujottâsâst www.samediggi.fi </p>
<p>Anarist 15.12.2014</p>
<p>Sämitigge</p>
</body></document>
