<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitige Säämi muusikkuávdáš ocá Išepargee meriáigásâš já olespiäiválâš virgekoskâvuotân</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>254</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1882&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sämitige Säämi muusikkuávdáš ocá</p>
<p><em type="bold">IŠEPARGEE </em>meriáigásâš já olespiäiválâš virgekoskâvuotân 4.6. – 31.8.2012 koskâsâš ááigán säämi kulttuurkuávdáš Sajosân Anarân. Išepargee pargon lii išediđ Säämi muusikkuávdáá tooimâst jieškote-uv kulttuurpyevtittem pargoin. Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuođâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasevátámâššân sämikielâ táiđu. Pargo miänástuvvee tipšom išedeh muusik- já eres kulttuursyergi tubdâm já škovlim, šiev vuáruvaikuttâstááiđuh, maaŋgâpiälásâš kielâtáiđu, šiev atk-tááiđuh sehe nahcâ porgâđ jiešráđálávt, jiečânâs já njyebžilávt (meid eehid- já oholoppâpargoh). Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtââsi VII/I mield, vuáđupälkki 1 639,98 eurod/mp. Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh miärášuveh pargohárjánem mield. Ucâmušâid oppâ- já pargotuođâštusâidiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 23.5.2012 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel muusikkuávdáá vuávájeijee Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, puh. 010 839 3148. Sämitiigán já Säämi muusikkuávdážân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi Anarist 9.5.2012 </p>
<p>Sämitigge ********</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien Saamelaismusiikkikeskus hakee</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">AVUSTAJAA </em>määräaikaiseen ja kokopäiväiseen virkasuhteeseen 4.6. – 31.8.2012 väliseksi ajaksi saamelaiskulttuurikeskus Sajokseen Inariin. Avustajan tehtävänä on avustaa Saamelaismusiikkikeskuksen toiminnassa erilaisissa kulttuurituottamisen tehtävissä. Säädösperusteisena kelpoisuusvaatimuksena on tehtävän edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa. Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttavat musiikki- ja muun kulttuurialan tuntemus ja koulutus, hyvät vuorovaikutustaidot, monipuolinen kielitaito, hyvät atk-taidot sekä kyky työskennellä oma-aloitteisesti, itsenäisesti ja joustavasti (myös ilta- ja viikonlopputöitä). Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason VII/I mukaan, peruspalkka 1 639,98 euroa/kk. Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Hakemukset opinto- ja työtodistuksineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 23.5.2012 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä antaa musiikkikeskuksen suunnittelija Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, puh. 010 839 3148. Saamelaiskäräjiin ja Saamelaismusiikkikeskukseen voi tutustua nettiosoitteess a www.samediggi.fi Inarissa 9.5.2012 </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
