<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2025</year><wordcount>769</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2025/03/05/usa-aalgat-pollum-kavppisuadi-kanada-ja-kiina-vastideh-siammain-viarjoin/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>USA aalgât pollum kävppisuáđi – Kanada já Kiina västideh siämmáin viärjoin | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">USA aalgât pollum kävppisuáđi – Kanada já Kiina västideh siämmáin viärjoin</p>
<p xml:lang="fin">Marja-Liisa Olthuis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Ovtâstum staatâi pyehtimtuulih Meksikost, Kanadast já Kiiinast puáttee kálvoid láá puáttám vuáimán majebaargâ, njuhčâmáánu 4. peeivi. Meksiko já Kanada vuástásiih máávsuh maŋeduvvojii vistig, tastko eereeb iärrás Meksiko tarkkuuškuođij Ovtâstum staatâi rääji pyerebeht. Tääl Ovtâstum staatâi president Trump ij innig uáini máhđulâžžân velttiđ pyehtimtuulijd.</p>
<p>Tállân Trump ciälháttâs maŋa Kanada já Kiina almottii, et toh še piejih jieijâs pyehtimtuulijd amerikláid kálvoid. Taat oro piejâmin joton pollum maailmvijđosii kävppisuáđi. Taan mield amerikliih irâttâsah, moh pyehtih tävirijd Kanadast, Meksikost já Kiiinast, kalgeh tääl mäksiđ laseviäruid Ovtâstum staatâi haldâttâsân. Ovtâstum staatâi kálvoid heiviittuvvoo 25 prooseent tulli, ko vuod kiinaláid täviráid heiviittuvvoo 20 prooseent tulli, mii taha tolebiššáá anonvaldum 10 prooseent tullimáávsu kyevtkiärdásâžžân.</p>
<p>Pyehtimtuulij peht Trump haalijd toohâđ Kanadast, Meksikost já Kiiinast puáttám káálvuin tivrâsubboid ko ameriklijn káálvuin, vâi amerikliih uástáččii eenâb ameriklijd káálvuid. Ton lasseen pyehtimtuulih láá mavsâttem tast, et Trump mield fentanyyl-nommâsâš narkotiik puáhtoo enâmân meendu älkkeht tai kuulmâ eennâm peht. Trump haalijd meid páguttiđ Kanada já Meksiko porgâđ eenâb siirdolij vuástá, kiäh rastalditeh lovettáá Ovtâstum staatâi rääji.</p>
<p>Kanada njunošminister Trudeau iätá, et amerikliih kolgâččii mäksiđ eenâb piäiválijn káálvuin, bensiinist já autoin. Suu mielâst meid tuhátteh ulmuuh sättih monâttiđ pargosaajees: ”Pyehtimtuulih hettejeh luhostum kävppiohtâvuođâ já rikkoh kävppisopâmušâid, maid president Trump jieš vuáláčaalij ovdebáá pajestis.”</p>
<p>Trudeau iätá, et Kanada lii porgâm ennuv ton oovdân, vâi tot tiävdáččij Ovtâstum staatâi president tuoivuid. ”Veik vuálá prooseent Ovtâstum staatâi rääji alne orostittum fentanyylist puátá Kanadast, mij lep vaibâhánnáá porgâm probleem oovdân. Fentanyyltuáháväldimeh Kanadast Ovtâstum staatáid láá kiäppánâm 97 prosentid juovlâmáánu 2024 já uđđivemáánu 2025 kooskâst.”</p>
<p>Meiddei Kiina lii reagistám Ovtâstum staatâi miärádâsân já lii pajedâm pyehtimtuuli 10 prosentist 15 prosentân. Taat kuáská tiätu eennâmtuálupuovtâdâssáid. 15 prooseent tulli kuáská ameriklii káánán, niisun, maaisân já pumbulân. 10 prooseent tulli kuáská soijápáávuid, kusâ- já šavepiärgun, ruonnâsáid, heđâlmáid já mielkkipuovtâdâssáid.</p>
<p>Kiina aasât meid 15 ameriklâžžâd irâttâssâd tuálvumkocceemluvâttâlmân já 10 irâttâssâd nuuvt kočodum ”epilyetittettee ohtâdumij” liiston. Täst ovdâskulij kyevti uáivilân uáivildum tävirijd ij innig uážu vyebdiđ tuálvumkocceemluvâttâlmist leijee juávkun. Taah láá tävireh, moh pyehtih kevttuđ jo-uv suáldátlijd ulmijd teikâ siiviilulmijd. Epilyetittettee ohtâdumij uási lii vala korrâsub: toh iä innig uážu pyehtiđ iäge tuálvuđ maiden, iäge toh uážu innig investistiđ.</p>
<p>Vyerdimist lii, et meid Meksiko president Sheinbaum reagist jotelávt já aasât pyehtimraijiittâsâid ameriklijd kálvoid.</p>
<p>Trump lii meiddei tieđettâm väldiđ anon 25 prooseent pyehtimtuuli Euroopist puohtum kálvoid. Taat ij lah vala vyeimist, mut meid kävppisuáti Ovtâstum staatâi já Euroop kooskâst oro älgimin.</p>
<p>Amerik pörssi lii reagistám rávhuttemeht Trump miärádâssáid. New Yorkist Dow Jones -indeks lii njeeijâm 1,48 prooseent. Tehelumos uásusij, S&amp;P500, indeks njeejâi 1,76 prooseent miinus pel. Kiinast Shanghaist pörssi lekkâsij čuuvtij vyeligubbon ko táválávt.</p>
<p>Käldee:</p>
<p xml:lang="eng">– VS start gevreesde handelsoorlog, Canada en China slaan direct terug ( nos.nl )</p>
<p>Kove: Pexels (Pixabay)</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Lappum já vájáldum jienah já kielah: uási olmooškoddeest já mii jieččân historjást</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Anarâš aavis tiävdá kyehti ive 6.3.2025</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
