<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>211</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1810&amp;Itemid=10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">LIISA HOLM BERG puhe 3.4.2012 Sajos inarinsaame</p>
<p><em type="bold">Hiärrá täsivääldi president, pyereh juhlekyesih </em>Tiervâpuáttim kulttuurkuávdáš Sajos kulttuurehidân. Taat eehid lii eromâš tehálâš mijjân puohháid aanaarlijd, sämmilijd já tavekuávlu ulmuid. Kulttuurkuávdáš Sajos ij lah tuše táálu, mast láá seeinih já káttu. Taat táálu lii čuuvtij eenâb. Taat táálu tuálá siste taggaar kulttuurčokkânem, mast šaddeh leđe kuháskyeddee vaikuttâsah taan kuávlu ulmuid ij tuše tääl mut luuvij iivij kiäčán, joba čuođij iivij kiäčán. M ist sämmilijn láá ennuu párnááh, nuuvtpa taan táálust lii livkkáht já vijđáht tuáimee párnáikulttuurkuávdáš M ánnu. M ijjân láá juáiguseh, leud‘deh, liivđeh, lavluuh já eres muusik teháliih, nuuvtpa taan táálust lii muusikkuávdáš. M ist láá muštâlusah já mainâseh tehálâš roolist kulttuur siäilutmist já sirdemist, taan táálust tuáimá sämikirjerááju. M ij muštâlep mainâsijd še uđđâ teknologiain – Sajos lii päikki algâaalmugij elleekovekuávdážân Skaamân. Kieđâi tááiđuh kyeddih jieijâs uásild já láá kulttuur uáinojeijee uási. Tyejiservi tuálá Duodji -puuvdâs táálust. Ulmui pyereestvaijeem lii tehálâš uási kulttuur, Sajosist láá toimâsajeh Samisoster -siärván. Säämi máttááttâskuávdáá sämikielâ já kulttuur máttááttâssajeh láá taan vuossâmuu keerdist. M ist máttááttuvvoo tave-, aanaar- já nuorttâsämikielâ nuuvt ärbivuáválii luokkamáttááttâsâst ko ain eenâb virtuaallávt. Virtuaalmáttááttâskuávdážân láá Sajosist eromâš sajeh, sárnuhánnáá mediamáttááttâsâst uđđâ maaŋgâkamerastudioinis já editistimvistijnis. Nuuvtko lii ettum, taat táálu lii maaŋgâpiälásâš kulttuurčokkânem, mast mij lep iiloost. Tiervâpuáttim vala ohtii Kulttuurkuávdáš Sajos kulttuurehidân. </p>
</body></document>
