<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Oahppoofelaš-haahâ</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>315</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/project-article/oahppoofelas-haaha/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title">Oahppoofelaš-haahâ</p>
<p>Haavâ ulmen lâi selvâttiđ ubâlávt, magarijn áámmátsuorgijn láá tääl já puátteeääigist pargosajeh sämmilij päikkikuávlust.</p>
<p xml:lang="nno">&amp;nbsp</p>
<p xml:lang="vep">1 / 1</p>
<p type="title">Škovlii jieččâd suárgán, mast láá puátteevuođâst pargoh sämikuávlust</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi olášutij algâivveest 2016 Laapi kuávluhaldâttâhvirgetoimâttuv torjuin Oahppoofelaš -haavâ, mon ulmen lâi karttiđ main suorgijn sämmilij päikkikuávlust láá pargosajeh puátteeääigist. Taan lasseen selvâttui, magarijn áámmátsuorgijn sämikielâlii pargovyeimist lii puátteevuođâst pargo já magarijd pargoid puáhtá porgâđ ubânâssân káidusohtâvuođâiguin. Taan vuáđuld säminuorah pastaččii älkkeebeht uuccâđ suorgijd, main láá pargosajeh sämmilij päikkikuávlust. Sämmilij päikkikuávlun kuleh Ucjuuhâ, Aanaar, Iänudâh já Suáđigil kieldâst Laapi palgâs kuávlu.</p>
<p>Haahân pálkkááttui olesáigásâš proojeektpargee muádi mánuppajan.</p>
<p>Selvâttâs porgui koijâdâllâmluámáttuvâin, mii lâi šleđgâhäämist já sahhiittâlmijguin já selvâttâs vuáđuld rahtui nuoráid uáivildum Oahppoofelaš-kirjááš. Kirjááš addel nuoráid tiäđu, moin sij pyehtih ávhástâllâđ já luvâškyettiđ áámmátsuorgijd, main láá oskomist pargoh tääl já puátteevuođâst sämikuávlust.</p>
<p>Oahppoofelaš-kiirjáš lii säminuoráid uáivildum uáppuraavâkirje, mii juohhui iärásij lasseen vuáđuškoovlâst já nube ceehi škoovlâin valmâštuvvee nuoráid. Haavâst pyevtittum materiaal kaavnah tääbbin .</p>
<p type="title">Maasâd liiston</p>
<p type="title">Jyevi ovdâskulij</p>
<p type="title">Uáppáásm meid</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Ofelaš-projeekt</p>
<p>Nuorâirääđist láá lamaš kyehti jieškote-uvlágán Ofelaš-proojeekt iivij 2014-2015. Säminuorah juttii Laapi škoovlâin muštâlmin jieijâs kulttuurist já Laapi kuávluhaldâttâhvirgetoimâttuv torjuin juttii Ofelaš-jurduin nuoráid uáivildum tábáhtusâin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">DigiÁrran-haahâ</p>
<p>DigiÁrran-haavâ ulmen lii kavnâđ digitaallii nuorâitooimâ maali sämmilij päikkikuávlun. Haavâst ovdedeh sämmilii digitaallii nuorâipargo já nuorâi tiätu- ja ravvimpargo.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title" xml:lang="dan">De!-haahâ</p>
<p>De!-haavâst ovdedeh nuorâitooimâ sämikieláid</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-haahâ</p>
<p>Dihtosis-haahâ lii sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtâsâšhaahâ, mon ulmen lii lasettiđ tiäđu sämmilijn Suomâ škoovlâin. Haavâ ruttâd máttááttâs- já kulttuurministeriö.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Ärbitiätu nuoráid -haahâ</p>
<p>Nuorâirääđist lâi tooimâst Taiđuu ovdedemkuávdáá torjuin Ärbitiätu nuoráid -haahâ ive 2015.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
</body></document>
