<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämipárnái já -nuorâi uásálistem puárrán ko kunnijâteh sii áárvuid</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Anni-Sofia" lastname="Niittyvuopio" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><wordcount>1181</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/blog-article/samiparnai-ja-nuorai-uasalistem/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title">Sämipárnái já -nuorâi uásálistem puárrán ko kunnijâteh sii áárvuid</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuođâminister almostit páárnášstrategia, mon ulmen lii lasettiđ párnái, nuorâi já perrui pyereestvaijeem já uásálistem.</p>
<p>Mun uásálistim uđđâivemáánu loopâst Educa- meesui panelân, mast mij savâstâlâim párnáá vuoigâdvuođâin já tast, ete maggaar puátteevuođâ Suomâ lii párnáid. Panelist lijjii muu lasseen peerâ- já vuáđupalvâlusminister Krista Kiuru, pärniäššiváldálâš Elina Pekkarinen já professor emeritus Jouni Välijärvi.</p>
<p>Sämmilij uásálistem olášuumeest lii vala ennuv pargo, tastko sämmiliih láá vyeliovdâstum miärádâstohâmist já ubânâsân ohtsâškodálii savâstâlmist. Taat tiättoo ovdâmerkkân, ko savâstâlloo šoŋŋâdâhnubástusâst. Huolâ šoŋŋâdâhnubástusâst já ton vaikuttâsâin uáinoo sämipárnái elimist viehâ aarrâd muddoost. Koronavirus mield huolâ jieijâs kulttuur já kielâ siäilumist já nelji staatâ kuávlust ellee aalmug merhâšume lii tiäduttum.</p>
<p>Positiivlâš ovdâmerkkâ säminuorâi uásálistmist lii nuorâirääđi Dihtosis-haahâ, mast säminuorah jieijah kolliistâleh škoovlâin já peesih muštâliđ tom, maid aneh, ete uáppei lii pyeri tiettiđ. Positiivlijd ovdâmeerhâid lii kuittâg maŋgii sämisiärvádâh jieš olášuttâm já valmâštâllâmmuddoost sämmilij uásálistem já uáinuh pääcih älkkeht meddâl. Sämipárnái já -nuorâi pyereestvajemist ij lah äigikyevdilis tutkâmtiätu, mutâ toos lii stuorrâ tárbu, vâi mättih ovdediđ sii uásálistem. Pärniäššiváldálâš pahudij, ete pärniäššiváldálii toimâttâh lii selvâttâm čuosâttum pyereestvaijeemtiäđu ovdebáá tove love ihheed tassaaš.</p>
<p>Párnái uásálistem keččih távjá válduaalmug uáinust já maŋgii kiävá tienuuvt, ete ucceeblovoh iä finnii jieijâs uáinu mieldi savâstâlmân. Čuosâttum tutkâmtiäđu vänivuotâ pyevtit hástusijd eereeb iärrás máttáátteijeid, virgeulmuid já párnáisuojâlem áámmátulmuid säminuorâi huámmášumán väldimist. Távjá aneh sämmilijd aalmugin, mii kulá historjákirjijd, iäge määti oppâtijmij ääigi pajediđ oovdân tom, ete sämmilâšsiärvádâh lii ellee siärvádâh, mii aktiivlávt oovded jieijâs vuoigâdvuođâid.</p>
<p>Iänááš uási sämipárnáin já -nuorâin áásá sämmilij päikkikuávlu ulguubeln. Sij eellih já ääsih kaskoo syemmilii ohtsâškode, mast sij painâšuveh kielâmoonâtmân já olgooštmân. Škovlâkivsedem lii vijđes čuolmâ, moos mij tarbâšep tuáimeid puoh sektorijn, mutâ meid eres ucceeblovoin. Tääl säminuorah jieijah eellih škoovlâin muštâlmin sämmilâšvuođâst vâi kepideh sämmilij kuáhtám olgoštem já kivsedem. Tääpi lii onnum pyerrin, mutâ juátkoo válduaalmug máttááttem puáhtá vaibâdiđ kolliistâllee nuorâid. Juáháš haalijd šoddâđ tuhhiittuđ, mutâ jis ucceeblovoid já sii vuoigâdvuođâid iä kieđâvuš škoovlâin, te maht mij pyehtip nabdeđ, ete párnááh iberdeh sii kulttuurtuáváá?</p>
<p>Nuorâirááđán digitaallâš maailm lii tehálâš pargoniävvu, main jukseh já fäälih máhđulâšvuođâ vaiguttiđ jieijâs aššijd aassâmsaajeest peerusthánnáá. Nuor.fi-siijđoh tuáimih sämipárnáid já -nuoráid tehálâš saijeen vaiguttiđ jieijâs aššijd já siijđoi merhâšume lii tiäduttum eromâšávt korona mield taan spiekâstâhääigi.</p>
<p>Mun tiäduttim paaneel loopân párnái já nuorâi uásálâšvuođâ olášuttem. Ko tuálvuh páárnášstrategia keevâtlii táásán, te kalgeh pasteđ kuldâliđ sämipárnái já -nuorâi uáinuid tast, ete mii sii uásálâšvuotâ lii já magarin sij halijdeh, ete sii argâ niävttá. Sijjân tehálumoseh tooimah sättih leđe jieijâs uásild paijeentoollâđ já ovdediđ jieijâs identiteet já kulttuur. Video puáhtá keččâđ tääbbin.</p>
<p xml:lang="sme">Sofe Hánssa Sampo Ánne-Sofe, nuorâirääđi saavâjođetteijee</p>
<p>anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</p>
<p><em type="italic">Sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö asâttij vyesimáánust 2020 páárnášstrategia valmâštâllâm ohtâvuotân pargojuávhu párnáá vuoigâdvuođâi já párnái sehe perrui pyereestvaijeem karttim já nanodem várás koronaepidemia monnjâtipšoost. </em></p>
<p><em type="italic">Nuorâirääđi uásálistij pargojuávhu paargon já puovtij oovdân sämipárnái já -nuorâi pyereestvaijeem tááhust tehálijd huámmášuumijd. Lohon, mii kieđâvuš sämipárnáid, -nuoráid já -perruid, puáhtá uápásmuđ sijđo 61 rääjist. </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Lapset, nuoret ja koronakriisi: Lapsistrategian koronatyöryhmän arvio ja esitykset lapsen oikeuksien toteuttamiseksi </em></p>
<p type="title">Maasâd liiston</p>
<p type="title">Jyevi ovdâskulij</p>
<p type="title">Uáppáásm meid</p>
<p type="title">Uđđâ šadoi ištâdem lii vaigâd</p>
<p>Tiervâ! Mun lam Sáárákáisá Seurujärvi já must váhá oro, ete ulmuuh láá eenâb já eenâb kiddiistum ruánáášaddoin. Te tiäđust-uv mun lam meiddei kiddiistum taan uđđâ treendist. Taan videost puávtáh uáiniđ maggaar lii, ko mun keččâlâm ištâdiđ šaddoid já tot ij lah maailm älkkeemus hommá! Mainâstâm meiddei maid Yle Sohkaršohkkan kulloo, ko mun lam tast-uv fáárust. Tuáivuimield lijkkuuh!</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Maid spiekâstâhtile lii máttááttâm munjin?</p>
<p>Suomâst lii tääl spiekâstâhtile koronavirus tiet já mun lam irâttâm kavnâđ meid puorijd peelijd tast. Tondiet halijdâm-uv tääl čäälliđ tast, ete maid taat spiekâstâhtile lii munjin máttááttâm?</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Anarâškielâ iälá nanosin</p>
<p>Veikâ sämmiliih sierâ enâmij kuávlust láá ohtâ aalmug, te mij iäránep nubijnân eereeb iärrás kielâ, suuvâ já/tâi pihtâsij uásild. Anarâškielâ lii áinoo tuše Suomâst sarnum sämikielâ já anarâšah láá ain aassâm Aanaarjäävri pirrâ. Kielâ iäláskittem oovdân pargeh aktiivlávt, mutâ tast-uv huolâhánnáá kielâst láá suulân 450 sárnod.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Mun lam Anne já must šadda tubetteijee</p>
<p>Hei! Mun lam Ville Risten Pirkko Anne, Anne Olli. Mun lam tääl 26-ihásâš. Mun lam pajasšoddâm Avelist, mutâ tääl lam aassâm Oulust jo masa 8 ihheed. Mun oopâm tääbbin biologia amnâsmáttáátteijen. Muu elimist uápuh iä kuittâg oro lemin válduroolist, ko lam uáli čeppi kulâttiđ ääigi sierâlágán toimâiguin. Mun tarvanâm viehâ mielâstân já váhá vahâgist-uv sierâlágán projektáid (Sápmi Pride jna...), moh láá puáhtám muu elimân uáli ennuv siskáldâs já uđđâ feerimijd. Toos lasseen mun lam fyysilávt-uv viehâ aktiivlâš – mun jođám roller derby – hárjuttâsâin kulmii ohhoost já agilityst ohtii ohhoost jieččân hárjuttâsâin já ohtii máttáátmin iärásijd. Te oholoopah maneh maŋgii spellâmreeisust já kištoin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title" xml:lang="fin">SÄMMILÂŠVUOTÂ IÄLÁ MÄDDIN-UV</p>
<p>Dihtosis-haahâ lii Nuorâi Akatemia já Sämitige nuorâirääđi ohtsâšhaahâ, moin viggeh lasettiđ iänááš pajetääsiahasij nuorâi tiäđuid sämmilâšvuođâst sierâlágán pargopáájái já tooimâi peht. Mira Pohjanrinne, 22, lii kärigâsnjargâlâš sämmilâš, kote áásá Helsigist já kote naavdâš čuuvtij pargopáájái tolâmist, veikâ tiäivá-uv koskâttuvâi vädisvuođâid jieijâs sämmilâšvuođâ háárán.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sámás muinna - Sáámást muin  - Säämast muin</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ-Sáárá Seipiharju</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Teemu Titola</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Sámásteaddji Teija Kaartiokallio</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Tiervâpuáttim Sämitige nuorâirääđi tiätu- já ravvimsijđoid!</p>
<p>Hitruu, ete tun lah táiđám mii nettisijđoid! Mij nuorâirääđist ilodep, ko lep viijmâg peessâm lekkâsiđ taid siijđoid já mij tuáivup, ete pyehtip faallâđ tiäđu, makkuuttiđ já leđe ohtân viestâdemsaijeen nuorâi juávhust.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sämikielâlâš seksuaalsäniirje lasseet pyereestvaijeem já tiäđulâšvuođâ</p>
<p>Seksuaallâšvuotâ lii sierâ kulttuurijn uáli jo jieškote-uvlágán jo saanij-uv puotâ, tast ko saanijn pyehtih leđe maaŋgâlágáneh ivneh. Savâstâllâm seksuaallâšvuođâst lii ain mahtnii kielân čonnum. Sämmilijn, mahte puohâin iärásijn-uv, lii jieijâs vyehi kieđâvuššâđ seksuaallâšvuođâ. Sämikielâ lii šoddâm sämivuođâ pirrâ, já tondiet lii eromâš tehálâš, ete mist láá sämikielâliih säänih moh kovvejeh seksuaallâšvuotân lohtâseijee koččâmâšâid.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p>Nuorâirääđi De-haavâst uárnejui sämikielâlâš nuorâi rijjâäigitoimâ. Anarist já Čevetjäävrist uárnejum sämikielâlijn nuorâi ehidijn mij liäibuim njaalgâ muffinsijd. Muffinsij reeseept jurgâlui tavesämikielân, anarâškielân já nuorttâlâškielân. Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p>Luuvâ lase</p>
</body></document>
