<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämmilâšnuorâ – puáđi muštâliđ uáinuidâd tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimijn</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>606</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/news-article/nuorairaadi-uarnee-kuullam-sammilasnuoraid-tuotavuota-ja-sovadattamkomissaarij-valjiimijn/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title">Sämmilâšnuorâ – puáđi muštâliđ uáinuidâd tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimijn</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi uárnee kuullâm sämmilâšnuoráid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimijn tu 12.11.2020 tme 18.00-20.30.</p>
<p>Tilálâšvuotâ tuálloo káidusohtâvuođâi peht (zoom) já tot lii uáivildum puoh sämmilâšnuoráid aassâmsaajeest peerusthánnáá.</p>
<p>Almottâttâm 8.11.2020 räi taan liiŋkâ https://link.webropolsurveys.com/S/DD8A9F027EC95C39 peht.</p>
<p>Kuullâmtilálâšvuođâ saavâjođetteijen tuáimá psykiatrâlâš pyecceetipšoo Niila Rahko já čällen Sämitige má. vuávájeijee Heli Aikio. Kuullâmtilálâšvuođâst lii aalgâst ohtsâš suomâkielâlâš uási, mast kuullâp proosees ovdánmist já čáittojeh komissaariävtukkâsâi videoh. Taan maŋa juáhásep kielâjuávhoid. Almottâttâm ohtâvuođâst mij pivdep, ete tun almottah kielâ, mon tun kiävtáh tilálâšvuođâst.</p>
<p>Mij vuolgâttep almottâttâm ulmuid šleđgâpoostâ peht liiŋkâ kuullâmtilálâšvuođáid, uásálistemravvuid sehe eettisijd ravvuid tilálâšvuođâi savâstâllâm vuáđđun. Kuullâmtilálâšvuođah päddejuvvojeh já päädih siäiluttuvvojeh Sämitiggeest kyevti oho ääigi tilálâšvuođâ maŋa raportistem toorjân. Puoh kuullâmtilálâšvuođâin ráhtoo muštottemčáálus já muštottemčáállusij vuáđuld ráhtoo raapoort Sämitige stiivrâ já tievâsčuákkim anon komissaarij valjiimân kyeskee miärádâstoohâm toorjân.</p>
<p>Káiduskuullâmtilálâšvuođâi lasseen jieijâs uáinu tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarijn vattum jiešvuođâin já máátust sehe torjuu iävtukkâssân orroo ulmuid puáhtá pyehtiđ oovdân Sämitiigán meid šleđgâpoostâ peht info(at)samediggi.fi, poostâ peht čujottâsân Sämitigge, Sajos, 99870 Aanaar tâi puhelin peht muuneeld almottum puhelinaaigijn.</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh </em></p>
<p>Čällee, má. vuávájeijee Heli Aikio, 040 676 5102 / 010 839 3107, heli.aikio(at)samediggi.fi</p>
<p>Nuorâičällee, Elli-Marja Hetta, 050 382 5179 / 010 839 3134, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</p>
<p>Sämitige siijđoh tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissiost</p>
<p type="title">Maasâd liiston</p>
<p type="title">Jyevi ovdâskulij</p>
<p type="title">Uáppáásm meid</p>
<p type="title">Nuorâirääđi almostit nettiteestâid sämikielân</p>
<p>“Lii-uv seksuaallâšvuotâ uápis? Maid tun tiäđáh seksitaavdâin? Keččâl tuu tiäđuid uáivádittein!”</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Säminuorâi kuullâmtilálâšvuotâ</p>
<p>Tiervâ säminuorâ - muštâl mijjân, maid tun tuáivuh luánduriggodâhvuáváámist! Meccihaldâttâs ohtsâšpargoost Sämitige nuorâiraađijn puávdee puoh Suomâ säminuorâid 23.2. káidusohtâvuođáin uárnejum kuullâmtilálâšvuotân. Luuvâ lase:</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-toimâ vijđán vyeliškovláid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haahâ lii juáhám sämmilâštiäđu já faallâm toimâlijd pargopáájáid paješkovláid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid jo kyehti ive. Tääl haahâ vijđán meid vyeliškovláid!</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Nuorâirääđi almostit torvolii tile ravvuid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi almostit jyehi Suomâst sarnum sämikielân já suomâkielân torvolii tile ravvuid. Ravvuuh láá eereeb iärrás škoovlâi, seervij, pargosoojij já tábáhtusâi kevttimnáál já toiguin ovdedeh täsiárvusii tooimâ. Nuorâirääđi ana, ete puohháid torvolii já suotâs tile ovdedem lii tehálâš meid sämisiärváduv siste.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-haahâ ocá pargopájástivrejeijeid škovlâkolliistâlmáid</p>
<p>Nuorâi Akatemia já Sämitige nuorâirääđi Dihtosis-haavâst fäälih sämmilâšfáádá miäldásijd škovlâkolliistâlmijd vyeli- já paješkovláid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid. Mij uuccâp paijeel 18-ihásijd movtigis säminuorâid pirrâ Suomâ škovlâkyessin pargopáájáid, maid olášuteh kiđđâluuhâmpaje 2021.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Škovlâkolliistâlmijd puáhtá tääl tiiláđ luuhâmihán 2020–2021</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtsâšhaahâ Dihtosis lii škovlim ohtsis čiččâm škovlâkyessid, kiäid puáhtá tiiláđ škovláid muštâliđ ääšimiäldásii tiäđu sämmilâšvuođâst. Kolliistâlmijd puáhtá tiiláđ 20.10.2020-31.05.2021 koskâsii ááigán.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Nuorâirääđi viestâdem škovlim já čuákkim</p>
<p>Nuorâirääđi jesânáid uárnejui some-vaiguttem já viestâdem škovlimpeivi 19.9.2020 Ruávinjaargâst.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-haahâ ocá škovlâkuosijd škovlâkolliistâlmáid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorten Akatemia Dihtosis-haavâst fäälih kovláid škovlâkolliistâlmijd, main lii sämmilâš teema. Tääl mij uuccâp movtijgis paijeel 18-ihásijd säminuorâid pirrâ Suomâ škovlâkyessin kolliistâlmáid, moh olášuttojeh luuhâmive 2020-2021 ääigi.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sämikuávlu lihâdem já lihâdem hárjuttem -selvâttempargo almostittum</p>
<p>Sämmilâšnuorah pyehtih oovdân, ete tábáhtusâi ohtâvuođâst tuáivuh ornimnáál sämikulttuurân lohtâseijee lihâdem ärbivuovijd. Sämikuávlu lihâdemtábáhtus kolgâččii toollâđ eellimvuáimálâžžân oovtâst sierâ tuáimeiguin. Ovdedemnáál äššin sahhiittâllum nuorah pajedii oovdân peessâm jieijâs eenikielân stivrejum liihâdmân. Meid naavcâi lasettem juávkkuliihâdmân já puohâi movtijdittem fáárun aneh tergâdin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Máttááttâs- já kulttuurministeriöst ruttâdem Dihtosis-haavâ</p>
<p>Sämitige Nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haavâ toimâ vijđeduvvoo meid vyeliškovláid.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sämitigge nomâttâm neelji “Sámásteaddji – Säämsteei – Sámásteijee”</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee: Sámásteaddji – Säämsteei – Sámásteijee.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
</body></document>
