<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Mun lam Anne já must šadda tubetteijee</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Anne" lastname="Olli" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><wordcount>1148</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/blog-article/mun-lam-anne-ja-must-sadda-tubetteijee/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title">Mun lam Anne já must šadda tubetteijee</p>
<p>Hei! Mun lam Ville Risten Pirkko Anne, Anne Olli. Mun lam tääl 26-ihásâš. Mun lam pajasšoddâm Avelist, mutâ tääl lam aassâm Oulust jo masa 8 ihheed. Mun oopâm tääbbin biologia amnâsmáttáátteijen. Muu elimist uápuh iä kuittâg oro lemin válduroolist, ko lam uáli čeppi kulâttiđ ääigi sierâlágán toimâiguin. Mun tarvanâm viehâ mielâstân já váhá vahâgist-uv sierâlágán projektáid (Sápmi Pride jna...), moh láá puáhtám muu elimân uáli ennuv siskáldâs já uđđâ feerimijd. Toos lasseen mun lam fyysilávt-uv viehâ aktiivlâš – mun jođám roller derby – hárjuttâsâin kulmii ohhoost já agilityst ohtii ohhoost jieččân hárjuttâsâin já ohtii máttáátmin iärásijd. Te oholoopah maneh maŋgii spellâmreeisust já kištoin.</p>
<p>Muu elimist tij pesâvetteđ kale kuullâđ lase-uv. Já uáiniđ-uv. Uđđâsumos hástusin mun algâttâm vloggađ tâi tubettiđ Nuorâirááđán. Tot lii jiäráskittee já mun lam tast hirmâd ilolâš! Mutâ vuossâmužžân mun kolgim-uv smiettâđ, ete maht tom tubettem kolgâččij algâttiđ ? Must lii šiev já melgâd uđđâ puhelin, Huawei P20, te jurdâččim kevttiđ tom videoi kuvviimân. Must lii šiev kamera-uv, Nikon D3100, mutâ oroi älkkeebin kuvviđ puhelimáin já luođiđ videoid tast tiäturân. Tondiet väljejim kuvvim toin.</p>
<p>Tom tiettim jo valmâšin, ete puhelimân kannat uástiđ tubettem várás sierâ mikrofon já jyelgi. Uccâ puhelinjyelgi mun ostim Clas Ohlsonist moddijn euroin. Čuávuvâžžân mun seelvâtškuottim googlest, ete maggaar mikrofon mun talle kolgâččim uástiđ – “tubetus mikrofoni älypuhelin”, enter. Mun huámmášim, ete maaŋgah tain mikrofonijn lijjii uáivildum njuolgist puhelin peljipilttolabdemân. Muu puhelimist kalga leđe tađe várás adapter, tastko maŋgii uđđâsumos puhelimijn ij innig lah tot 3,5 mm stuárusâš räigi, tuše ohtâ räigi puhelin luođim várás. Tondiet mun karttim raijiđ tiätulágán mikrofonijd ollásávt meddâl. Mottoom kooskâst mun iärdojim ollásávt mikrofonij ucâmân neetist, já meridim-uv vyelgiđ pääihi oolâ Verkkokauppa.comin – motomin kaavpugeellim-uv lii ávhálâš! Tobbeen talle peessim uáiniđ sierâlágán muulsâiävtuid já smietáim oovtâst vyebdein, ete miisun ličij munjin pyeremus muulsâiähtu. Poođijn ton puátusân, ete Rode Wireless Go. Tast láá kyehti uási, main nubbe puátá kiddâ puhelin adapterân já nube uási puáhtá kiddiđ om. pihtâsáid.</p>
<p>Mun halijdim tiäđust-uv peessâđ keččâliđ muu uđđâ mikrofon tállân, mutâ aalgâst ferttejim luođiđ kuohtuid oosijd. Talle peri keččâliđ! Mun imâštâllim, ete mane jienâ kvaliteetist ij oro tábáhtuumin mihheen mikrofonist huolâhánnáá. Mun valdim oppeet google kiävtun, já huámmášim, ete ličij kolgâm uástiđ mikrofon já puhelin várás monnii TRS-TRRS -adapter-uv, mutâ tom iä huámmášâm vyebdeeh muštâliđ Verkkokauppa.comist. Šuáhkádim. Na čuávuváá peeivi mun eellim uástimin adapter, já talle vyeijiláin-uv muu usteváin Juhâmohe tälvimarkkânáid. Määđhi alne mun keččâlim kuvviđ mikrofonáin, mutâ muu puhelin ij reagistâm toos ollágin. Mun keččâlim muu ustev puhelin. Tast mikrofon tooimâi. Čuávuvâžžân mun smiettim, ete lii-uv muu puhelin adapter cuovkkânâm, já seelvâtškuottim, ete kost Ruotâbeln puávtáččij uástiđ uđđâ. Haaparantaast vuobdii sehe Ica Maxist ete Dollarstorest adapterijd tuše iPhone várás. Mätki jotkui, já Boden Elgigantenist talle luhhoost kavnui adapter. Mätki jotkui oppeet, já keččâlim ete maht mikrofon toimâškuát. Tääl muu puhelin kale reagistij toos, mutâ videost ij kullum eres ko “zŽŽzzžŽŽŽzZZžžžžŽŽ”. Na nuuvt. Miisun taan tove lii puástud. Algim smiettâđ, ete jiem kale lah luođim muu puhelin peividmijd kuuuuhes ááigán, já te luođiiškuottim taid. Tast moonâi-uv masa oles loppâmätki, mutâ ton maŋa mikrofon viijmâg toimâškuođij muu puhelimist!</p>
<p>Juhâmohheest mun te viijmâg peessim olmânáál algâttiđ kuvvim. Mätki lâi uáli suotâs, veikâ tot lâi-uv liijkás uánihis. Tääl vala máttááttâllâm editistiđ videoid tiäturáin – čuávuváá tove ko kulâvetteđ must, te tuáivui mield mun lam talle mottoom verd jo oppâm!</p>
<p><em type="italic">Taan muštâlus tehálumoseh máttááttâsah láá taah: </em></p>
<p>1) tubettem algâttem ij lah älkkee</p>
<p>2) kannat motomin luođiđ taid puhelin peividmijd.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Takaisin listaukseen</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Jaa sivu eteenpäin</p>
<p type="title">Uđđâ šadoi ištâdem lii vaigâd</p>
<p>Tiervâ! Mun lam Sáárákáisá Seurujärvi já must váhá oro, ete ulmuuh láá eenâb já eenâb kiddiistum ruánáášaddoin. Te tiäđust-uv mun lam meiddei kiddiistum taan uđđâ treendist. Taan videost puávtáh uáiniđ maggaar lii, ko mun keččâlâm ištâdiđ šaddoid já tot ij lah maailm älkkeemus hommá! Mainâstâm meiddei maid Yle Sohkaršohkkan kulloo, ko mun lam tast-uv fáárust. Tuáivuimield lijkkuuh!</p>
<p type="title">Sämipárnái já -nuorâi uásálistem</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuođâminister almostit páárnášstrategia, mon ulmen lii lasettiđ párnái, nuorâi já perrui pyereestvaijeem já uásálistem.</p>
<p type="title">Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p>Nuorâirääđi De-haavâst uárnejui sämikielâlâš nuorâi rijjâäigitoimâ. Anarist já Čevetjäävrist uárnejum sämikielâlijn nuorâi ehidijn mij liäibuim njaalgâ muffinsijd. Muffinsij reeseept jurgâlui tavesämikielân, anarâškielân já nuorttâlâškielân. Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p type="title">Tiervâpuáttim Sämitige nuorâirääđi tiätu- já ravvimsijđoid!</p>
<p>Hitruu, ete tun lah táiđám mii nettisijđoid! Mij nuorâirääđist ilodep, ko lep viijmâg peessâm lekkâsiđ taid siijđoid já mij tuáivup, ete pyehtip faallâđ tiäđu, makkuuttiđ já leđe ohtân viestâdemsaijeen nuorâi juávhust.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">SÄMMILÂŠVUOTÂ IÄLÁ MÄDDIN-UV</p>
<p>Dihtosis-haahâ lii Nuorâi Akatemia já Sämitige nuorâirääđi ohtsâšhaahâ, moin viggeh lasettiđ iänááš pajetääsiahasij nuorâi tiäđuid sämmilâšvuođâst sierâlágán pargopáájái já tooimâi peht. Mira Pohjanrinne, 22, lii kärigâsnjargâlâš sämmilâš, kote áásá Helsigist já kote naavdâš čuuvtij pargopáájái tolâmist, veikâ tiäivá-uv koskâttuvâi vädisvuođâid jieijâs sämmilâšvuođâ háárán.</p>
<p type="title">Sämikielâlâš seksuaalsäniirje lasseet pyereestvaijeem já tiäđulâšvuođâ</p>
<p>Seksuaallâšvuotâ lii sierâ kulttuurijn uáli jo jieškote-uvlágán jo saanij-uv puotâ, tast ko saanijn pyehtih leđe maaŋgâlágáneh ivneh. Savâstâllâm seksuaallâšvuođâst lii ain mahtnii kielân čonnum. Sämmilijn, mahte puohâin iärásijn-uv, lii jieijâs vyehi kieđâvuššâđ seksuaallâšvuođâ. Sämikielâ lii šoddâm sämivuođâ pirrâ, já tondiet lii eromâš tehálâš, ete mist láá sämikielâliih säänih moh kovvejeh seksuaallâšvuotân lohtâseijee koččâmâšâid.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Sámásteaddji Teija Kaartiokallio</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámás muinna - Sáámást muin  - Säämast muin</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ-Sáárá Seipiharju</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Teemu Titola</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Maid spiekâstâhtile lii máttááttâm munjin?</p>
<p>Suomâst lii tääl spiekâstâhtile koronavirus tiet já mun lam irâttâm kavnâđ meid puorijd peelijd tast. Tondiet halijdâm-uv tääl čäälliđ tast, ete maid taat spiekâstâhtile lii munjin máttááttâm?</p>
<p type="title">Anarâškielâ iälá nanosin</p>
<p>Veikâ sämmiliih sierâ enâmij kuávlust láá ohtâ aalmug, te mij iäránep nubijnân eereeb iärrás kielâ, suuvâ já/tâi pihtâsij uásild. Anarâškielâ lii áinoo tuše Suomâst sarnum sämikielâ já anarâšah láá ain aassâm Aanaarjäävri pirrâ. Kielâ iäláskittem oovdân pargeh aktiivlávt, mutâ tast-uv huolâhánnáá kielâst láá suulân 450 sárnod.</p>
</body></document>
