<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>SÄMMILÂŠVUOTÂ IÄLÁ MÄDDIN-UV</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Liina" lastname="Kutja" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>1188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/blog-article/sammilasvuota-iala-maddin-uv/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title" xml:lang="fin">SÄMMILÂŠVUOTÂ IÄLÁ MÄDDIN-UV</p>
<p>Dihtosis-haahâ lii Nuorâi Akatemia já Sämitige nuorâirääđi ohtsâšhaahâ, moin viggeh lasettiđ iänááš pajetääsiahasij nuorâi tiäđuid sämmilâšvuođâst sierâlágán pargopáájái já tooimâi peht. Mira Pohjanrinne, 22, lii kärigâsnjargâlâš sämmilâš, kote áásá Helsigist já kote naavdâš čuuvtij pargopáájái tolâmist, veikâ tiäivá-uv koskâttuvâi vädisvuođâid jieijâs sämmilâšvuođâ háárán.</p>
<p><em type="italic">Tekstâ: Liina Kutja, Kallio luvâttâh </em></p>
<p>Ko Mira varrij Helsigân, te kaavpug lâi ovdiist uápis. Muáddi ääši kuittâ olâttij. “Tot tiäduttui, ete tääbbin ij kihheen tuođâi sáárnu sämikielâ.” Meid helsiglij luándukoskâvuotâ iärrán ennuv tast, moos tavveen láá hárjánâm: “Motomin lii taggaar tobdo, ete muu jurduuh luándu kuáttá láá aaibâs ereslágáneh ko iärásijn tääbbin. ´Já te tääbbin iä lah ollágin iveääigih. Mist pääihist láá käävci iveäigid, maid mij sierrip.” Luándu lii tehálâš saje eidu pääihist. Mira valdâl, ete piirâs Helsigist hettee sunjin uápis aašij porgâm. “Tääbbin ij ovdâmerkkân pyevti kuálástiđ”, Mira paahud.</p>
<p>Sämmilâšvuođâ miäruštâllâm lii vaigâd: “Ij lah taggaar ohtâ olmâ tääpi leđe sämmilâš.” Mira identiteet lii kuittâg pissoom nanosin varriimist huolâhánnáá, já suu jurduuh aašijn láá enâmustáá sämikielân. Syemmilâšatâštâs sun tipšo usteváin. “Munnui puátá taggaar kriisâkähvipuddâ já sárnoon tuše sämikielâ. Et ij eeti, tun jieh lah šoddâmin stadilâžžân.”</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">KOSKÂTTUVÂI ÄŠŠITOBDEN ORROOM VAIBÂDIT </em></p>
<p>Tastko sun uáppá staatâtiettuid, te Mira iätá ete sun tiäivá tilálâšvuođâid, main huámmášume kiddejuvvoo sämmilâšvuotân. “Mij kieđâvuššâp ennuv ucceeblovoid. Ain ko sämmiliih mainâšuvvojeh, te uáivih hitásávt jorgetteh, ete misthân lii tääbbin äššitobdee. Te mottoom muddoost šadda taggaar, ete oppeet mun čielgiim taid aašijd miljovnád tove.” Talle sun kuittâg paahud, ete ulmui sáttá kuittâg leđe vaigâd spejâlistiđ aašijd, jis lii ain šoddâm oovtâ saajeest, ige lah kuássin uáinám eres kulttuurijd. Ibárdâs lii kuittâg kavnum ennuv kukkeláá Suomâst. “ Ovdâmerkkân ko lam mađhâšâm Afrikast te lam teivâm algâaalmug ovdâsteijee, kote lii movtáskâm ko lii kuullâm, ete Euroopâst-uv puátih oovdeld motomeh algâaalmugeh, movtáskeh, ete ai mun jiem lah tiättám, ete Euroopâst-uv láá algâaalmugeh. Jieh tuubdâ jieijâd nuuvt olgopiälálâžžân jyehi saajeest.”</p>
<p>Mirast láá Helsigist sämmiliih uápisulmuuh, kiäh láá varrim siämmáá päikkikoddeest. Helsigist lii toimâm vala mottoom ääigi tassaaš Citysämmiliih rs, mutâ toimâ lii tastoo joskâm. Servi ornij eereeb iärrás muotičáittusijd sämimááccuhijn. “Tot lii muu ibárdâs mield jo-uv moonnâm ive tâi taan ive lopâttum. Te mun jiem peessâm kuássin ton jesânin.” Mira kuittâg lasseet tuoivâlâžžân: “Tuáivui mield finnip kuittâg monnii eres seervi tâi kuittâg maidnii tooimâid motomin.” Mira mield toimâ tarbâšičij kuittâg ruuđâid sehe kiännii aktiivlii sämmilii keessiđ tooimâ.</p>
<p><em type="italic">NUORÁID INDIAANEH-UV LÁÁ UÁPPÁSUB KO SÄMMILIIH </em></p>
<p>Mira ana, ete suu pargo Dihtosis-projektist lii merhâšittee. “Lii tobdo, ete mun poorgâm maidnii “semijiärmálii” sämmilij-uv oovdân, veikâ aasâm-uv tääbbin kukken. Mun lam lijkkum taas hirmâd ennuv.” Tiätun lii stuorrâ tárbu, ko syemmiliih oppâkirjeh iä kieđâvuš sämmilijd masa ollágin. Indiaanijn tiettih tääbbin eenâb ko jieijâs algâaalmugist. “Suotâs moonnâđ muštâliđ nuoráid váhá mii aašijn, ko sij iä táválávt tieđe maiden.” Škovlâkolliistâlmij háárán, máttáátteijein sättih aalgâst leđe eromâštuoivuuh kolliistâllâm siskáldâsâst, mutâ táválávt maneh aaibâs vuáđutáásán. “Väldip aaibâs káártá, ete kost sämmiliih láá, moh sämmiliih láá já mii lii algâaalmug.” Tijmij siskáldâsân kuleh meid kielân já kulttuurân kyeskee vuáđutiäđuh sehe savâstâllâmhárjuttâsah.</p>
<p>Kolliistâlmeh láá palhâšeijee pargoh. Oovdeb kolliistâllâm Kontulast paasij eromâšávt mielân: “Toh uáppeeh paccii toho luokan 15 minuttid pajeääigi, ko sist lâi nuuvt ennuv koijâdemnáál, tassaaš ko máttáátteijeeh kolgii páguttiđ sii čuávuváá tiijmán. Mun lijjim tast hirmâd movtáskâm.”</p>
<p><em type="italic">Maainâs lii olášuttum uássin Kallio luvâttuv Media 2 -kuursâ čohčuv 2019 já tot </em><em type="italic">lii almostittum algâ aalgâst Nuorâi Akatemia blogist. </em></p>
<p type="title" xml:lang="fin">Takaisin listaukseen</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Jaa sivu eteenpäin</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Tutustu myös</p>
<p type="title">Uđđâ šadoi ištâdem lii vaigâd</p>
<p>Tiervâ! Mun lam Sáárákáisá Seurujärvi já must váhá oro, ete ulmuuh láá eenâb já eenâb kiddiistum ruánáášaddoin. Te tiäđust-uv mun lam meiddei kiddiistum taan uđđâ treendist. Taan videost puávtáh uáiniđ maggaar lii, ko mun keččâlâm ištâdiđ šaddoid já tot ij lah maailm älkkeemus hommá! Mainâstâm meiddei maid Yle Sohkaršohkkan kulloo, ko mun lam tast-uv fáárust. Tuáivuimield lijkkuuh!</p>
<p type="title">Sämipárnái já -nuorâi uásálistem</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuođâminister almostit páárnášstrategia, mon ulmen lii lasettiđ párnái, nuorâi já perrui pyereestvaijeem já uásálistem.</p>
<p type="title">Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p>Nuorâirääđi De-haavâst uárnejui sämikielâlâš nuorâi rijjâäigitoimâ. Anarist já Čevetjäävrist uárnejum sämikielâlijn nuorâi ehidijn mij liäibuim njaalgâ muffinsijd. Muffinsij reeseept jurgâlui tavesämikielân, anarâškielân já nuorttâlâškielân. Jeđe riemmâp liäibuđ!</p>
<p type="title">Tiervâpuáttim Sämitige nuorâirääđi tiätu- já ravvimsijđoid!</p>
<p>Hitruu, ete tun lah táiđám mii nettisijđoid! Mij nuorâirääđist ilodep, ko lep viijmâg peessâm lekkâsiđ taid siijđoid já mij tuáivup, ete pyehtip faallâđ tiäđu, makkuuttiđ já leđe ohtân viestâdemsaijeen nuorâi juávhust.</p>
<p type="title">Sämikielâlâš seksuaalsäniirje lasseet pyereestvaijeem já tiäđulâšvuođâ</p>
<p>Seksuaallâšvuotâ lii sierâ kulttuurijn uáli jo jieškote-uvlágán jo saanij-uv puotâ, tast ko saanijn pyehtih leđe maaŋgâlágáneh ivneh. Savâstâllâm seksuaallâšvuođâst lii ain mahtnii kielân čonnum. Sämmilijn, mahte puohâin iärásijn-uv, lii jieijâs vyehi kieđâvuššâđ seksuaallâšvuođâ. Sämikielâ lii šoddâm sämivuođâ pirrâ, já tondiet lii eromâš tehálâš, ete mist láá sämikielâliih säänih moh kovvejeh seksuaallâšvuotân lohtâseijee koččâmâšâid.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Sámásteaddji Teija Kaartiokallio</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámás muinna - Sáámást muin  - Säämast muin</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ-Sáárá Seipiharju</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Sámásteijeeh movtijditeh sárnuđ sämikielâ- Teemu Titola</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee. Sámásteijeeh tuáimih mijjân ovdâkovveen já hästih mii sámástiđ ruokkâdávt. Jyehi sámásteijee lii kuvvim smavvâ video. Videost sii muštâleh jieijâs ohtâvuođâst sämikielân.</p>
<p type="title">Maid spiekâstâhtile lii máttááttâm munjin?</p>
<p>Suomâst lii tääl spiekâstâhtile koronavirus tiet já mun lam irâttâm kavnâđ meid puorijd peelijd tast. Tondiet halijdâm-uv tääl čäälliđ tast, ete maid taat spiekâstâhtile lii munjin máttááttâm?</p>
<p type="title">Mun lam Anne já must šadda tubetteijee</p>
<p>Hei! Mun lam Ville Risten Pirkko Anne, Anne Olli. Mun lam tääl 26-ihásâš. Mun lam pajasšoddâm Avelist, mutâ tääl lam aassâm Oulust jo masa 8 ihheed. Mun oopâm tääbbin biologia amnâsmáttáátteijen. Muu elimist uápuh iä kuittâg oro lemin válduroolist, ko lam uáli čeppi kulâttiđ ääigi sierâlágán toimâiguin. Mun tarvanâm viehâ mielâstân já váhá vahâgist-uv sierâlágán projektáid (Sápmi Pride jna...), moh láá puáhtám muu elimân uáli ennuv siskáldâs já uđđâ feerimijd. Toos lasseen mun lam fyysilávt-uv viehâ aktiivlâš – mun jođám roller derby – hárjuttâsâin kulmii ohhoost já agilityst ohtii ohhoost jieččân hárjuttâsâin já ohtii máttáátmin iärásijd. Te oholoopah maneh maŋgii spellâmreeisust já kištoin.</p>
<p type="title">Anarâškielâ iälá nanosin</p>
<p>Veikâ sämmiliih sierâ enâmij kuávlust láá ohtâ aalmug, te mij iäránep nubijnân eereeb iärrás kielâ, suuvâ já/tâi pihtâsij uásild. Anarâškielâ lii áinoo tuše Suomâst sarnum sämikielâ já anarâšah láá ain aassâm Aanaarjäävri pirrâ. Kielâ iäláskittem oovdân pargeh aktiivlávt, mutâ tast-uv huolâhánnáá kielâst láá suulân 450 sárnod.</p>
</body></document>
