<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Koronavirus: Maht suoijiidâttâđ já ravvuuh tooid, kiäid virus lii njuámmum - Infektiotaudit ja rokotukset - THL</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>982</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/ajankohtaista/ajankohtaista-koronaviruksesta-covid-19/materiaalipankki-koronaviruksesta/koronatietoa-eri-kielilla/koronavirus-maht-suoijiidatta-ja-ravvuuh-tooid-kiaid-virus-lii-njuammum</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">Hyppää sisältöön</p>
<p xml:lang="fin">Yhteystiedot</p>
<p xml:lang="kal">⁄</p>
<p xml:lang="est">Medialle</p>
<p xml:lang="fin">Yhteystiedot</p>
<p xml:lang="kal">⁄</p>
<p xml:lang="est">Medialle</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Bing-hakukenttä</p>
<p xml:lang="nob">Hae...</p>
<p xml:lang="nob">Hae</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p xml:lang="fin">Avaa tai sulje alavalikko</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Ajankohtaista</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Ajankohtaista koronaviruksesta</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Materiaalipankki koronaviruksesta</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Koronatietoa eri kielillä</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="rus">Коронавирусная инфекция: как защититься и инструкции для заболевших</p>
<p type="listitem" xml:lang="ara">فيروس كورونا: الوقاية وإرشادات للمصابين بالمرض</p>
<p type="listitem" xml:lang="som">Korona fayras: sida cudurka layskaga ilaaliyo iyo wargelinta qofka cudurka qaaday</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Koroonaviirus: kaitsemeetmed ja juhised haigestunutele</p>
<p type="listitem" xml:lang="koi">冠状病毒：个人防护和患者指南</p>
<p type="listitem" xml:lang="fas">ویروس کرونا: محافظت و دستورالعمل ها برای شخص بیمار</p>
<p type="listitem" xml:lang="spa">Coronavirus: cómo protegerse e instrucciones para los contagiados</p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Coronavirus: se protéger et consignes pour les personnes atteintes de la maladie</p>
<p type="listitem" xml:lang="tur">Koronavirüs: korunma ve hastalara talimatlar</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Koronako virus: siiliba ta sikjibi dukadeske</p>
<p type="listitem" xml:lang="fas">ویروس کرونا: محافظت و طرزالعمل‌ها برای کسی که مصاب شده</p>
<p type="listitem" xml:lang="fas">ڤایرۆسی کۆرۆنا: خۆپاراستن و ڕێنوێنییەکان بۆ کەسی دوچار بوو</p>
<p type="listitem" xml:lang="mhr">ไวรัสโคโรน่า: การปกปัอง และ คำแนะนำสำหรับผู้ป่วย</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Koronavirusi: Si të mbrohemi dhe udhëzimet për të infektuarit</p>
<p type="listitem" xml:lang="vie">Vi-rút Corona: Cách bảo vệ bản thân và hướng dẫn cho những người đã bị nhiễm</p>
<p type="listitem">Koronavirus: Maht suoijiidâttâđ já ravvuuh tooid, kiäid virus lii njuámmum</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Koronavirus: Mäʹhtt suõjjõõttâd da vuäppõõzz njuämmam vuäǯǯam oummuid</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Koronavirus: Mo suddjet ja rávvagat njoammuma ožžon olbmuide</p>
</list><p type="title">Koronavirus: Maht suoijiidâttâđ já ravvuuh tooid, kiäid virus lii njuámmum</p>
<p type="title">Koronavirus: Maht suoijiidâttâđ já ravvuuh tooid, kiäid virus lii njuámmum</p>
<list><p type="listitem">Poosâ kieđâid saibáin</p>
</list><p type="title">Puáhuttâs koronavirus vuástá</p>
<p>Puáhuttâs koronavirus vuástáKoronaviruspuáhuttâsah syeijejeh tuu váduhis koronavirustaavdâ vuástá. Puáhuttâs väldim lii rijjâtátulâš puohháid, meid tiervâsvuotâtipšo áámmátlijd.</p>
<p>Puáhutmeh pišteh kuhháá, tondiet ko koronapuáhuttâsah puátih Suomân kuuloold uccâ mereh häävild.</p>
<list><p type="listitem">Vuossâmužžân puáhuttâsah fállojeh uásán sosial- já tiervâsvuotâtipšo pargeid.</p>
<p type="listitem">Čuávuvâžžân puáhuttâs finnejeh ulmuuh, kiäin lii riskâ puosâškyettiđ váduhis koronavirustaavdân. Tagareh juávhuh láá ovdâmerkkân puáráseh já ulmuuh, kiäin láá váduhis puácuvuođah.</p>
<p type="listitem">Tast maŋa puáhuttâs finnejeh puoh rävisulmuuh, kiäh tom halijdeh.</p>
</list><p>Tutkâmušah tast, suápá-uv koronapuáhuttâs párnáid, láá vala koskân. Párnái puáhutmist meriduvvoo maŋeláá.</p>
<p>Kieldâ uárnee puáhuttâsâid. Čuávu jieijâd kieldâ tiäđáttâsâid, kuás puáhuttâsah älgih, maht puáhuttâsääigi puáhtá väridiđ já kost puáhuttâs puáhtá väldiđ. Koronaviruspuáhuttâs ij määvsi tunjin maiden.</p>
<p type="title">Koronaviruspuáhuttâsâi torvolâšvuotâ čuávvoo ovttuu</p>
<p>Ulmuid uážžu adeliđ tuše puáhuttâsâid, moh láá finnim vyebdimlove talhâsvirgeomâháin. Vyebdimlove finnim puáhuttâsah láá pahudum tutkâmušâiguin pehtilin já torvolâžžân.</p>
<p>Koronaviruspuáhuttâsah maneh čoođâ siämmáid tutkâmušmuddoid ko eres puáhuttâsah-uv. Koronapuáhuttâsah láá testajum luvij tuháttij rijjâtátulij ulmuiguin. Puáhuttâsâi torvolâšvuotâ čuávvoo meid kiävtun väldim maŋa.</p>
<p type="title">Suápih-uv koronapuáhuttâsah puohháid?</p>
<p>Táválávt koronapuáhuttâs puáhtá väldiđ, veikkâ puosâččij-uv mottoom taavdâ. Puáhuttâs ij adeluu taggaar taavdâ ääigi moos lohtâs kumeštâs, pic talle puáhuttâs sirdoo. Jis tun lah äpittemmin, te koijâd jieijâd tuáhtárist, tarbâšah-uv puáhuttâs. Jis tun njomâttah, te puávtáh väldiđ puáhuttâs normallávt.</p>
<p>Lasetiäđuh koronapuáhuttâs sopâvâšvuođâst tunjin finniih tiervâsvuotâkuávdáást tâi pargotiervâsvuotâtipšoost ko tuu jieijâd puáhuttemvuáru lii aldanmin.</p>
<p type="title">Puáhuttem maŋa</p>
<p>Puoh puáhuttâsâin sättih leđe háittuvaiguttâsah. Toh láá táválávt lääivih já maneh jotelávt lappâd. Táválumoseh háittuvaiguttâsah láá:</p>
<list><p type="listitem">puáhuttemsaje ruápsám, paddâm tâi kummoom</p>
<p type="listitem">kumeštâs</p>
<p type="listitem">uáivipoovčâs tâi tekkipoovčâs.</p>
</list><p>Ko tun lah finnim koronaviruspuáhuttâs, te lii tehálâš, et tun huolâttah ain-uv putesvuođâst já torvokooskâin. Nuávdit meid ravvuid muátusyeje kevttimist. Jis tust láá koronavirustaavdân čujotteijee tavdâmeerhah, te moonâ koronavirusteestân.</p>
<p type="title">Poosâ kieđâid saibáin</p>
<p>Poosâ kieđâidâd huolâlávt já távjá: ain ovdil ko puurah, já ain ko puáđáh olgon, käävpist tâi hiivsigist. Jis tun jieh pyevti poossâđ kieđâid, te keevti alkohol vuáđun rahtum kietâtuiduu tâi eres kietâtuiduu, mon kemikalvirgeomâhâš lii tuhhiittâm.</p>
<p type="title">Kuorsâ päiđisuáján tâi pááppárnjuneliijnán</p>
<p>Tun iästáh virus leevvânmist ko suoijiih njäälmi já njune pááppárnjunelijnijn ain ko kuorsah tâi kašnah. Leggist liijne kevttim maŋa lyeniliitán. Jis tust ij lah njunelijne, te suoijii jieijâd njäälmi já njune päiđisuájáin.</p>
<p type="title">Toolâ ucemustáá kyevti meetter kukkosii kooskâ</p>
<p>Siäilut ucemustáá kyevti meetter kukkosii kooskâ iärásáid, tondiet ko virus njuámu táválumosávt aldakontaktist. Jis aldakontakt ij pyevti velttiđ, te poosâ kieđâidâd saibáin já čassijn tállân kontakt maŋa.</p>
<p type="title">Keevti muátumaaski</p>
<p>Keevti maaski, jis tun jieh pyevti toollâđ torvokooskâ. Ton lasseen Suomâ haldâttâs avžut, et tun kiävtáh maaski, ko</p>
<list><p type="listitem">tun mađhâšah bussijn, junain, metroin tâi rađevávnoin;</p>
<p type="listitem">tun lah monâmin koronavirusteestân; tâi</p>
<p type="listitem">tun lah eidu puáttám Suomân já lah monâmin karantenân.</p>
</list><p>Čuávu jieijâd kuávlu virgeomâhái täärhib ravvuid maaskij kevttimist.</p>
<p type="title">Jis tunjin šaddeh tavdâmeerhah, te teevdi tavdâmerkkâárvuštâllâm tâi suáiti</p>
<p>Koronavirus tovâttem tavdâmeerhah pyehtih leđe kumeštâs, kuorsâttâh, rašes čuudâ, vuoiŋâmatâštâs, tekkipohčâseh, vaibâseh, nuárvui, illávajo, luččâ tâi jotelis hajâ- tâi smakkâááicu monâttem. Jis tust láá tavdâmeerhah, te teevdi tavdâmerkkâárvuštâllâm čujottâsâst Omaolo.fi tâi suáiti tiervâsvuotâtiipšon.</p>
<p type="title">Jis tun puosâškuáđáh, te nuávdit tuáhtár ravvuid</p>
<p>Jis njuámmum lii visásmittum, te piso pääihist ucemustáá 10 pirrâmpeeivi ääigi. Jis tust láá tavdâmeerhah vala 10. peeivi tâi tast maŋa, te piso pääihist táássáš ko lah lamaš tavdâmerhâittáá ucemustáá 2 pirrâmpeeivi. Nuávdit tuáhtár ravvuid.</p>
<p type="title">Luođii Koronavilkku-heiviittâs jieijâd puhelimân</p>
<p>Jis tust kávnoo njuámmum, te tun puávtáh almottiđ tast heivittâssáin nomâttemmeeht. Heiviittâs meid almoot tunjin, jis tun lah lamaš puosâškuáttám ulmuu alda. Lii torvolâš kevttiđ Koronaviilku. Koronavilkku lii Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs (THL) pyevtittem heiviittâs, mii tuáimá Suomâst. Heiviittâs puáhtá kevttiđ suomâkielân, ruotâkielân já eŋgâlâskielân.</p>
<p>Tun puávtáh luođiđ mávsuttes heiviittâs Koronavilkku.fi-siijđoin.</p>
<p xml:lang="ron">Koronavilkku.fi</p>
<p type="title">Ane huolâ alnestâd já aldaaš ulmuin</p>
<p>Lii táválâš, et koronavirus toovât huolâ. Tun puávtáh anneeđ huolâ jieijâd já aldaaš ulmui pyereestvajemist tolâmáin šiev argârutinijd, tiervâs eellimvuovijd já porgâmáin aašijd, moh tovâtteh pyeri mielâ.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh</p>
<p>Luuvâ lase ääigitásásii tiäđu koronavirusist Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs viermisiijđoin. thl.fi/koronavirus</p>
<p type="title">Jis tun puosâškuáđáh</p>
<p>Jis tust láá koronavirusân suáppee tavdâmeerhah, te teevdi tavdâmerkkâárvuštâllâm čujottâsâst Omaolo.fi tâi vääldi ohtâvuođâ tiervâsvuotâtiipšon puhelimáin. Omaolo.fi</p>
<p xml:lang="fin">Päivitetty:</p>
<p xml:lang="koi">4.2.2021</p>
<p xml:lang="fin">Tulosta</p>
<p type="title">Anarâškielâ (inarinsaame)</p>
<p xml:lang="est">Eesti koronavirus leevvânmist (pdf, 736)</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Tietoa evästeistä</p>
<p xml:lang="fin">Evästeet auttavat meitä kehittämään verkkopalveluamme ja parantamaan sen sisältöjä ja saavutettavuutta. Osa evästeistä on välttämättömiä, jotta sivut toimivat oikein. Voit hyväksyä kaikki evästeet tai vain välttämättömät. Asetuksia voit muuttaa klikkaamalla Evästeasetukset. Pääset asetuksiin myös jälkikäteen sivulta Evästekäytännöt thl.fi-verkkopalvelussa .</p>
<p xml:lang="fin">Evästeasetukset</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Evästeasetukset</p>
<p xml:lang="fin">Voit sallia haluamasi evästeet laittamalla rastin ruutuun alla oleviin kohtiin. Paina valintojesi jälkeen Tallenna ja poistu. Verkkopalvelu toimii, vaikka sallisit vain välttämättömät evästeet. Jotain eroja voi kuitenkin esiintyä. Esimerkiksi sivujen lopussa ei näy reaktionappeja, jos et hyväksy tilastollisia evästeitä. Pääset muuttamaan asetuksia myös jälkikäteen Tietosuoja-sivuiltamme. Lue lisää thl.fin evästeistä</p>
<p xml:lang="fin">Välttämättömät evästeet</p>
<p xml:lang="fin">Välttämättömät evästeet tallentuvat selaimeesi automaattisesti, kun käytät verkkopalveluamme. Niiden avulla varmistamme, että thl.fi-verkkopalvelu toimii tarkoitetulla tavalla.</p>
<p xml:lang="fin">Tilastolliset evästeet</p>
<p xml:lang="fin">Verkkoanalytiikkatyökalut (Google Analytics ja Google Tag Manager) auttavat meitä ymmärtämään, miten asiakkaamme käyttävät thl.fi-verkkopalvelua ja mistä he sinne saapuvat.</p>
<p xml:lang="fin">Sivukohtaista käyttäjäpalautetta seuraamme React &amp; Share -reaktionapeilla.</p>
<p xml:lang="fin">Sivujen saavutettavuutta, linkkien toimivuutta ja sivujen löytymistä hakukoneista seuraamme Siteimprove-palvelulla.</p>
</body></document>
