<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Malliviesti vanhemmille HPV-rokotuksista eri kielillä - Infektiotaudit ja rokotukset - THL</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2837</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://thl.fi/fi/web/infektiotaudit-ja-rokotukset/rokotteet-a-o/hpv-eli-papilloomavirusrokote/esitteet-ja-viestintamateriaalit-hpv-rokotteesta/malliviesti-vanhemmille-hpv-rokotuksista-eri-kielilla#10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">Hyppää sisältöön</p>
<p xml:lang="fin">Yhteystiedot</p>
<p xml:lang="kal">⁄</p>
<p xml:lang="est">Medialle</p>
<p xml:lang="fin">Yhteystiedot</p>
<p xml:lang="kal">⁄</p>
<p xml:lang="est">Medialle</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Bing-hakukenttä</p>
<p xml:lang="nob">Hae...</p>
<p xml:lang="nob">Hae</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p xml:lang="fin">Avaa tai sulje alavalikko</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Infektiotaudit ja rokotukset</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Rokotteet A–Ö</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">HPV- eli papilloomavirusrokote</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Esitteet ja viestintämateriaalit HPV-rokotteesta</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">Papilloomavirus ja HPV-rokote eri kielillä</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Malliviesti vanhemmille HPV-rokotuksista eri kielillä</p>
</list><p type="title" xml:lang="fin">Malliviesti vanhemmille HPV-rokotuksista eri kielillä</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Malliviesti vanhemmille HPV-rokotuksista eri kielillä</p>
<p xml:lang="fin">Alle on koottu erikielisiä malliviestejä HPV-rokotuksista koulun ja kodin väliseen tiedottamiseen.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Suomi</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Suomi, selkokieli</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Ruotsi</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">English (englanti)</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Eesti keeles (viro)</p>
<p type="listitem" xml:lang="rus">Русский язык (venäjä)</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Af-Soomaali (somali)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">عربية (arabia)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Pohjoissaame</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Koltansaame</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Inarinsaame</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">سۆرانی (sorani)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">فارسی (farsi)</p>
</list><p type="title" xml:lang="fin">Suomi</p>
<p xml:lang="fin">Hyvät vanhemmat,</p>
<p xml:lang="fin">Syksystä 2020 lähtien kaikki 5 – 9.-luokkalaiset pojat saavat HPV- eli papilloomavirusrokotteen, joka suojaa heitä monilta syöviltä. Rokote kuuluu kansalliseen rokotusohjelmaan ja se on maksuton.</p>
<p xml:lang="fin">Papilloomavirus tarttuu hyvin herkästi. Ilman HPV-rokotuksia noin 80 prosenttia ihmisistä saa tartunnan jossain elämänsä vaiheessa. Pieni osa tartunnoista pitkittyy ja johtaa syöpään, mutta etukäteen ei voi tietää, kuka syövän saa. Papilloomavirukset aiheuttavat miehille muun muassa pään ja kaulan alueen, peniksen ja peräaukon syöpiä.</p>
<p xml:lang="fin">HPV-rokote torjuu tehokkaasti juuri niitä papilloomaviruksia, jotka aiheuttavat syöpiä kaikkein todennäköisimmin. Kun tyttöjen lisäksi myös pojat saavat rokotteen, voidaan ehkäistä yli 90 miesten ja noin 200 naisten syöpätapausta vuosittain.</p>
<p xml:lang="fin">Jota mahdollisimman hyvä suoja papilloomaviruksia vastaan syntyy, alle 15-vuotiaat tarvitsevat kaksi rokotusannosta ja 15 vuotta täyttäneet kolme.</p>
<p xml:lang="fin">Lisätietoa HPV-rokotuksista ja papilloomaviruksesta on hpv-rokote.fi -sivustolla.</p>
<p xml:lang="fin">On tärkeää, että keskustelette poikanne kanssa HPV-rokotuksesta. Rokotusta tarjotaan pojallenne seuraavan terveystarkastuksen yhteydessä XX.XX.XXXX. Ilmoitattehan kouluterveydenhoitajalle, mikäli rokotukselle on jokin este.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Suomi, selkokieli</p>
<p xml:lang="fin">Hyvät vanhemmat,</p>
<p xml:lang="fin">Kaikki 5.–9.-luokkalaiset pojat saavat HPV- eli papilloomavirusrokotteen. Rokote kuuluu kansalliseen rokotusohjelmaan, ja koululaiset saavat sen ilmaiseksi. Rokote suojaa papilloomaviruksen aiheuttamilta sairauksilta ja vähentää riskiä sairastua papilloomaviruksen aiheuttamaan syöpään.</p>
<p xml:lang="fin">Papilloomavirus tarttuu helposti. Pienellä osalla ihmisistä tartunta pitkittyy ja voi johtaa syöpään. Papilloomavirukset aiheuttavat pojille esimerkiksi pään ja kaulan alueen sekä peniksen ja peräaukon syöpiä.</p>
<p xml:lang="fin">Keskustelkaa poikanne kanssa HPV-rokotuksesta. Kouluterveydenhoitaja tarjoaa rokotusta pojallenne seuraavassa terveystarkastuksessa xx.xx.xxxx. Alle 15-vuotias saa rokotetta kaksi pistosta ja yli 15-vuotias kolme pistosta. Ilmoittakaa kouluterveydenhoitajalle, jos poikanne ei voi ottaa rokotusta.</p>
<p xml:lang="fin">Lisätietoa HPV-rokotuksista ja papilloomaviruksesta löydätte verkko-osoitteesta hpv-rokote.fi.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Ruotsi</p>
<p xml:lang="swe">Bästa föräldrar,</p>
<p xml:lang="swe">Från och med hösten 2020 får alla pojkar i årskurs 5–9 HPV-vaccinet, dvs. vaccin mot papillomvirus, som skyddar dem mot många cancerformer. Vaccinationen ingår i det nationella vaccinationsprogrammet och är gratis.</p>
<p xml:lang="swe">Papillomvirus smittar mycket lätt. Utan HPV-vaccinationer smittas cirka 80 procent av människorna i något skede av livet. En liten del av infektionerna blir långvariga och leder till cancer, men man kan inte på förhand veta vem som får cancer. Hos män orsakar papillomvirus bland annat cancer i huvud- och halsregionen, penis och ändtarmsöppningen.</p>
<p xml:lang="swe">HPV-vaccinet bekämpar effektivt just de papillomvirus som mest sannolikt orsakar cancer. När både flickor och pojkar vaccineras kan man förebygga över 90 cancerfall bland män och cirka 200 cancerfall bland kvinnor varje år.</p>
<p xml:lang="swe">För att få ett så bra skydd som möjligt mot papillomvirus behöver personer under 15 år två vaccindoser och personer som fyllt 15 år tre.</p>
<p xml:lang="swe">Mer information om HPV-vaccinationer och papillomvirus finns på webbplatsen hpv-vaccin.fi.</p>
<p xml:lang="swe">Det är viktigt att ni diskuterar HPV-vaccinationen med er son. Vaccinationen kommer att erbjudas er son i samband med följande hälsoundersökning xx.xx.xxxx. Vänligen meddela skolhälsovårdaren om det finns något hinder för vaccinationen.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">English (englanti)</p>
<p xml:lang="fra">Dear parent,</p>
<p xml:lang="eng">From autumn 2020, all boys in school grades 5 to 9 will receive a HPV (human papillomavirus) vaccine, which will protect them from many cancers. The vaccine is part of the national vaccination programme and is available free of charge.</p>
<p xml:lang="eng">Papillomavirus can spread very easily. Without the HPV vaccine, approximately 80% of people contract a HPV infection at some stage of their life. A small proportion of these infections may become prolonged and lead to cancer, although it is impossible to know who will go on to develop cancer beforehand. Cancers caused by papillomaviruses in men include some head and neck cancers as well as penile and anal cancers.</p>
<p xml:lang="eng">The HPV vaccine is effective in fighting the papillomaviruses that are most likely to cause cancer. When boys are vaccinated in addition to girls, more than 90 cases of cancer in men and about 200 in women can be prevented each year.</p>
<p xml:lang="eng">For the best possible protection against papillomaviruses, those under 15 years of age need two doses of vaccine and those aged 15 and over need three.</p>
<p xml:lang="eng">It is important that you discuss the HPV vaccination with your son. Your son will be offered the vaccine at the next health check-up on XX.XX.XXXX. Please inform your school nurse if there is anything that prevents your child being vaccinated.</p>
<p xml:lang="eng">More information about HPV vaccinations and papillomavirus is available in different languages on the website of the Finnish Institute for Health and Welfare (THL) and on the hpv-rokote.fi website (in Finnish and Swedish).</p>
<p type="title" xml:lang="est">Eesti keeles (viro)</p>
<p xml:lang="est">Hea lapsevanem!</p>
<p xml:lang="est">2020. aasta sügisest saavad kõik 5.–9. klasside poisid HPV- ehk papilloomiviiruse vaktsiini, mis kaitseb neid mitmesuguste kasvajate eest. Vaktsiin kuulub Soome riiklikku immuniseerimiskavasse ja on tasuta.</p>
<p xml:lang="est">Papilloomiviirus nakkub väga kergelt. Ilma HPV-vaktsiinita saab nakkuse mõnes eluetapis ligikaudu 80% inimestest. Väike osa nakkustest jääb püsima ja põhjustab vähki, kuid haigestujaid ei ole võimalik prognoosida. Papilloomiviirused põhjustavad meestele muu hulgas pea- ja kaelapiirkonna, peenise ning päraku kasvajaid.</p>
<p xml:lang="est">HPV-vaktsiin hoiab tõhusalt eemal just need papilloomiviirused, mis tekitavad vähki kõige tõenäolisemalt. Kui lisaks tütarlastele vaktsineeritakse ka poisse, siis on võimalik ennetada aastas üle 90 meeste ja umbes 200 naiste vähijuhu.</p>
<p xml:lang="est">Et papilloomiviiruse eest tekiks võimalikult hea kaitse, tehakse alla 15-aastastele kaks süsti ja juba 15-aastaseks saanud lastele kolm süsti.</p>
<p xml:lang="est">On tähtis, et vestleksite pojaga HPV-vaktsiinist. Vaktsineerimise võimalust pakutakse teie pojale järgmise tervisekontrolli ajal XX.XX.XXXX. Juhul kui vaktsineerimiseks on mingi takistus, andke sellest kooli tervishoiutöötajale teada.</p>
<p xml:lang="est">Eri keeles lisateavet HPV-vaktsiini ja papilloomiviiruse kohta saate Tervise ja Heaolu Ameti (THL) veebilehelt ning soome ja rootsi keeles aadressilt hpv-rokote.fi.</p>
<p type="title" xml:lang="rus">Русский язык (venäjä)</p>
<p xml:lang="rus">Уважаемые родители!</p>
<p xml:lang="myv">Начиная с осени 2020 года, все мальчики, обучающиеся в классах с 5-го по 9-й, получают прививку от вируса папилломы человека (ВПЧ), которая защитит их от многих видов рака. Прививка входит в Национальную программу иммунизации и является бесплатной.</p>
<p xml:lang="rus">Вирус папилломы человека легко передается. Без вакцинации от ВПЧ приблизительно 80 процентов людей заражаются им на каком-либо этапе своей жизни. Некоторая часть инфекций затягивается и вызывает рак, но заранее невозможно предугадать, у кого из инфицированных он разовьется. У мужчин папилломавирусы вызывают, в том числе, рак в области шеи и головы, рак полового члена и заднего прохода.</p>
<p xml:lang="rus">Прививка от ВПЧ эффективно предотвращает именно те папилломавирусные инфекции, которые могут привести к развитию рака с наибольшей вероятностью. Если мальчики будут делать прививки наряду с девочками, можно будет предотвратить более 90 случаев рака среди мужчин и приблизительно 200 случаев рака среди женщин в год.</p>
<p xml:lang="myv">Для обеспечения достаточного иммунитета от папилломавирусов, детям до 15 лет требуется ввести 2 дозы вакцины, а подросткам старше 15 лет — 3 дозы вакцины.</p>
<p xml:lang="rus">Важно, чтобы вы обсудили прививку от ВПЧ со своим сыном. Мы предлагаем сделать прививку Вашему сыну во время следующего медосмотра XX.XX.XXXX. Просим сообщить школьной медсестре, если вакцинация невозможна по какой-либо причине.</p>
<p xml:lang="myv">Дополнительная информация о прививке от ВПЧ и вирусе папилломы человека на разных языках доступна на сайте Национального института здравоохранения и социального благосостояния (THL), а также на сайте hpv-rokote.fi (на финском и шведском языках).</p>
<p type="title" xml:lang="est">Af-Soomaali (somali)</p>
<p xml:lang="som">Waalidiinta sharafta leh,</p>
<p xml:lang="som">Laga bilaabo gugan 2020 wiilasha dhigta fasalada 5aad illaa 9aad, waxa la siinayaa tallaalka HPV (Human papillomavirus). Waa tallaalka ka hortaga fayraska Papilloomaha. Waa tallaal ka difaacaya cuduro badan oo kansar ah. Tallaalkani waa mid ka tirsan qorshaha tallaalada ee wadanka oo waana bilaa lacag.</p>
<p xml:lang="som">Fayraska Papilloomuhu waa fayras sida uu dadka ugu dhacaa ay aad u fudud tahay. Haddii aan layska tallaalin oo tallaalka HPV (Human papillomavirus) la qaadan, waxa macquul ah in dad gaaraya illaa iyo 80% uu ku dhaco. Dadka fayrasku ku dhacana, qayb yar oo ka mid ah ayuu ku daba dheeraadaa oo ku keenaa cudurada kansarka oo markaa imika lama sheegi karo, qofka uu kansarka ku noqonayo iyo qofka kale. Waxa uu fayraskan Papillooomuhu ragga ku ridaa cudurada kansarka ee ku dhaca qoorta iyo agagaarka madaxa iyo kuwa ku dhaca xubinta taranka ee ragga iyo daloolka dabada.</p>
<p xml:lang="som">Tallaalka HPV waxa uu si fiican uga difaacaa dadka in ay qaadaan fayraska papilloomaha, kuwaas oo ay u badan tahay in ay dadka kansar ku keeni karaan. Imika gabdhaha ayaa la siiya tallaalka oo marka wiilashana loo bilaabo, waxaan joojin kartaa kansarada ku dhaca ragga iyo dumarka oo sannad kasta gaara ragga 90 qof in kabadan, dumarkana qiyaasti 200 oo qof sannakiiba.</p>
<p xml:lang="som">Si difaac fiican fayraska Papilloomaha looga helo, ilmaha 15 sanno ka yar waxay u baahan yihiin laba tallaal, kuwa 15 sanno ka waynna sadex tallaal.</p>
<p xml:lang="som">Waxa muhiim ah in aad wiilashiina u sharaxdaan wuxuu tallaalkan HPV.gu yahay. Waxa wiilashiina lagu siin doonaa tallaalkan, kulankooda dambe ee baaritaanka caafimaadka XX.XX.XXXX.</p>
<p xml:lang="som">Haddii ay jiro sabab aan wiilka loo siin karin tallaalka, u soo sheega kalkaalisada iskuulka.</p>
<p xml:lang="som">Faahfaahin dheeraad ah oo ku baxaysa luuqado kala duwan oo ku saabsan tallaalka HPV iyo fayraska Papilloomaha, waxaad ka helaysaan bogga Ha’yadda caafimaadka iyo nololwanaagga ee THL iyo bogga hpv-rokote.fi oo ku qoran luuqadaha Af-finnishka iyo Af-iswiidhiska.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">عربية (arabia)</p>
<p xml:lang="ara">أعزاءنا الوالدين، يحصل جميع الأولاد في الصفوف 5 - 9 من خريف عام 2020 على تطعيم فيروس الورم الحليمي البشري (HPV)، حيث أنه يحميهم من العديد من أمراض السرطان. التطعيم من ضمن برنامج التطعيم الوطني وهو مجاني.</p>
<p xml:lang="ara">تتم الإصابة بالعدوى بفيروس الورم الحليمي البشري بسهولة جداً. بدون تطعيم فيروس الورم الحليمي البشري (HPV)، يُصاب 80 في المائة تقريبًا من الناس بالعدوى في مرحلة مُعينة من مراحل حياتهم. جزء قليل من الإصابات بالعدوى يستمر لفترة طويلة ويُؤدّي إلى الإصابة بالسرطان، ولكن من غير الممكن مُسبقًا معرفة مَن الذي سوف يُصاب بالسرطان. فيروسات الورم الحليمي البشري تُسبب للرجال أمراض سرطانية منها سرطانات منطقة الرأس والرقبة وسرطانات القضيب وفتحة الشرج.</p>
<p xml:lang="ara">تطعيم فيروس الورم الحليمي البشري (HPV) يصد بشكل فعّال فيروسات الورم الحليمي البشري التي من المرجح أن تسبب السرطان بالقدر الأكثر. عندما يتم تطعيم الأولاد بالإضافة إلى البنات أيضًا، يكون بإمكاننا الوقاية من أكثر من 90 حالة إصابة بالسرطان لدى الرجال وحوالي 200 حالة بين النساء كل عام.</p>
<p xml:lang="ara">للحصول على أفضل حماية ممكنة ضد فيروسات الورم الحليمي البشري، يحتاج الذين تقل أعمارهم عن 15 سنة إلى جرعتين من التطعيم وأولئك الذين أتموا 15 سنة من أعمارهم يحتاجون إلى ثلاث جرعات.</p>
<p xml:lang="ara">من المهم أن تتحدثوا مع ابنكم عن تطعيم فيروس الورم الحليمي البشري (HPV). سوف نعرض التطعيم على ابنكم أثناء الفحص الطبي التالي: ××/××/××××. أبلغ ممرضة المرضة إذا كان هناك عائق يتعلق بالتطعيم.</p>
<p xml:lang="sms">معلومات إضافية عن تطعيم فيروس الورم الحليمي البشري (HPV) وعن فيروس الورم الحليمي البشري بمختلف اللغات تجدها على صفحات الإنترنت لمؤسسة الصحة والرفاهية (THL) وكذلك على صفحات hpv-rokote.fi (باللغة الفنلندية واللغة السويدية).</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Pohjoissaame</p>
<p xml:lang="sme">Buorit vánhemat,</p>
<p xml:lang="sme">Čavčča 2020 rájes buohkat 5 – 9. -luohkáid gánddat ožžot HPV- dahjege papillomaboahkuheami, mii suddje sin máŋggain borasdávddain. Boahkuheapmi gullá našuvnnalaš boahkuhanprográmmii ja dat lea nuvttá.</p>
<p xml:lang="sme">Papillomavirus njoammu hui álkit. Almmá HPV-boahkuhemiid sulaid 80 proseantta olbmuin oažžu njoammuma muhtun muttus eallimisttis. Smávva oassi njoammumiin guhkku ja šaddá borasdávdan, muhto ovddalgihtii ii sáhte diehtit, gii fáhtehallá borasdávdii. Papillomavirusat dagahit almmáiolbmuide earret eará oaivvi ja čeabeha guovllu, návlli ja bahtaráiggi borasdávddaid.</p>
<p xml:lang="sme">HPV-boahkuhanávnnas duste beaktilit justa daid papillomavirusiid, mat buot duođalepmosit dagahit borasdávdda. Go nieiddaid lassin maiddái gánddat ožžot boahkuheami, sáhttit eastadit badjel 90 almmáiolbmuid ja sulaid 200 nissonolbmuid borasdávdadáhpáhusa jahkásaččat.</p>
<p xml:lang="sme">Vái buoremus vejolaš suodji papillomavirusa vuostá šaddá, vuollel 15-jahkásaččat dárbbašit guokte boahkuhanávnnasporšuvnna ja 15 jagi deavdán das golbma.</p>
<p xml:lang="sme">Lea dehálaš, ahte ságastallat gánddainat HPV-boahkuheamis. Boahkuheapmi fállojuvvo gándaiđat čuovvovaš dearvvašvuođadárkkistusa oktavuođas XX.XX.XXXX. Almmuhathan skuvladearvvašvuođadivššárii, jus boahkuheapmái lea juoga eastta.</p>
<p xml:lang="sme">Lassidieđut HPV-boahkuhemiin ja papillomavirusis sierra gielaiguin leat Dearvvašvuođa ja buresbirgejumi lágádusa (DBL) neahttasiidduin ja hpv-rokote.fi -siidduin (suoma- ja ruoŧagillii).</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Koltansaame</p>
<p xml:lang="sms">Pueʹr puärraz,</p>
<p xml:lang="sms">Čõõučâst 2020 vueʹljeeʹl puk 5 – 9.-klaass pääʹrn vuäǯǯa HPV- leʹbe papilloomavirusčuâggamtalkkâz, kååʹtt suõjjad siʹjjid määŋgain poorrikõõvin. Čuâggamtaalkâs kooll meersiʹžže čuâggtõsprograʹmme da tõt lij määusteʹm.</p>
<p xml:lang="sms">Papilloomavirus pâššan samai läđđsânji. HPV- čuâggamtalkkâztaa nuʹt 80 proseeʹnt oummuin vuäǯǯ njuämmʼmõõžž jiijjâs jieʹllmes poodd. Uʹcc pieʹǩǩ njuämmʼmõõžžin kuʹǩǩan da jååʹđat poorrikõʹppe, leša õõudǩiõʹtte ij vueiʹt tieʹtted, ǩii poorrikõõv vuäǯǯ. Papilloomaviruuzz tuejjee åummaid jeäʹrbi mieʹldd vueiʹv da čeäppat paaiʹǩi, peniizz da põttčââʹlmpoorrikõõvid.</p>
<p xml:lang="sms">HPV-čuâggamtaalkâs tuâstt viõkkšânji samai tõid papilloomaviruuzzid, kook tuejjee poorrikõõvid tuõđeʹld čiõlggsubun. Ǥu niõđi lââʹssen še pääʹrn vuäǯǯa čuâggamtalkkâz, vueiʹtet cõggâd pâʹjjel 90 åummai da nuʹt 200 neezzni poorrikõppšõddmõõžž piirieeʹjji.</p>
<p xml:lang="sms">Što vueiʹtlva šiõǥǥ suõjj papilloomaviruuzz vuâstta šâdd, vuâlla 15-ekksa taarbše kueʹhtt čuâggtõsmeäʹr da 15 eeʹjj tiuddâm kolmm.</p>
<p xml:lang="sms">Lij vääžnai, što saǥstõõllveʹted paaʹrnineed HPV- čuâggtõõzzâst. Čuâggtõõzz taʹrjjeet pärnna puõʹtti tiõrvâsvuõtt-taʹrǩǩummuž õhttvuõđâst XX.XX.XXXX. Iʹlmmteʹǩed škooultiõrvâsvuõđhoiʹddjejja, jõs čuâggtõʹsse lij mii-ne cõgldõs.</p>
<p xml:lang="sms">Lââʹssteâđ HPV-čuâggtõõzzin da papilloomaviruuzzâst jeeʹres ǩiõlin liâ Tiõrvâsvuõđ da pueʹrrvââjjam stroiʹttel (THL) interneʹttseeidain di hpv-rokote.fi -seiddõõzzâst (lääddas da ruõccâs).</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Inarinsaame</p>
<p>Pyereh vanhimeh,</p>
<p>Čoovčâst 2020 ovdâskulij puoh 5. – 9. luokkaliih kaandah finnejeh HPV- ađai papilloomaviruspuáhuttâs, mii syeijee sii maaŋgâi purâsij vuástá. Puáhuttâs kulá aalmuglii puáhuttemohjelmân já tot ij määvsi maiden.</p>
<p>Papilloomavirus njuámu uáli älkkeht. HPV-puáhuttâsttáá suullân 80 prosenttid ulmuin njuámudât toos monnii muddoost elimistis. Siemin uásáš njuámmumtábáhtusâin kukkoh já tovâtteh puurrâs, mut muuneeld ij pyevti tiettiđ, kiäid puurâs šadda. Papilloomaviruseh tovâtteh almaid iärásij lasseen uáivi já čiäppát kuávlu, penis já pottârääigi purâsijd.</p>
<p>HPV-puáhuttâs tuárju pehtilávt eidu taid papilloomavirusijd, moh tovâtteh purâsijd puoh tuođânálásumosávt. Ko nieidâi lasseen meid kaandah finnejeh puáhuttâs, te lii máhđulâš estiđ eenâb ko 90 almai já suullân 200 nisonij purâstábáhtussâd jyehi ive.</p>
<p>Vâi šodâččij nuuvt pehtilis syeji papiloomavirusij vuástá ko máhđulâš, te vuálá 15-ihásiih tarbâšeh kyehti puáhuttâsmeripitá já 15 tiävdám nuorah tarbâšeh kulmâ.</p>
<p>Lii tehálâš, et tij savâstâlvetteđ jieijâd olgijn HPV-puáhuttâsâst. Puáhuttâs fálloo tii aalgan čuávuváá tiervâsvuotâtärhistem ohtâvuođâst XX.XX.XXXX. Almottiđ škovlâtiervâsvuođâtipšoi, jis puáhuttâs väldimân lii miinii estuid.</p>
<p>Lasetiäđuh HPV-puáhuttâsâst já papilloomavirusist jieškote-uv kielân láá Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem (THL) viermisiijđoin já siijđost hpv-rokote.fi (suomâkielân já ruotâkielân).</p>
<p type="title" xml:lang="vep">سۆرانی (sorani)</p>
<p xml:lang="fas">دایکان و باوکانی بەڕێز،</p>
<p xml:lang="fas">لە پاییزی 2020 بەولاوە هەموو کوڕانی پۆلەکانی 5 تا 9 کوتانی HPV واتە پاپیلۆما فایرۆسیان لێدەدرێ کە پارێزگاریی دژ بە چەندین جۆری شێرپەنجە دەکات. کوتانەکە بەشێکە لە پلانی نیشتیمانی کوتان و بێ بەرامبەرە.</p>
<p xml:lang="fas">ڤایرۆسی پاپیلۆما زۆر بە ئاسانی دەگوازرێتەوە. بێ کوتانی HPV فایرۆسەکە، لە قۆناخێکی ژیانیاندا دەگوازرێتەوە بۆ نیزیکەی 80٪ مرۆڤەکان. تەنیا بەشێکی کەم لە گواستنەوەکان درێژەیان هەیە و دەبن بە شێرپەنجە، بەڵام پێشوەختە نازاندرێ کێ تووشی شێربەنجە دەبێت. فایرۆسەکانی پاپیلۆما لە پیاواندا دەبنە هۆی، بۆ وێنە شیرپەنجەی ناوچەی سەر و مل، کۆئەندامی نێرینە و کۆم.</p>
<p xml:lang="fas">کوتانی HPV پارێزگارییەکی بەهێز بە تایبەت بە دژی ئەو ڤایرۆسانەی لەوانی تر ئەگەریان زۆرترە ببنە هۆی شێرپەنجە، دروست دەکات. ئەو کاتەی جگە لە کچان کوڕانیش کوتانەکەیان لێبدرێ، ساڵانە دەکرێ ڕێگری زیاتر لە 90 کەیسی شێرپەنجەی پیاوان و 200 کەیسی شێرپەنجەی ژنان بکری.</p>
<p xml:lang="fas">بۆ ئەوەی باشترین پارێزگاری بە دژی ڤایرۆسی پاپیلۆما وە دەست بێت کەسانی ژێر 15 ساڵ پێویستییان بە دوو جار کوتانە و کەسانی سەرووی 15 ساڵ پێویستییان بە سێ جارکوتانە.</p>
<p xml:lang="ron">زانیاریی زیاتر لەسەر کوتانی HPV و ڤایرۆسی پاپیلۆما لە سەر لاپەڕەی ئینتەرنێتی hpv-rokote.fi هەیە.</p>
<p xml:lang="mrj">گرینگە لەسەر کوتانی HPV لەگەڵ کوڕەکەتان قسە بکەن. لە ڕێکەوتی XX.XX.XXXX هاوکات لەگەڵ پشکنینی تەندروستیی کوڕەکەتان پێکوتەکەشی پێشکەش دەکرێ. ئەگەر بۆ کوتانەکە ڕێگرییەک هەیە بە پەرەستاری قوتابخانە ڕابگەیەنن.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">فارسی (farsi)</p>
<p xml:lang="fas">پدر و مادر گرامی از پاییز سال ۲۰۲۰ به همه پسرانی که در کلاس های پنجم الی نهم (۹-۵) تحصیل می‌کنند واکسن ه‌پ‌و/ HPV یا همان واکسن ویروس پاپیلوما زده میشود. این واکسن آن‌ها را در برابر چندین نوع از سرطان‌ها محافظت می‌کند. واکسن ه‌پ‌و/ HPV بخشی از برنامه ملی واکسیناسیون می‌باشد و دریافت آن رایگان است.</p>
<p xml:lang="fas">ویروس پاپیلوما به‌راحتی سرایت پیدا می‌کند. بدون انجام واکسیناسیون ه‌پ‌و/ HPV حدودا ۸۰ درصد از افراد در دوره‌ای از زندگی خود به این ویروس مبتلا می‌شوند. بیماری در بخش کوچکی از مبتلا شدگان، طولانی و منجر به بروز سرطان می‌شود اما نمی‌توان پیشاپیش دانست که چه کسی به سرطان مبتلا خواهد شد. ویروس‌های پاپیلوما می‌توانند در مردان باعث ایجاد سرطان در ناحیه سر و گردن، آلت تناسلی و مقعد شوند.</p>
<p xml:lang="fas">واکسن ه‌پ‌و/ HPV با آن دسته از ویروس‌های پاپیلوما که به احتمال زیاد باعث سرطان می‌شوند به‌طور موثری مبارزه می کند. هنگامی که علاوه بر دختران، پسران هم واکسینه می‌شوند، سالانه می‌توان از بیش از ۹۰ مورد سرطان در مردان و حدود ۲۰۰ مورد سرطان در زنان پیشگیری کرد.</p>
<p xml:lang="fas">برای این‌که ناگیرایی در برابر ویروس‌های پاپیلوما به موثرترین شکل ممکن ایجاد شود باید افراد زیر ۱۵ سال، دو دوز واکسن و افرادی که ۱۵ سال را تمام کرده‌اند سه دوز واکسن دریافت کنند.</p>
<p xml:lang="fas">برای کسب اطلاعات بیشتر در مورد واکسیناسیون ه‌پ‌و/ HPV و ویروس پاپیلوما می‌توانید به وبسایت hpv-rokote.fi مراجعه کنید.</p>
<p xml:lang="fas">مهم است که در مورد دریافت واکسن ه‌پ‌و/ HPV با پسرتان گفتگو کنید. در معاینه چک‌آپ پزشکی بعدی در تاریخ XX.XX.XXXX به پسرتان واکسن زده می شود. لطفاً اگر مانعی برای انجام واکسیناسیون وجود دارد، مطلب را به پرستار مدرسه اطلاع دهید.</p>
<p xml:lang="fin">Tulosta</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Tietoa evästeistä</p>
<p xml:lang="fin">Evästeet auttavat meitä kehittämään verkkopalveluamme ja parantamaan sen sisältöjä ja saavutettavuutta. Osa evästeistä on välttämättömiä, jotta sivut toimivat oikein. Voit hyväksyä kaikki evästeet tai vain välttämättömät. Asetuksia voit muuttaa klikkaamalla Evästeasetukset. Pääset asetuksiin myös jälkikäteen sivulta Evästekäytännöt thl.fi-verkkopalvelussa .</p>
<p xml:lang="fin">Evästeasetukset</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Evästeasetukset</p>
<p xml:lang="fin">Voit sallia haluamasi evästeet laittamalla rastin ruutuun alla oleviin kohtiin. Paina valintojesi jälkeen Tallenna ja poistu. Verkkopalvelu toimii, vaikka sallisit vain välttämättömät evästeet. Jotain eroja voi kuitenkin esiintyä. Esimerkiksi sivujen lopussa ei näy reaktionappeja, jos et hyväksy tilastollisia evästeitä. Pääset muuttamaan asetuksia myös jälkikäteen Tietosuoja-sivuiltamme. Lue lisää thl.fin evästeistä</p>
<p xml:lang="fin">Välttämättömät evästeet</p>
<p xml:lang="fin">Välttämättömät evästeet tallentuvat selaimeesi automaattisesti, kun käytät verkkopalveluamme. Niiden avulla varmistamme, että thl.fi-verkkopalvelu toimii tarkoitetulla tavalla.</p>
<p xml:lang="fin">Tilastolliset evästeet</p>
<p xml:lang="fin">Verkkoanalytiikkatyökalut (Google Analytics ja Google Tag Manager) auttavat meitä ymmärtämään, miten asiakkaamme käyttävät thl.fi-verkkopalvelua ja mistä he sinne saapuvat.</p>
<p xml:lang="fin">Sivukohtaista käyttäjäpalautetta seuraamme React &amp; Share -reaktionapeilla.</p>
<p xml:lang="fin">Sivujen saavutettavuutta, linkkien toimivuutta ja sivujen löytymistä hakukoneista seuraamme Siteimprove-palvelulla.</p>
</body></document>
