<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Luuhâmdiplompargoh vyeliškovlâlij várás</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Petter" lastname="Morottaja" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>220</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Lukudiplomitehtäviä alakoululaisille_inarinsaame.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Luuhâmdiplompargoh vyeliškovlâlij várás</p>
<list><p type="listitem">Sáárgu kove kirje váldupersovnist.</p>
<p type="listitem">Čääli tekstâsaavâ kirje váldupersovnân.</p>
<p type="listitem">Sáárgu monnii tehálii saje kirjeest.</p>
<p type="listitem">Nommâmiäcástem: Uusâ já čääli kirjeest persovnij já paaihij noomâid.</p>
<p type="listitem">Uusâ já čääli kirjeest 10 hitruus säännid.</p>
<p type="listitem">Uusâ kuuvijd, moh suápih kiirján, teikkâ vääldi kuuvijd tâi sáárgu taid jieš.</p>
<p type="listitem">Vuáváá kiirján uđđâ lohe.</p>
<p type="listitem">Maggaar skeeŋkâ tun adeliččih kirje váldupersovnân? Čääiti iärásáid jienâttáá, maggaar skeeŋkâ adelah. Iäráseh keččâleh ervidiđ, mii skeeŋkâid tot lii.</p>
<p type="listitem">Keksii já koijâd 4 koččâmuš kirje tábáhtusâin.</p>
<p type="listitem">Sáárgu kove kirje tábáhtusâst, mii lii tuu mielâst hitruu tâi jiereskittee.</p>
<p type="listitem">Valjii tuu mielâst pyeremus saje kirjeest. Luuvâ tom iärásáid.</p>
<p type="listitem">Čaittâl iärásáid mottoom tábáhtus tiŋgâiguin tâi sierâiguin.</p>
<p type="listitem">Verdid, mii kirjeest lii siämmáálágán ko tuu elimist.</p>
<p type="listitem">Valjii tiivtâ, moos lijkkuuh. Luuvâ tom iärásáid, sáárgu tast kove tâi čääli toos uđđâ veerstâ.</p>
<p type="listitem">Čääli inventaario ađai räähti luvâttâllâm váldupersovn tävirijn.</p>
<p type="listitem">Räähti kirjeest kiäsuttettee máinus.</p>
<p type="listitem">Lâi-uv kirje/maainâs tuu mielâst mielâkiddiivâš? Mondiet lijkkojih / Mondiet jieh lijkkum?</p>
<p type="listitem">Tiätukirjepargo: Uusâ kirjeest kulmâ mielâkiddiivâš tiäđu já čääiti taid luokan tâi jieijâd paarân.</p>
<p type="listitem">Tiätukirjepargo: Sáárgu tâi vääldi kove kirje siskáldâsân suáppee fáádást. Maainâst kooveest jieijâd paarân.</p>
<p type="listitem">Pyevti tiätukirje oovdân iärásáid (nommâ, rähtee, siskáldâsluvâttâlmist mielâkiddiivâš sajeh) Pyevti tärkkilubbooht oovdân oovtâ mielâkiddiivâš siijđo tâi lekkâsem kirjeest.</p>
<p type="listitem">Uusâ tiäđuid kirje čällest. Jis kirje lii jurgâlum, te mon kielâst tot lii jurgâlum já kii lii jurgâlâm kirje?</p>
<p type="listitem">Čääli räp tâi liivđe kirje fáádást.</p>
<p type="listitem">Maid uđđâ aašijd oppih kirjeest?</p>
</list></body></document>
