<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>IKKU – Elilâm maaŋgânáál pyeccei vajoidittemkurssâ</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/IKKU_elilam_maa%C5%8Bganaal_pyeccei_vajoidittemkurssa_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/57297ec6-6258-4fb4-9f23-53ccdffc9c42</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kuursâ ulmen lii vajoiduvvee jieštoimâlâšvuođâ paijeen- toollâm já toorjâ argâtooimâin cevzimân. Čuosâttâhjuávkkun láá ucemustáá 68-ihásiih maaŋgânáál pyecceeh. Ohjelm meri- duvvoo uásálistei ohtâgâslij táárbui já uulmij mield.</p>
<p>Kela uárnee IKKU-vajoidittemkuursâid sierâ meid sämikielâláid.</p>
<p>Talle kurssâ tuálloo suomâkielân já tulkkojuvvoo táárbu mield jieškote-uv sämikielân.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh uuccâđ IKKU-kuursân, jis</p>
<p type="listitem">tun lah paijeel 68-ihásâš já meddâl pargoelimist</p>
<p type="listitem">tuu puácuvuođah tovâtteh táárbu kurssâhámásii vajoiditmân, mii olášuttoo maaŋgâáámmátlávt</p>
<p type="listitem">tunjin ive siste tohhum muštoiskos (MMSE) puáđus lii paijeel 24 já toimânaavcâ uásisyergih taheh máhđulâžžân juávkku- hámásii vajoiditmân uásálistem</p>
<p type="listitem">tust láá puácuvuođâi tiet pääihist cevzim vaigâdvuođah.</p>
<p>IKKU-kuursâ mieđettem iähtun lii, ete toimânaavcâ puáhtá pyerediđ tâi paijeentoollâđ vuávájum vajoiditmáin. Toos lasseen váttoo taggaar toimânahcâ, main elilâm olmooš puáhtá uásá- listiđ juávkkuhámásii vajoiditmân já jotteeđ jiešráđálávt.</p>
<p>Merhâšittee, vajoidittemproosees hettee puácuvuotâ tâi liijkás hyeni iälšu puáhtá leđe kurssâvaljim iästun.</p>
<p>Tärhibijd tiäđuid sämikielâláid čuosâttum IKKU-kuursâin tun kaavnah čujottâsâst www.kela.fi/kuntouskurssihaku. Puávtáh uuccâđ sämikielâlijd kuursâid valjiimáin kiellân <span type="quote" xml:lang="fin">”Saame”</span>.</p>
<p>IKKU – Elilâm maaŋgânáál pyeccei vajoidittemkurssâ</p>
<p>IKKU-kurssâ fáálá elilâm ulmuid máhđulâš-vuođâ jieštoimâlâšvuođâ já aktiivlâšvuođâ lassaanmân. Kuursâst oppâm aašij vievâst sij finnejeh lase naavcâid argâtoimáid. <em type="bold">www.kela.fi/kuntoutuskurssihaku </em></p>
<p>Vajoidittem palvâlemnummeer 020 692 205</p>
<p type="listitem">Návt tun uusah kuursân</p>
<p type="listitem">Vääldi ohtâvuođâ tuu tipšoo tuáhtárân. Suogârdiđ oovtâst, ete ličij-uv vajoiditmist tunjin ävkki.</p>
<p type="listitem">Tuáhtár ciälkkámušâst kalga čielgâđ iärásij lasseen</p>
<p type="listitem">mane vajoidittem lii tunjin taarbâšlâš</p>
<p type="listitem">mii lii tuu puácuvuođâ oskottettee ovdánem</p>
<p type="listitem">Ko tun lah finnim tuáhtárciälkkámuš, te teevdi vajoidittem- ucâmuš KU 132. Lahte ucâmušân tuáhtárciälkkámuš já tooimât tom Kelan.</p>
<p type="listitem">Kuursâ ovdâvaljim várás ucâmuš toimâttuvvoo palvâlempye-vtitteijei tâi Kelan.</p>
</body></document>
