<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Áigápuátutoorjâ uánihávt</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>646</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Aigapuatutoorja_unaihavt_Kela_smn.pdf/e53c59ac-89d4-41d7-9653-c67af8ac9a86</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Áigápuátutoorjâ uánihávt Áigápuátutoorjâ lii majemuš ekonomâlâš toorjâ, mii luávdá eellim vuáđumanoid. Áigápuátutorjuu tárguttâs lii išediđ koskâpuddâsij vaigâdvuođâi paijeel, estiđ tagarij šoddâm já ovdediđ jiečânâs cevzim.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ Kelast vuáđuáigápuátutorjuu talle, jis puoh tuu kiävtust orroo puáđuh já omâduvah iä lah tuárvi velttidmettum argâko-loid, tego asâmân, purrâmušân, tiervâsvuođâtiipšon já pihtâsáid.</p>
<p>Puátun rekinisteh meid eres sosiaalhiäđuid.</p>
<p>Seelvât ain ovdil vuáđuáigá-puátutorjuu uuccâm, ete puávtáh-uv tun finniđ eres puáđuid tâi hiäđuid, ovdâ-merkkân pargottesvuotâtorvo já aassâmtorjuu. Uusâ vistig puoh eres hiäđuid, moid tust lii vuoigâdvuotâ.</p>
<p>Uusâ ain vistig vuáđuáigápuátutorjuu Kelast. Tun tarbâšah miärádâs vuáđuáigápuátutorjust, veikâ usâččih tuš tievâsmittee tâi estâdeijee áigápuátutorjuu.</p>
<p>Tun puávtáh almottiđ vuáđuáigápuátutorjuu ucâmušâst, jis tust láá koloh, moh iä kulluu vuáđuáigápuátutorjui já moid tun tarbâšah tievâsmittee tâi estâdeijee torjuu. Čääli taid koloid ucâmuš sajan Lasetiäđuh (Lisätietoja).</p>
<p>Čääli meid, ete mane tun tarbâšah torjuu toi várás. Tun puávtáh siämmást pivdeđ, ete Kela sirdá tuu ucâmuš já lahtosijd tai uásild kieldâ kieđâ-vuššâmnáál.</p>
<p>Jis tust lii jo Kela adelem miärádâs vuáđuáigápuátutorjust, uusâ tievâsmittee já estâdeijee torjuu njuolgist kieldâst.</p>
<p>Kela já kieldâ pargeh oovtâstpargo tuu tile mield.</p>
<p>Kii puáhtá finniđ áigápuátutorjuu?</p>
<p>Seelvât vistig tuu vuoigâdvuođâ vuáđuáigápuátutorjui rekinistem- palvâlusâst čujottâsâst www.kela.fi/laskurit.</p>
<p>Jis tuu puáđuin já eellimtiileest iä lah puátimin nubástusah forgâpalij, te tun puávtáh uuccâđ torjuu maaŋgâ mánuppajan siämmáá tove.</p>
<p>Uusâ torjuu Kela ášástâllâmpalvâlusâst viermist: www.kela.fi/asiointi.</p>
<p>Tun puávtáh vuolgâttiđ sämikielâlii ucâmuš lahtosijguin ášástâllâm-palvâlus Lahtoseh-saje (Liitteet) peht.</p>
<p>Jis viermiášástâllâm oro vaigâdin, te tun puávtáh finniđ toos uápistem Kela palvâlemsaajeest. Torjuu puáhtá uuccâđ meid pááppárluámáttuvváin tâi njálmálávt puhelinpalvâlusâst.</p>
<p>Kela postâčujottâs lii Kela, PL 10, 00056 KELA.</p>
<p>Mušte puoh tárbulijd lahtosijd!</p>
<p>Ko tun lah finnim miärádâs vuáđuáigápuátutorjust, te tun puávtáh uuccâđ torjuu toos lasseen rekigij várás, maid lah finnim miärádâs maŋa. Rekigij máksupeivi kalga leđe tuu miärádâs vyeimistorroom ääigi. Máksupeivi uáivild algâalgâlii reekkig máksu-peeivi, ij muštottâsreekkig máksupeeivi. Tuu finnim miärádâsâst muštâleh tärhibeht, ete maid rekigijd tun puávtáh toimâttiđ Kelan.</p>
<p>Jis mieđetteh rekigij várás áigápuátutorjuu, te Kela máksá tuu paŋkkitilin torjuu reek-kig mäksim várás. Huolât jieš reekkig mäksimist. Muulsâiähtulávt Kela puáhtá tuu pivdemist mäksiđ tuu reekkig njuolgist reekkig čällei, tego šleđgâ- tâi táhádâsfinno-dâhân. Čääli Máksoo reekkig čällei (Maksetaan laskuttajalle) rekigân tâi viermipalvâ-lusâst reekkig mieldi vuolgâttemnáál viestân.</p>
<p>Kela vuolgât tunjin máksualmottâs ton mäksim rekigijn. Täärhist almottâsâst, ete rekigeh láá maksum tuu pivdem mield.</p>
<p>Tooimât lahtosijd viermist www.kela.fi/ asiointi siämmást, ko tun uusah torjuu.</p>
<p>Kuvvii tâi skannaa lahtosijd já lasseet taid tuu ucâmušân. Viermiucâmušâst lahtosin pijssáá čielgâ kännykáin valdum kove. Jis lahtosist láá maaŋgah siijđoh, te mušte kuvviđ já toimâttiđ puoh lahtos siijđoid.</p>
<p>Jis tun toimâttah reekkig maŋeláá, te vuolgât tom tâi Vuáđuáigápuátutorjuu viermiucâmuš ovdâsiijđo Vuolgât reekkig -saajeest (Lähetä lasku).</p>
<p>Mušte vuolgâttiđ reekkig meid lahtosin ášástâllâmpalvâlus Lahtoseh-saje (Liitteet) peht. Tun puávtáh toimâttiđ reekkig tâi eres lahtos meid ášástâllâm-palvâlus Saavah-toimáin (Viestit). Valjii talle fáddán Áigápuátutoorjâ (Toimeen-tulotuki).</p>
<p>Ele vájáldit tiliváldusijd!</p>
<p>Vuossâmuu ucâmušân taarbâš 2 ovdebáá mánuppaje tiliváldusijd.</p>
<p>Ko tun finniih miärádâs, te täärhist saajeest, Maht tuáimih puátteevuođâst, ete mon ääigist tiliváldusijd taarbâš puátteevuođâst.</p>
<p>Saje lii miärádâsâst tállân rekinistem maŋa.</p>
<p>Jis tun jieh ášástâl viermist, te tun puávtáh toimâttiđ lahtosijd poostâ peht:</p>
<p>Kela, PL 10, 00056 KELA. Tun puávtáh kyeđđiđ taid meid Kela palvâlemsaajeest orroo postâloován.</p>
<p>Kela ij maacât rekigijd já eres lahtosijd, te tooimât Kelan kopio lahtosist já siäilut algâalgâlii alnees.</p>
<p>Jis tun toimâttah lahtosijd poostâ peht, te lahte fáárun Kela luámáttuv, mon nom-mâ lii Koloi miäldus (TO3). Jis tust ij lah miäldusluámáttâh, te merkkii lahtosân tuu persovntubdâlduv. Návt labdeh tuu lahtos Kelast orroo ucâmuštiäđoid.</p>
<p>Kela addel miärádâs áigápuátu-torjust táválávt 7 argâpeeivi siste (vu–vá). Taat váátá, ete Kelast láá puoh tárbuliih lahtoseh tuu ucâmuš kieđâvuššâm várás. Ovdâmerk-kân, jis tuu ucâmuš puátá Kelan vuossaargâ, te tot kalga leđe kieđâ-vuššum čuávvoo oho koskoho räi.</p>
<p>Jis tun toimâttah lahtosijd maŋeláá, te ucâmuš kieđâvuššâmäigi sáttá leđe kuhheeb.</p>
<p>Kela máksá vuáđuáigápuátutorjuu mánuppaje 1. paŋkkipeeivi.</p>
<p>Jis máksu ij kiergân kiärdulii máksupiäiván, te tot lii tuu paŋkkitilist 2 paŋkkipeeivi keččin miärádâs tohâmist.</p>
<p>Ko tunjin mieđettuvvoo vuáđuáigápuátutorjuu, te tun finniih siämmást máksučonnâsem apteekân áigápuátutoorjâmiärádâs vyeimistorroom ááigán. Máksučonnâsmáin tun finniih apteekist tuu tarbâšem reeseepttalkkâsijd.</p>
<p>Lahtoseh viermist</p>
<p>Lahtoseh poostâ peht</p>
</body></document>
