<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>1353</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Ialattahlii_torjuuh_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/dd5c53f3-ddc7-4bd5-900f-fdcb1d97b349</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi</p>
<p>UÁNIHÁVT JÁ ČIELGÂSÁVT</p>
<p>Ereslágán iäláttuvah 1</p>
<p>Eres torjuuh iäláttuvuážžoi 10</p>
<p>Peerâiäláttâh 13 Uuccâm já mäksim 16</p>
<p>Návt Kela palvâl 21</p>
<p>Siskáldâs</p>
<p>Puávtáh pääcciđ pargonavcâttesvuotâiäláttâhân ovdil puárásijiäláttuv, jis jieh paste porgâđ tâi jotteeđ uápuid.</p>
<p>Pargonavcâttesvuotâiäláttuv tun puávtáh uážžuđ sehe pargoiäláttâhhân já aalmugiäláttâhhân.</p>
<p>Pargonavcâttesvuotâiäláttâh álgá táválávt eskân kuhes puoccâm maŋa.</p>
<p type="listitem">Toos lasseen láá kulmâ iäláttuv, maid Kela ij määvsi. Toh láá</p>
<p type="listitem">uásipargottesvuotâiäláttâh</p>
<p type="listitem">ij-tievâslâš toledum puárásijiäláttâh</p>
<p type="listitem">pargokarriieeriäláttâh.</p>
<p>Tun puávtáh koijâdiđ tain tuu jieijâd pargoiäláttâhlájádâsâst.</p>
<p>Iäláttuv lasseen tun puávtáh uážžuđ</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kelast</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">pärnialedem</p>
<p type="listitem">iäláttâhuážžoo aassâmtorjuu</p>
<p type="listitem">iäláttuv uážžoo tipšotorjuu</p>
<p type="listitem">suátišiljolase já paijeelmiärálâš suátišiljolase</p>
<p type="listitem">vuáđuáigápuátutoorjâ.</p>
<p>Priivaat irâtteijee lii máksám iäláttâhmáávsuid suu valjim iäláttâhfinnodâhân.</p>
<p>Eennâmtuáluirâtteijee lii máksám iäláttâhmáávsuid suu jieijâs iäláttâhlájádâsân, Melan.</p>
<p type="listitem">Pargoiäláttuvâin tun uážuh tiäđu</p>
<p type="listitem">tuu jieijâd pargoiäláttâhlájádâsâst</p>
<p type="listitem">Iäláttâhtorvokuávdáást (Eläketurvakeskus, suomâkielân)</p>
<p type="listitem">Viermist www.tyoelake.fi -siijdoin (suomâkielân).</p>
<p>Uánádâs e/mp uáivild eurod mánuppaajeest.</p>
<p>Aalmugiäláttâh puáhtá leđe ucceeb, jis tun lah váldám aalmugiäláttuv toledum puárásijiäláttâhân ovdil 65 ive ahe.</p>
<p>Aalmugiäláttâh puáhtá leđe ucceeb meid talle, jis tun lah aassâm olgoenâmijn.</p>
<p>Jis tun varriih Suomâst olgoenâmáid, puáhtá tot vaikuttiđ aalmugiäláttâhân.</p>
<p>Koijâd olgoenâmijn aassâm vaikuttâsâst aalmugsiäláttâhân almugijkoskâsâš tilálâšvuođâi palvâlemnumerist 020 634 0200.</p>
<p type="listitem">Aalmugiäláttuv ucedeh</p>
<p type="listitem">pargoiäláttuv</p>
<p type="listitem">eres tuu uážžum iäláttuvah  já sajanmáávsuh.</p>
<p type="listitem">Aalmugiäláttuv iä ucceed</p>
<p type="listitem">pelikyeimi puáđuh</p>
<p type="listitem">párnái tipšo ääigi nurrum iäláttâh</p>
<p type="listitem">uápui jotteem ääigi nurrum iäláttâh</p>
<p type="listitem">pargonavcâttesvuotâiäláttuv kerdialedem.</p>
<p>Máávsáh viäru Kela iäláttuvâin já pargoiäláttuvâin.suulân 1 226 e/mp</p>
<p>Táhádâsiäláttâh</p>
<p>Táhádâsiäláttuv puáhtá uážžuđ tuše Suomâst ässee iäláttâhlâš.</p>
<p>Tom puáhtá uážžuđ, ko lii aassâm Suomâst ucemustáá 3 ive.</p>
<p>Táhádâsiäláttuv oles meeri lii suulân 835 e/mp.</p>
<p>Jis tun jieh uážu maiden eres iäláttuvâid, te tun uážuh oles táhádâsiäláttuv.</p>
<p>Táhádâsiäláttâh lii kuittâg ucceeb, jis tun lah uuccâm ovdil iäláttâhave toledum puárásijiäláttuv.</p>
<p>Talle puáhtá keevvâđ tienuuvt, ete tun jieh uážu táhádâsiäláttuv.</p>
<p>Táhádâsiäláttuv kepideh meid eres iäláttuvah, meid tun uážuh.</p>
<p>Toh kepiduvvojeh ollásávt oles táhádâsiäláttuvâst.</p>
<p>Puárásijiäláttâh</p>
<p>Puárásijiäláttâh puáhtá leđe pargoiäláttâh, aalmugiäláttâh teikâ kuohtuuh.</p>
<p>Almoogiäláttâhhân máksoo puárásijiäláttâh álgá 65 ive avveest.</p>
<p>Jis tun lah aassâm tâi porgâm olgoenâmijn, puárásijiäláttuv meeri puáhtá leđe ucceeb.</p>
<p>Ovdamerkkâ iäláttuvâin</p>
<p>Irján já Iŋgá lává naaijâm. Suái lává kuohtuuh puárásijiäláttuvâst.</p>
<p>Irján uážžu pargoiäláttuv 1 300 e/mp.</p>
<p>Sun ij uážu aalmugiäláttuv ijge táhádâsiäláttuv.</p>
<p>Iŋgá lii tipšom kuhháá párnáid pääihist.</p>
<p>Sun uážžu pargoiäláttuv 500 e/mp já aalmugiäláttuv suulân 370 e/mp.</p>
<p>Te Iŋgá uážžu iäláttuv ohtsis suulân 870 e/mp.</p>
<p>Sunjin ij kuulâ táhádâsiäláttâh.</p>
<p>Iäláttuv maŋedem</p>
<p>Tun jieh taarbâš uuccâđ iäláttuv vala 65-ihásâžžân. Te tun puávtáh maŋediđ iäláttuv älgim. Tot aaleed iäláttuv.</p>
<p>Iäláttâh stuáru 0,6 % jyehi mánuppaajeest, moin tun maŋedeh tom.</p>
<p>Pargottesvuotâ já iäláttâh</p>
<p>Jis tun lah kuhháá pargottem já šoddâm ovdil ive 1958, te tust puáhtá leđe vuoigâdvuotâ uuccâđ 62-ihásâžžân puárásijiäláttuv.</p>
<p>Taan tábáhtusâst iäláttâh ij kiäppán. Mudoi tun uážuh pargottespeiviruuđâ 65-ihásâžžân räi.</p>
<p>Ovdamerkkâ toledum puárásijiäláttuvâst</p>
<p>Piäkká páácá pargoiäláttâhân 63 ive já 9 mánuppaje avveest.</p>
<p>Sun uážžu pargoiäláttuv 700 e/mp.</p>
<p>Sun ocá toos lasseen aalmugiäláttuv toledum 1 ivvijn já 3 mánuppoojijn.</p>
<p>Aalmugiäláttâh lii 6 % (suulân 20 e/mp) ucceeb ko tot ličij 65-ihásâžžân.</p>
<p>Piäkká áásá ohtuu.</p>
<p>Sun uážžu pargoiäláttuv lasseen aalmugiäláttuv suulân 320 e/mp.</p>
<p>Kii uážžu Kelast pargonavcâttesvuotâiäláttuv?</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ pargonavcâttesvuotâiäláttuv, jis tun lah 16–64-ihásâš já tust lii puácuvuotâ tâi váddu, mii iästá tuu porgâmist.</p>
<p>Kuhes pargokarrieer porgâm já 60 ihheed tiävdám olmooš puáhtá uážžuđ iäláttuv älkkeb ko nuorab olmooš.</p>
<p>Čalmettem tâi pisovávt lihâdemnavcâttem finnee ain pargonavcâttesvuotâiäláttuv, veikâ sun porgâččij.</p>
<p>Iähtun lii, ete aalmugiäláttâhân vaikuttâm eres iäláttuvah iä moonâ paijeel aalmugiäláttuv puáturääji.</p>
<p>Ko tun tiävdáh 65 ihheed, te Kela muttá tuu pargonavcâttesvuotâiäláttuv puárásijiäláttâhhân.</p>
<p>Pargonavcâttesvuotâiäláttuv meeri lii siämmáš ko eres-uv aalmugiäláttuv.</p>
<p>Vajoidittemtoorjâ</p>
<p>Pargonavcâttesvuotâiäláttuv puáhtá uážžuđ meriáigásâžžân.</p>
<p>Talle ton nommâ lii vajoidittemtoorjâ.</p>
<p>Tot máksoo tipšo tâi vajoidittem ääigi.</p>
<p>Iähtun lii, ete tunjin lii rahtum vajoidittem- já tipšovuávám.</p>
<p>Vajoidittemtoorjâ lii siämmáá styeres ko pargonavcâttesvuotâiäláttâh.</p>
<p>Tot máksoo siämmái vuáđustâsâiguin.</p>
<p>Jis tun kuáđáh iäláttuv puudân já tun lah ovdil uážžum iäláttuv uážžoo tipšotorjuu, te tun uážuh päälhi lasseen Kelast alemuu vádulijtorjuu suulân 421 e/mp.</p>
<p>Tast iä moonâ viäruh.</p>
<p>Jis jooskah porgâmist, te almoot tast tállán Kelan.</p>
<p>Kela álgá oppeet mäksiđ iäláttuv.suátišiljolase</p>
<p>Iäláttâhuážžoo aassâmtorjuu</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ Kelast iäláttâhuážžoo aassâmtorjuu, jis jieh pyevti uážžuđ almoos aassâmtorjuu.</p>
<p>Iähtun lii, ete tuu puáđuh láá uceh já tun uážuh iäláttuv, mii addel vuoigâdvuođâ iäláttâhuážžoo aassâmtoorjui.</p>
<p>Kela puáhtá mäksiđ torjuu meid láiguadeleijei.</p>
<p type="listitem">Tust ij kuittâggin lah vuoigâdvuotâ iäláttâhuážžoo aassâmtorjui,  jis tun ovdâmerkkân uážuh  peri maidnii čuávuváin:</p>
<p type="listitem">uásipargonavcâttesvuotâiäláttâh</p>
<p type="listitem">uásiäigi-iäláttâh</p>
<p type="listitem">ij-tievâslâš toledum puárásijiäláttâh.</p>
<p>Iäláttuv uážžum tipšotorjuu</p>
<p>Jis tuu toimânahcâ lii hiäjusmâm puácuvuođâ tâi váádu tiet, te tun puávtáh uážžuđ Kelast tipšotorjuu.</p>
<p>Toin sajanmáksojeh meid puácuvuođâst tâi váádust šoddâm koloh.</p>
<p>Iähtun tipšotorjuu uážžumân lii, ete tuu nahcâ huolâttiđ alnestâd lii hiäjusmâm ive pištee ääigi.</p>
<p>Tot uáivild, ete tun tarbâšah iše tâi tipšo tuu piäiválijn tooimâin tâi tuu puácuvuođâst šaddeh eromâš koloh.</p>
<p type="listitem">Tun jieh pyevti uážžuđ iäláttuv uážžum tipšotorjuu, jis tun uážuh</p>
<p type="listitem">uásipargonavcâttesvuotâiäláttuv</p>
<p type="listitem">uásiäigi-iäláttuv</p>
<p type="listitem">ij-tievâslii toledum puárásijiäláttuv.</p>
<p>Jis tun uážuh taid, te tun puávtáh uuccâđ Kelast vádulijtorjuu.finnejeh iäláttuv, mii addel vuoigâdvuođâ iäláttâhuážžoo aassâmtorjui.suulân 71 e/mp.suulân 155 e/mp.suulân 328 e/mp.</p>
<p>Suátišiljolase já paijeelmiärálâš suátišiljolase</p>
<p type="listitem">Kela máksá suátišiljolase  almai tâi nisonân, kiäst lii  miinii čuávuváin tubdâlduvâin:</p>
<p type="listitem">suátišiljosuáldáttubdâldâh</p>
<p type="listitem">suátišiljopalvâlemtubdâldâh</p>
<p type="listitem">suátišiljotubdâldâh.</p>
<p>Tubdâlduvâid ij pyevti innig uuccâđ.</p>
<p>Suátišiljolase uážžuh meid ulmuuh, kiäin lii tuođâštus uásálistmist mijneraaijâmpargoid iivij 1945–1952.</p>
<p>Suátišiljolase lii suulân 51 e/mp.</p>
<p>Puáđuh tâi omâdâh iä vaaikut suátišiljolasan.</p>
<p>Kela máksá meid paijeelmiärálii suátišiljolase toid, kiäh uážžuh suátišiljolase já aalmugiäláttuv.</p>
<p>Stuárráámus paijeelmiärálâš suátišiljolase lii suulân 257 e/mp.vanhim tâi huolâtteijee lii jáámmám.</p>
<p>Jis omâhâš lii lamaš pargoelimist, te leskâ já pärni pyehtiv uážžuđ meid kerdisajanmáávsu juávkkujieggâtáhádâsâst.</p>
<p>Lasetiäđuid uážuh tuu omâháá pargosaajeest.</p>
<p>Jis omâhâš lii jáámmám jotolâhpäärtist tâi täpitormeest, leskâ já pärni pyehtiv uážžuđ peerâiäláttuv meid täpitormetáhádâsâst.</p>
<p>Lasetiäđuid tun uážuh táhádâsfinnoduvâst.</p>
<p>Eres peerâiäláttuvah já sajanmáávsuh pyehtih vaikuttiđ</p>
<p>Kela mäksim iäláttuvváid já aassâmtorjui.</p>
<p>Máávsáh viäru peerâiäláttuvâin.vuálá 50-ihásâžžân, já tuu pelikyeimi lii lamaš vuálá 65-ihásâš.ucemustáá 5 ive.</p>
<p>Algâiäláttuv maŋa tun puávtáh uážžuđ jotkâiäláttuv.</p>
<p>Tot šadda vuáđumeereest já tievâsmittemmeereest.</p>
<p>Vuáđumeeri lii suulân 103 e/mp.</p>
<p>Tun uážuh tom tuše, jis tust lii huolâttemnáál tuu teikâ tuu pelikyeimi vuálá 18-ihásâš pärni.</p>
<p>Tievâsmittemmere uážžumân vaikutteh masa puoh tuu puáđuh.</p>
<p>Oles tievâsmittemmeeri lii suulân 532 e/mp.</p>
<p>Iäláttuv meeri puáhtá leđe ucceeb, jis tuu pelikyeimi lii aassâm olgoenâmijn.</p>
<p>Jis tun naajah uđđâsist</p>
<p>Jis tun naajah uđđâsist ovdil ko tiävdáh 50 ihheed, te Kela jaska leeskâiäláttuv mäksim.</p>
<p>Talle tun uážuh kuittâg ohtân mere, mii västid 3 ive iäláttuv.</p>
<p>Iähtun lii, ete tun lah uážžum leeskâiäláttuv ucemustáá 1 ive ääigi.</p>
<p>Kela mäksim päärni-iäláttuv vuáđumeeri lii suulân 60 e/mb.</p>
<p>Jis kuohtuuh vaanhimeh lává jáámmám, te pärni uážžu suulân 120 e/mp.</p>
<p>Vuálá 18-ihásâš pärni puáhtá toos laasseen uážžuđ tievâsmittemmere, moos vaikutteh suu finnim eres peerâiäláttuvah.</p>
<p>Tievâsmittemmeeri lii enâmustáá suulân 91 e/mp.</p>
<p>Pargonavcâttesvuotâiäláttuv, vajoidittemtorjuu, pärnialedem, leeskâiäláttuv já päärni-iäláttuv tun puávtáh uuccâđ Kelast tuše pááppárluámáttuvváin.</p>
<p>Kela puárásijiäláttuv já táhádâsiäláttuv puávtáh uuccâđ meid njálmálávt puhelimist tâi</p>
<p>Kela toimâttuvâst.</p>
<p>Uusâ puárásijiäláttuv muádi mánuppaje ovdil, ko lah päcimin iäláttâhân.</p>
<p>Kela iäláttuvâid puáhtá mäksiđ maajeeldkietân tuše 6 mánuppaje.</p>
<p>Ko Kela lii kieđâvuššâm tuu ucâmuš, te tun uážuh pááikán miärádâs.</p>
<p>Miärádâsâst muštâluvvojeh eläkkeen tai torjuu meeri, vuáđustâsah já máksupeivi.</p>
<p>Tun uážuh miärádâs meid talle, jis tunjin ij lah mieđettum toorjâ.</p>
<p>Tun puávtáh pivdeđ árvuštâllâm iäláttuvâst</p>
<p>Jis tun halijdah selvâttiđ muuneeld tuu vuoigâdvuođâ aalmugiäláttâhân, te tun puávtáh pivdeđ árvuštâllâm tuu pargoiäláttuvâst tuu jieijâd iäláttâhlájádâsâst</p>
<p>Tun puávtáh meid uuccâđ tom viermiášástâllâmpalvâlusâst www.tyoelake.fi</p>
<p>Palvâlus stivree tuu jieijâd pargoiäláttâhlájádâs palvâlusân.</p>
<p>Pivde ton maŋa Kelast árvuštâllâm aalmugiäláttuvâst já tast, ete puávtáh-uv uážžuđ táhádâsiäláttuv.</p>
<p>Uusâ nubástus Kela miärádâsân Uusâ nubástus Kela miärádâsân</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ nubástus</p>
<p>Kela adelem miärádâsân.</p>
<p>Tun uážuh miärádâsreeivâ mield ravvuid tast, ete maht nubástus occoo.</p>
<p>Jis tust láá koččâmušah, te vääldi ohtâvuođâ vistig Kelan.</p>
<p type="listitem">Pärnialedem já peerâiäláttuvah máksojeh tuu suhânoomâ algâpuustav mield:</p>
<p type="listitem">A–K mánuppaje 4. peeivi</p>
<p type="listitem">L–R mánuppaje 14. peeivi</p>
<p type="listitem">S–Ö mánuppaje 22. peeivi.</p>
<p>Jis paŋkki lii kiddâ iäláttuv tâi torjuu máksupeeivi, te tun uážuh ruuđâid tuu tilin tolebáá.</p>
<p>Pargo- iäláttâh e/mp</p>
<p>Aalmug-iäláttâh e/mp</p>
<p>Táhádâs-iäláttâh e/mp</p>
<p>Viäru e/mp</p>
<p>Aassâm- toorjâ e/mp</p>
<p>Netto- puáđuh e/mp*008350513 1 34806631720513 1 348100641940513 1 348200591440513 1 34840049100494 1 3856003910–10 459 1 4408002910–49 423 1 4651 36870–163 324 1 536</p>
<p xml:lang="est">Puhelimist</p>
<p>Suomâkielâlâš palvâlus vu-vá 9–16.</p>
<p>Aassâm.........................020 692 210 Almugijkoskâsâš ääših..............................020 634 0200 Áigápuátutoorjâ............020 692 207 <em type="bold">Iäláttuvah......................020 692 202 </em>Maassâdpeerrâm..........020 634 4940 Oppâm....................... 020 692 209 Pargottesvuotâ..............020 692 210 Puáccám já koortah........................020 692 204 Vaanhimvuotâ..................020 692 206 Vajoidittem já vádulâštorjuuh...............020 692 205 </p>
<p>Toimâttuvast</p>
<p>Täärhist palvâlemsoojij ohtâvuotâtiäđuid já ávusorroomaaigijd viermist: www.kela.fi/toimattuvast</p>
<p>Puávtáh väridiđ ääigi</p>
<p>Tun puávtáh väridiđ ääigi puhelinpalvâlusân tâi toimâttâhân. www.kela.fi/ajanvaraus (suomâ- já ruotâkielân)</p>
<p>Anarâškielâlijd viermisiijđoh: www.kela.fi/anaraskielan</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáálluseh: Almos aassâmtoorjâ Áigápuátutoorjâ Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi Oppâm já viärjukenigâsvuotâ Pargottesvuotâ Puoccâm já vajoidittem Pärniperruuh Varrim Suomân tâi Suomâst olgoenâmáid</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáállusijd puáhtá printtiđ</p>
<p xml:lang="fin">Kela viermisiijđoin</p>
</body></document>
