<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Návt tun hoittááh Kela-aašijd pääihist</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>282</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Korona_Navt_tun_hoittaah_Kela_aasijd_paaihist_Kela_smn.pdf/e51bcc90-e2ca-4c21-b866-1d7d1695af3a</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Luuvâ lase: www.kela.fi/aigikyevdil-koronatiileest</p>
<p>Kela-ääših hoittájuvvojeh älkkeht meid pääihist.1 Ucâmušâid já lahtosijd tun puávtáh vuolgâttiđ viermist.2 Puhelimist tun finniih ravvim já tiäđuid.3 Väärrid suáittuääigi, jis láá ennuv ääših, maid selvâttiđ.</p>
<p type="listitem">Ele puáđi eelliđ epidemia ääigi, jis</p>
<p type="listitem">tun kulluuh riskâjuávkun</p>
<p type="listitem">tust lii lenccu</p>
<p type="listitem">tun lah maccâm olgoenâmijn</p>
<p type="listitem">tun lah karanteenist.</p>
<p>Návt tun hoittááh</p>
<p>Kela-aašijd pääihist</p>
<p xml:lang="fin">Távjá koijâdum: www.kela.fi/usein-kysyttya-koronasta</p>
<p type="listitem">Maid aašijd puávtám hoittáđ puhelimist?</p>
<p type="listitem">Puhelimist tun puávtáh hoittáđ siämmáid aašijd   ko palvâlemsaajeest-uv.</p>
<p type="listitem">Tun uážuh persovnlii ravvim.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh koijâdiđ Kela torjuin já maht   taid puáhtá uuccâđ.</p>
<p type="listitem">Tun uážuh iše aašij hoittáámân viermist.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh rähtiđ ucâmuš puhelimist njálmálávt,    jis mihheen eres ášástâllâmvuovijd ij lah máhđulâš.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh väridiđ suáittuääigi, kuás Kela palvâlem-    äššitobdee suáittá tunjin.</p>
<p>Puhelinpalvâlusâst ij pyevti vaiguttiđ ucâmušâi kieđâvuššâm äigitaavlun iäge tieđe, ete kuás miärádâs puátá. Jis vyerdih tust tooimâid tâi lasetiäđuid, te Kela váldá tunjin ohtâvuođâ.</p>
<p>Ucâmuš já lahtoseh, maid tun vuolgâttah viermist, láá tállân Kelast. Luuvâ lase já keččâl älkkees viermiášástâllâm: www.kela.fi/viermist.</p>
<p>Návt väridah suáittuääigi Väärrid suáittuääigi, jis tust láá ennuv ääših, maid selvâttiđ. Tun puávtáh väridiđ ääigi viermist tâi nuuvt, ete suáitáh puhelinpalvâlusân.</p>
<p>Návt tun väridah suáittuääigi viermist1 Leehâst tiäturáin viermilaađđâm já viermisiijđo www.kela.fi/varaa-aika. Spokkâl saajeest Väärrid ääigi (Varaa aika). 2 Valjii palvâlemvyehhin puhelinpalvâlem já palvâlem-kielâ. Valjii ášástâllâm fáddá. Čääli jieijâd sanijguin, ete moos tuu äšši kuoskâ. Almoot, jis tarbâšah sämikielâlii palvâlem. Spokkâl saajeest Juáđhi (Jatka). 3 Valjii kieldâ já äššigâspalvâlemohtâduv. Ko tun lah toohâm valjim, te ruuvdun puátá kalender, kost tun puávtáh valjiđ suáittuääigi.4 Teevdi jieijâd tiäđuid já vyevi, maht tun halijdah finniđ tuu ääigiväärridmân kyeskee saavâid. Spokkâl saajeest Juáđhi (Jatka) já Nonnii ääigiväridem (Vahvis-ta ajanvaraus). Čááitun puátá almottâs, ko láá nonnim ääigiväridem. 5 Kela virgeolmooš tâi Kela ornim tulkkâ suáittá tunjin.</p>
<p>Luuvâ lase: www.kela.fi/saame</p>
<p>Täärhist palvâlemnummeer viermist: www.kela.fi/soita-kelaan</p>
</body></document>
