<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Pargottesvuotâ</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>723</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Pargottesvuotaaaigi_torjuuh_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/96411029-fdcb-4781-bdf8-389f463343a3</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Pargottesvuotâ</p>
<p>UÁNIHÁVT JÁ ČIELGÂSÁVT</p>
<p>Kela torjuuh pargottes ulmui 1</p>
<p>Tiänáspeiviruttâ já vuáđupeiviruttâ 2</p>
<p>Pargomarkkântoorjâ 5 Porgâm pargottesvuođâ ääigi 7</p>
<p>Škovli ttâsääigi torjuuh pargottes ulmui 8</p>
<p>Elilâm pargottes ulmuu toorjâ 9</p>
<p>Uuccâm já mäksim 10</p>
<p>Návt Kela palvâl 13</p>
<p>Siskáldâs</p>
<p>Jis tun páásáh pargottemmin</p>
<p>Jis tun páásáh pargottemmin, te almottât tállân pargottemmin pargo-occen pargo- já iäláttâstoimâttâhân ađai</p>
<p>PI-toimâttâhân.</p>
<p>Pargottesvuotâhiäđuh máksojeh tuše ääigist, kuás tun lah pargo-occen PI-toimâttuvâst.</p>
<p>PI-toimâttâh meid addel Kelan ciälkkámuš tast, ete pyehtih-uv mäksiđ tunjin torjuu.</p>
<p>Pargottesvuotâääigi tust lii kenigâsvuotâ uuccâđ akti vlávt pargo. Tun koolgah meid väldiđ vuástá fal um pargo tâi škovlim.</p>
<p>Tast ij pyevti piettâliđ sujâttáá, mudoi čuávumuššân puáhtá leđe hiäđui monâttem.</p>
<p>Mušte anneeđ tuu pargouuccâm vyeimist. Tot ráhtoo PI-toimâttuv viermisiijđoin:www.te-palvelut.fi</p>
<p>Tiänáspeiviruttâ máksoo enâmustáá 400 peivid.</p>
<p>Jis tun lah lamaš pargoost vuálá 3 ive, te tun puávtáh uážžuđ tiänáspeiviruuđâ enâmustáá 300 peivid.</p>
<p>Koijâd lasetiäđuid tiänáspeiviruuđâst tuu jieijâd pargottesvuotâkassaast tâi</p>
<p>Pargottesvuotâkasai ohtsâšseervist (Työttömyyskassojen yhteisjärjestö): www.tyj.fi</p>
<p>Vuáđupeiviruutân aledemuási</p>
<p>Vuáđupeiviruutân puáhtá mäksiđ aledemuási enâmustáá 200 peeivist, jis tun uásálistáh</p>
<p>PI-toimâttuvváin soppum tooimân.</p>
<p>Vuáđupeiviruuđâ aledemuási lii 4,79 e/peivi.</p>
<p>Tun puávtáh rekinistiđ Kela viermisiijdoin, mon ennuv vuáđupeiviruuđâ tun uážuh.www.kela.fi/laskurit</p>
<p>Pargouuccâm olgoenâmijn</p>
<p>Pargottesvuotâpeiviruttâ máksoo motomijn tábáhtusâin meid talle, ko tun lah olgoenâmijn já uusah tobbeen pargo.26 okkod majemui 28 mánuppaje ääigi18 tijmed ohhoostpargoiähtusopâmuš miäldásâš tâi ucemustáá 1 236 e/mp.</p>
<p>Uánádâs e/mp uáivild euro/eurod mánuppaajeest.</p>
<p>Meid porgâm monnii eres</p>
<p>EU- tâi Eta-enâmist tâi Sveitsist puáhtá rekinistuđ mieldi.</p>
<p type="listitem">Pargoost orroom iähtun pyehtih rekinistiđ fáárun pargo meid kuhheeb ääigist ko 28 mánuppaajeest, jis:</p>
<p type="listitem">tun lah puáccám</p>
<p type="listitem">tun lah jottáám uápuid</p>
<p type="listitem">tun lah tipšom vuálá 3-ihásii párnád</p>
<p type="listitem">tun lah uásálistám PI-toimâttuv ornim tooimân.</p>
<p>Irâtteijest li jieijâs pargoost orroom iähtu.</p>
<p>Jis tun lah irâtteijee, te täärhist vuáđupeiviruuđâ iävtuid Kelast.</p>
<p>Mon ennuv pargomarkkântorjuu finnee?</p>
<p>Pargomarkkântoorjâ li 33,66 e/peivi.</p>
<p>Pargomarkkântoorjâ li tal e siämmáá styeres ko vuáđupeiviruttâ.</p>
<p>Torjuu styeresvuotân vaikutteh kuittâg motomin vaanhimij puáđuh.</p>
<p>Pargomarkkântoorjâ máksoo 5 peeivi ohhoost.</p>
<p>Toorjân lasettuvvoo aledem, jis tust láá huolâttemnáál päärnih.</p>
<p>Tievâs pargomarkkântoorjâ li suulân 720–940 e/mp.</p>
<p>Pargomarkkântorjui puáhtá mäksiđ aledemuási.</p>
<p>Tot máksoo PI-toimâttuvváin soppum toimâi ääigist, kuittâg enâmustáá 200 peeivist.</p>
<p>Aledemuási lii 4,79 e/peivi.</p>
<p>Tun máávsáh viäruid pargomarkkântorjust.pargoost orroom iähtu lii olášum ovdil ko tun paaccih pargottemminsoppum tooimân.</p>
<p>Vaanhimij puáđuh kepideh torjuu, jis tun aasah sunnuin. Tun uážuh kuittâg ain ucemustáá pele tuu pargomarkkântorjust. Vaanhimij puáđuh iä vaaikut, jis tun uásálistáh</p>
<p>PI-toimâttuvváin vuávájum tooimân.</p>
<p>Tun puávtáh rekinistiđ Kela viermisiijdoin, mon ennuv pargomarkkântorjuu tun uážuh.www.kela.fi/laskurit</p>
<p>Almoot pargotiijmijd já pargopeeivijd Kelan.</p>
<p>Kela uážžu tiäđuid pargopuáđuin meid puáturegisterist já annee toid ävkkin ucâmušâi kieđâvušmist.</p>
<p>Maaŋgah torjuuh iä vaaikut pargomarkkântorjui.</p>
<p>Toh láá ovdâmerkkân pärnilase, elettemiše, áigápuátutoorjâ, aassâmtoorjâ tâi vádulâštoorjâ.</p>
<p>Soovâ uásálistmist škovli ttâsân tâi hárjuttâlmân já räähti pargo uážžum ovdedeijee vuávám</p>
<p>PI-toimâttuvváin.</p>
<p>Tun uážuh torjuu škovlim já hárjuttâllâm ääigist normaallávt, jis tun lah sooppâm uásálistmist</p>
<p>PI-toimâttuvváin.</p>
<p>Toos lasseen tun puávtáh motomijn ti lijn uážžuđ tuu torjui aledem, kuittâg enâmustáá 200 peeivist.</p>
<p>Tun puávtáh motomijn tiilijn uážžuđ kolosajanmáávsu mätkikoloid já eres koloid ton ääigist, kuás tun uásálistáh škovli ttâsân tâi eres tooimân.</p>
<p>Motomijn tábáhtusâin elilâm pargottes olmooš puáhtá uuccâđ puárásijiäláttuv, ko sun tiävdá 62 ihheed.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh uuccâđ puárásijiäláttuv, jis</p>
<p type="listitem">tun lah šoddâm ive 1950 tâi tom maŋa</p>
<p type="listitem">tun lah pargottem já uážuh lasepeeivijd.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ torjuid meid luámáttuvâiguin, maid uážžu Kela viermisi jđoin:www.kela.fi/luamattuvah</p>
<p>Jis tun uusah torjuu luámáttuvváin, te vuolgât tom poostâ peht Kelan.</p>
<p>Kela postâčujottâs li</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kela </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PL 10 </em><em type="bold">00056 KELA </em></p>
<p>Ko Kela lii kieđâvuššâm tuu ucâmuš, te tun uážuh pááikán miärádâs.</p>
<p>Miärádâsâst muštâluvvojeh torjuu meeri, vuáđustâsah já máksupeivi.</p>
<p>Tun uážuh miärádâs meid tal e, jis tunjin ij lah mieđettum toorjâ.</p>
<p xml:lang="sme">Kela máksá doarjaga kontuidat.</p>
<p>Jis tuu ti leest šaddeh nubástusah</p>
<p>Jis tuu ti leest tábáhtuveh nubástusah, tot puáhtá vaikuttiđ Kela torjuid.</p>
<p>Tagareh nubástusah pyehtih leđe ovdâmerkkân asâmist, peerâti leest tâi puáđuin tábáhtuvvee nubástusah.</p>
<p>Mušte almottiđ nubástusâin Kelan.</p>
<p>Puávtáh almottiđ nubástusâin viermist, puhelimist tâi toimâttuvâst.</p>
<p>Jis Kela máksá torjuu li jkás ennuv puástutiäđui tiet, te tom kalga peerrâđ tust maasâđ.www.kela.fi/takaisinperinta</p>
<p xml:lang="est">Puhelimist</p>
<p>Suomâkielâlâš palvâlus vu-vá 9–16.</p>
<p>Aassâm.........................020 692 210 Almugijkoskâsâš ääših..............................020 634 0200 Áigápuátutoorjâ............020 692 207 Iäláttuvah......................020 692 202 Maassâdpeerrâm..........020 634 4940 Oppâm....................... 020 692 209 <em type="bold">Pargottesvuotâ..............020 692 210 </em>Puáccám já koortah ........................020 692 204 Vaanhimvuotâ...............020 692 206 Vajoidittem já vádulâštorjuuh................020 692 205 </p>
<p>Toimâttuvast</p>
<p>Täärhist palvâlemsoojij ohtâvuotâtiäđuid já ávusorroomaaigijd viermist: www.kela.fi/toimattuvast</p>
<p>Puávtáh väridiđ ääigi</p>
<p>Tun puávtáh väridiđ ääigi puhelinpalvâlusân tâi toimâttâhân. www.kela.fi/ajanvaraus (suomâ- já ruotâkielân)</p>
<p>Anarâškielâlijd viermisi jđoh: www.kela.fi/anaraskielan</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáálluseh: Almos aassâmtoorjâ Áigápuátutoorjâ Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi Oppâm já viärjukenigâsvuotâ Pargottesvuotâ Puoccâm já vajoidittem Pärniperruuh Varrim Suomân tâi Suomâst olgoenâmáid</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáállusijd puáhtá printtiđ</p>
<p xml:lang="fin">Kela viermisiijđoin</p>
</body></document>
