<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Puoccâm já vajoidittem</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>1499</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kela.fi/documents/10180/24087143/Puoccamaaigi_torjuuh_ja_vajoidittem_tiedettemcaalus_smn_Kela.pdf/207feb30-4930-46f0-a7fd-9b160c43d976</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Puoccâm já vajoidittem</p>
<p>UÁNIHÁVT JÁ ČIELGÂSÁVT</p>
<p>Siskáldâs Jis tun puáccááh 1</p>
<p>Talhâssajanmáávsuh 3</p>
<p>Sajanmáávsuh priivaat pyecceetipšoost já pänitipšoost 6</p>
<p>Sajanmáávsuh maađhijn 8</p>
<p>Puoccâmpeiviruttâ 10</p>
<p>Uásipuoccâmpeiviruttâ 12</p>
<p>Puoccâmpeiviruttâ, vajoidittemvâi iäláttâh? 13</p>
<p>Pargotiervâsvuođâhuolâttâs 14</p>
<p>Jis pärni puáccáá 15</p>
<p>Toorjâ vajoiditmân 16</p>
<p>Vádulâštorjuuh 19</p>
<p>Uuccâm já mäksim 20</p>
<p>Návt Kela palvâl 21</p>
<p type="listitem">Kela máksá iärásij lasseen uási čuávuváin koloin:</p>
<p type="listitem">reeseepttalkkâseh, moh kuleh sajanmäksimnáál talkkâsáid</p>
<p type="listitem">priivaat tuáhtár máávsuh</p>
<p type="listitem">priivaat pänituáhtár máávsuh</p>
<p type="listitem">määđhih pyecceetiipšon, tutkâmušân tâi vajoiditmân.</p>
<p>Kela ij sajanmäävsi tipšo almos tiervâsvuođâhuolâttâsâst ađai tipšo tiervâsvuođâkuávdáást teikâ pyecceiviäsust.</p>
<p>Toos lasseen Kela máksá tiänásmonâttem, mii šadda jieijâs puácuvuođâst tâi puáccám päärni tipšomist.</p>
<p>Jis tun lah pargoost, te tun puávtáh eelliđ meid pargoadeleijee ornim pargotiervâsvuotâhuolâttâsâst.</p>
<p>Toos lasseen táhádâsfinnoduvah vyebdih priivaat puoccâmtáhádâsâid puáccám várás.</p>
<p>Jis tun puáccááh kivkked, te čääiti koortâ já persovntuođâštus olgoenâmijn tipšosaajeest.</p>
<p>Korttâ tohhee EU-enâmijn,</p>
<p>Eta-enâmijn já Sveitsist.</p>
<p>Ovdil määđhi kannat väldiđ čielgâsin, ete maht mon-uv enâmist kalga toimâđ, jis puáccáá.</p>
<p>Lasetiäđuh viermist (suomâkielân):www.kela.fi/sairaanaulkomailla</p>
<p>Jis tust ij lah eurooplâš pyecceetipšokorttâ fáárust, te tun puávtáh uuccâđ sajanmáávsuid maŋeláá Kelast.</p>
<p>Toos lasseen táhádâsfinnoduvah vyebdih mätkitáhádâsâid, moh sajanmäksih tipšokoloid.</p>
<p>Čujoshadde já talkkâs lonottem hälbibân</p>
<p>Uási talkkâsijn kulá čujoshaddevuáhádâhân.</p>
<p>Tááid talkkâsáid lii meridum čujoshaddejuávkku já čujoshadde.</p>
<p>Talkkâs vyebdimhadde puáhtá leđe stuárráb ko čujoshadde.</p>
<p>Kela kuittâg máksá sajanmáávsu čujoshade mield.</p>
<p>Siämmáá čujoshaddejuávhust láá talkkâseh, moh láá koskânis lonottemtoháliih.</p>
<p>Tun puávtáh lonottiđ reseptân merkkejum talkkâs apteekist västideijee, mutâ häälbib talkkâsân.</p>
<p>Apteek ij uážu lonottiđ talkkâs, jis talkkâs merideijee kiäldá lonottem.</p>
<p>Jis talkkâsist ij lah čujoshadde, te tun finniih sajanmáávsu vyebdimhade mield.</p>
<p>Tuáhtár meridem taalhâs máksá 30 eurod.</p>
<p>Taalhâs kulá čujoshaddejuávkun, mast čujoshadde lii 10 eurod.</p>
<p>Kela máksá sajanmáávsu 40 % čujoshaddeest ađai 10 eurost.</p>
<p>Sajanmáksu lii tienuuvt 4 euro.</p>
<p>Tun máávsáh jieš loopâid ađai 26 eurod.</p>
<p>Apteekist lii kuittâg fálusist siämmáálágán mutâ häälbib taalhâs.</p>
<p>Tot máksá tuše 10 eurod.</p>
<p>Jis tun lonottah tuu talkkâs toos, tun uážuh 4 euro sajanmáávsu já máávsáh jieš talkkâsist tuše 6 euro.</p>
<p>Talhâssajanmáávsu puáhtá uážžuđ meid motomijn raavâdvalmâštuvâin.</p>
<p>Sajanmáávsu raavâdvalmâštuvâin uážžu ovdâmerkkân mielkkiallergia tâi njommâsemhemâdâs pyeccee.</p>
<p>Vuoigâdvuođâ sajanmááksun raavâdvalmâštuvâin uážžu Kelast.</p>
<p>Tun tarbâšah tađe várás tuáhtár čäällim B-ciälkkámuš.</p>
<p>Ovdâmerkkâ čujoshaddeest já talkkâs loonootmist häälbib talkkâsân</p>
<p>Talkkâs uástim olgoenâmijn</p>
<p>Jis tun ááiguh uástiđ talkkâs nube EU-enâmist, Eta-enâmist tâi Sveitsist, te tun puávtáh pivdeđ tuáhtárist sierâ talhâsmiärádâs, mooin puáhtá uástiđ talkkâs olgoenâmijn.</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ sajanmáávsu olgoenâmijn ostum talkkâsist maajeeldkietân Kelast.</p>
<p>Sajanmáávsu uážžum váátá, ete taalhâs lii tuhhiittum sajanmäksimnáál Suomâst.</p>
<p>Kela máksá sajanmáávsu meid njäälmi já paanij tipšoost priivaat pänituáhtárist.</p>
<p>Puávtáh uážžuđ sajanmáávsu pänituáhtár rähtim njäälmi já paanij tutkâmušâst jyehi nube ivveest.</p>
<p>Kela máksá sajanmáávsu meid priivaat pänituáhtár meridem tutkâmušâin já tipšoin.</p>
<p>Sajanmáksu máksoo meid priivaat tuáhtár meridem njälmihygienist palhâšuumijn.</p>
<p>Kela ij táválávt sajanmäävsi päniproteesáid lohtâseijee koloid.</p>
<p>Mii tuáhtárist elimist sajanmáksoo?</p>
<p>Hendâ eelij priivaat spesiaaltuáhtárist já maavsij 20 miinut vuástáväldimist 80 eurod.</p>
<p>Kela nanodem sajanmáksu lii 13,50 eurod.</p>
<p>Kela sajanmáksá 13,50 eurod já Hendâ máksá jieš loopâid ađai 66,50 eurod (80 e–13,50 e = 66,50 e).</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ sajanmáávsu meid maajeeldkietân Kelast, jis tun lah máksám oles hade.</p>
<p>Jis tun ucâluuh tiipšon nube EU-enâmân, Eta-enâmân tâi Sveitsin, te tun uážuh tipšoost siämmáá sajanmáávsu, mon tun uážuččih västideijee tipšoost</p>
<p>Suomâst.</p>
<p>Lasetiätu tiervâsvuotâpalvâlusâi kevttimist olgoenâmijn (suomâkielân):www.kela.fi/yhteyspiste</p>
<p>Maađhij jiešvástádâs</p>
<p>Jiešvástádâs lii 25 eurod määđhist oovtâ suundán.</p>
<p>Kela sajanmáksá tunjin jiešvástádâs paijeel moonnâm koloid.</p>
<p>Uusâ sajanmáávsu kuittâg meid vuálá 25 eurod máksám maađhijn, maid tun lah máksám ollásávt jieš.</p>
<p>Meid toh rekinistojeh fáárun ihejiešvástádâsân ađai mätkikáátun.</p>
<p>Jis tun lah máksám kalenderive ääigi mätkikoloid 300 eurod, te Kela sajanmáksá loppâive ääigi mätkikoloid ollásávt.</p>
<p>Taksimääđhih</p>
<p>Jis tuu tiervâsvuođâtile tâi vááijuvliih jotolâhtileh väätih taaksi kevttim, te tun puávtáh uážžuđ tast sajanmáávsu.</p>
<p>Tust kalga leđe tipšolájádâs adelem tuođâštus taaksi tarbâšlâšvuođâst (Todistus matkakorvausta varten</p>
<p xml:lang="deu">SV 67).</p>
<p>Sämikielâlij fastâtaksivuoigâdvuotâ</p>
<p>Kela miärádâs mield sämikuávlust ässee sämikielâláid sämmiláid mieđettuvvoo fastâtaksiäššigâsvuotâ Kela sajanmäksim taksimaađhij várás.</p>
<p>Tot uáivild tom, ete puávtáh valjiđ sämikielâlii vyeijee, kiäst tun tiilááh</p>
<p xml:lang="fin">Kela sajanmäksim taksimaađhijd.</p>
<p>Miärádâs vuáđuduvá säämi kielâlaahân, ijge sämikielâlâš äššigâs taarbâš tom uuccâđ sierâ.</p>
<p>Luuvâ lase sämikielâlij fastâtaksi kevttimist čujottâsâstwww.kela.fi/samikielalij-fastataksivuoigadvuota</p>
<p>Ovdâmerkkâ puoccâmpeiviruuđâst</p>
<p>Tuáhtár lii kavnâttâm</p>
<p>Sáárá pargonavcâttem 14.4.2020 rääjist.</p>
<p>Puoccâmpeiviruttâ vuáđuduvá puáđoid 1.3.2019–29.2.2020.</p>
<p>Taam ääigist Sáárá tiänáseh láá lamaš 2 500 e/mp (brutto) já luámuruttâ 1 125 e (brutto).</p>
<p>Ihpuátun rekinistojeh 12 mp x 2 500 e + 1 125 e = 31 125 e.</p>
<p>Puoccâmpeiviruttâ lii suulân 70 % ihepuátun rekinistum puáđuin.</p>
<p>Sáárá uážžu puoccâmpeiviruuđâ suulân 65 e/pv.</p>
<p>Ihepuátun rekinistojeh ovdâmerkkân päälhih, iratteijee puáđuh, pargottesvuotâtorjuuh já mottoom eres torjuuh.</p>
<p>Meid uáppuruuđâ uážžoo uáppee puáhtá uuccâđ puoccâmpeiviruuđâ.</p>
<p>Uánádâs e/mp uáivild euro/eurod mánuppaajeest.</p>
<p>Bruttopuáđuh láá puáđuh, main iä lah kepidum viäruh.</p>
<p>Jotkâäigi puoccâmpeiviruutân</p>
<p>Motomijn tábáhtusâin Kela puáhtá mieđettiđ jotkâääigi puoccâmpeiviruutân.</p>
<p>Tággáár tile puátá oovdân, jis tun lah uážžum puoccâmpeiviruuđâ enâmusääigi ađai suulân ive já maccâm paargon.</p>
<p>Tun huámmášah kuittâg, ete tuu puácuvuotâ iästá ain porgâm.</p>
<p>Talle Kela puáhtá mäksiđ lase puoccâmpeiviruuđâ vala 50 peivid.</p>
<p>Tot váátá kuittâg tom, ete tun lah lamaš pargoost ohtânmaanoost 30 peivid ađai suulân mánuppaje ton maŋa, ko puoccâmpeiviruttâ lii nuuhâm.is pargonavcâttesvuotâ juátkoo jiehke tun pyevti maccâđ paargon, te selvâttuvvoo,ete puávtáh-uv pääcciđ pargonavcâttesvuođâiäláttâhân.</p>
<p>Tun puávtáh algâttiđ uásiäigipargo tolemustáá talle, ko tun lah lamaš pyeccen 10 peivid.</p>
<p>Uásipuoccâmpeiviruttâ máksoo enâmustáá 120 argâpeivid ađai suulân 5 mánuppaje.</p>
<p>Uusâ uásipuoccâmpeiviruuđâ majemustáá 2 mánuppaje siste taan peeivist, kuás halijdah uážžud tom.</p>
<p>Kela máksá pargonavcâttesvuotâiäláttuv, jis tun jieh lah lamaš pargoelimist tâi jis tun jieh uážu tuárvi iäláttuv pargoiäláttâhlájádâsâst.</p>
<p type="listitem">Pargonavcâttesvuotâiäláttuv uážžumân vaaikut</p>
<p type="listitem">maggaar puácuvuotâ  tâi váddu tust lii</p>
<p type="listitem">mon puáris tun lah</p>
<p type="listitem">maid pargoid tun lah porgâm</p>
<p type="listitem">maggaar škovliittâs tust lii.</p>
<p>Jis tun jieh paste maccâđ paargon jiehke uážu iäláttuv, te almottât pargo- já iäláttâstoimâttâhân ađai</p>
<p>PI-toimâttâhân pargottes pargo-occen.</p>
<p>Almottât majemustáá čuávuváá peeivi puoccâmpeiviruuđâ nuhâmist.</p>
<p>Návt tun puávtáh uážžuđ pargottesääigi peiviruuđâ, ko tun vuárdáh miärádâs tuu pargonavcâttesvuotâiäláttuvâst.</p>
<p>Jis tun lah pargotteskasa jeessân, te uusâ tiänáspeiviruuđâ tuu jieijâd pargotteskassaast.</p>
<p>Irâtteijee pargotiervâsvuođâhuolâttâs</p>
<p>Meid priivaat irâtteijee puáhtá orniđ olssis pargotiervâsvuođâhuolâttâs.</p>
<p>Tot lii kuittâg ain rijjâtátulâš.</p>
<p>Jis irâtteijest láá suu palvâlusâst pargeeh, te sun kalga orniđ pargotiervâsvuođâhuolâttâs suu pargeid.</p>
<p>Irâtteijee puáhtá uuccâđ</p>
<p>Kelast sajanmáávsu pargotiervâsvuođâhuolâttâs koloid.</p>
<p>Sierânâstipšoruttâ</p>
<p>Jis tun tipšoh pyeccee tâi vádulii vuálá 16-ihásii päärni, te tun puávtáh uuccâđ Kelast sierânâstipšoruuđâ.</p>
<p type="listitem">Iähtun lii, ete tun koolgah leđe pargoost meddâl</p>
<p type="listitem">päärni pyecceeviäsutipšo tiet</p>
<p type="listitem">päärni pyecceeviäsutiipšon lohtâseijee päikkitipšo tiet</p>
<p type="listitem">päärni vajoidittem tiet</p>
<p type="listitem">päärni škovlâkeččâlem tâi peivitipšokeččâlem tiet.</p>
<p>Sierânâstipšoruttâ lii siämmáá stuárusâš ko puoccâmpeiviruttâ.</p>
<p>Päärni ahe, puácuvuotâ, tipšosaje já tipšo muddo vaigutteh toos, ete puávtáh-uv uážžuđ tom.</p>
<p>Ucâmušâst kalga leđe fáárust tuáhtár čäällim D-tuođâštus, mast agâstâlloo tárbu uásálistiđ päärni tiipšon.</p>
<p>Uusâ sierânâstipšoruuđâ 4 mánuppaje siste tipšo älgimist.vuáháduvhárjuttâskuursah</p>
<p>Áámmátlâš vajoidittem</p>
<p>Áámmátlâš vajoidittem lii uáivildum pargoahasáid, kiäin puácuvuođâ lii hiäjusmittám tâi lii vyerdimist, ete puáttee iivij ääigi hiäjusmit pargonaavcâ tâi oppâmnaavcâ.</p>
<p>Vajoidittem ulmen lii ovdediđ pargoost vaijeem tâi paargon maccâm.</p>
<p>Vajoidittem puáhtá meid išediđ nuorâ peessâđ pargoelimân.</p>
<p>Uássin áámmátlii vajoidittem puáhtá uážžuđ meid išeniävuid.</p>
<p>Nuorâ áámmátlâš vajoidittem</p>
<p>Nuorâ áámmátlâš vajoidittem lii uáivildum 16–29-ihásáid, kiäin ij lah oppâm- tâi pargosaje.</p>
<p>Tom puáhtá uážžuđ meid, jis uápuh láá koskâldum tâi vaarâst koskâlduđ.</p>
<p>Vajoidittem puáhtá uuccâđ tuáhtártuođâštusttáá.</p>
<p>Vättee tálhudemvajoidittem</p>
<p>Tun puávtáh uážžuđ vättee tálhudemvajoidittem, jis tun lah vuálá 65-ihásâš já tust láá puácuvuođâst tâi váádust šaddee merhâšittee vaigâdvuođah cevziđ aargâ tooimâin.</p>
<p>Nevropsykologâlâš vajoidittem</p>
<p>Nevropsykologâlâš vajoidittem lii uáivildum taaid ulmuid, kiäin lii ovdâmerkkân ADHD teikkâ ovdánemhemâdâs.</p>
<p>Vajoidittemruttâ meriduvvoo ihepuáđui mield, siämmáá vyevist ko puoccâmpeiviruttâ.</p>
<p>Máávsáh vajoidittemruuđâst viäru.</p>
<p>Jis tuu pargopeivi lii uánidum tondiet, ete tun uásálistáh vajoiditmân, te puávtáh uážžuđ uásivajoidittemruuđâ.</p>
<p>Nuorâ vajoidittemruttâ</p>
<p>Nuorâ vajoidittemruttâ máksoo uápui tâi eres pargoelimân čyeccee vajoidittem ääigi.</p>
<p type="listitem">Tun puávtáh uážžuđ  nuorâ vajoidittemruuđâ,  jis lah 16–19-ihásâš já  jis tun anah, ete tuu pargonahcâ  tâi toimânahcâ lii hiäjusmâm puácuvuođâid tâi vááduid tiet.suulân 93 e/mp.suulân 217 e/mp.suulân 421 e/mp.</p>
<p type="listitem">Vuáđuvádulâštoorjâ lii suulân 93 e/mp.</p>
<p type="listitem">Aledum vádulâštoorjâ lii  suulân 217 e/mp.</p>
<p type="listitem">Alemus vádulâštoorjâ lii  suulân 421 e/mp.</p>
<p>Iäláttuv uážžum tipšotoorjâ</p>
<p>Váldutoimâlávt iäláttuvâst orroo olmooš puáhtá uážžuđ tipšotoorjâ, jis suu toimânahcâ lii hiäjusmâm ucemustáá ive pištee ääigi.</p>
<p type="listitem">Lasseen tarbâšah puácuvuođâ tâi váádu tiet iše, stivrim tâi kocceem.</p>
<p type="listitem">Vuáđutipšotoorjâ lii  suulân 71 e/mp.</p>
<p type="listitem">Aledum tipšotoorjâ lii  suulân 155 e/mp.</p>
<p type="listitem">Alemus tipšotoorjâ lii  suulân 328 e/mp.</p>
<p type="listitem">Veteraanlase lii  suulân 107 e/mp.</p>
<p>Vádulij tulkkumpalvâlusah</p>
<p>Puávtáh uuccâđ vuoigâdvuođâ tulkkumpalvâlusân, jis tust lii kulo-, uáinu- tái sárnumváddu ja tun tarbâšah taan tiet tulkkum.</p>
<p>Puávtáh tiiláđ tuulhâ oppâmân, pargoelimân tâi puđâldâssáid.</p>
<p>Tuulhâ vievâst iäráseh iberdeh ete maid tun eeđah já tun iberdah iärrásijd.</p>
<p>Almoot, jis tuu tiileest tábáhtuveh nubástusah</p>
<p>Jis tuu tiileest tábáhtuveh nubástusah, tot puáhtá vaikuttiđ Kela torjuid.</p>
<p>Tagareh nubástusah pyehtih leđe ovdâmerkkân asâmist, peerâtiileest tâi puáđuin tábáhtuvvee nubástusah.</p>
<p>Mušte almottiđ nubástusâin Kelan.</p>
<p>Puávtáh almottiđ nubástusâin viermist, puhelimist tâi toimâttuvâst.</p>
<p>Jis Kela máksá torjuu liijkás ennuv puástutiäđui tiet, te tom kalga peerrâđ tust maasâđ.www.kela.fi/takaisinperinta</p>
<p>Uusâ nubástus Kela miärádâsân</p>
<p>Tun puávtáh uuccâđ nubástus</p>
<p>Kela adelem miärádâsân.</p>
<p>Tun uážuh miärádâsreeivâ mield ravvuid tast, ete maht nubástus occoo.</p>
<p>Jis tust láá koččâmušah, te vääldi ohtâvuođâ vistig Kelan.</p>
<p xml:lang="est">Puhelimist</p>
<p>Suomâkielâlâš palvâlus vu-vá 9–16.</p>
<p>Aassâm.........................020 692 210 Almugijkoskâsâš ääših...........................020 634 0200 Áigápuátutoorjâ............020 692 207 Iäláttuvah......................020 692 202 Maassâdpeerrâm..........020 634 4940 Oppâm....................... 020 692 209 Pargottesvuotâ..............020 692 210 <em type="bold">Puáccám já koortah ....................020 692 204 </em>Vaanhimvuotâ.............. 020 692 206 <em type="bold">Vajoidittem já vádulâštorjuuh.............020 692 205 </em></p>
<p>Toimâttuvast</p>
<p>Täärhist palvâlemsoojij ohtâvuotâtiäđuid já ávusorroomaaigijd viermist: www.kela.fi/toimattuvast</p>
<p>Puávtáh väridiđ ääigi</p>
<p>Tun puávtáh väridiđ ääigi puhelinpalvâlusân tâi toimâttâhân. www.kela.fi/ajanvaraus (suomâ- já ruotâkielân)</p>
<p>Anarâškielâlijd viermisiijđoh: www.kela.fi/anaraskielan</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáálluseh: Almos aassâmtoorjâ Áigápuátutoorjâ Iäláttuvah já eres torjuuh iäláttuvuážžoi Oppâm já viärjukenigâsvuotâ Pargottesvuotâ Puoccâm já vajoidittem Pärniperruuh Varrim Suomân tâi Suomâst olgoenâmáid</p>
<p>Anarâškielâlijd tieđettemčáállusijd puáhtá printtiđ Kela viermisiijđoin</p>
</body></document>
