<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>181</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1527&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tied_pohjsaam_lkk.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="tiedotus_17_5_lkk.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="tiedotus_1705_koltannos.pdf" xml:lang="sms"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sma">TIÄĐÁTTÂS 17.5.2011</p>
    <p>SÄMITIGE SÄÄMI PÁRNÁIKULTTUURKUÁVDÁŠ TIEĐEET</p>
    <p>Máttááttâs- já kulttuurministeriö, sämitige já sämikuávlu kieldâi ruttâdem Säämi párnáikulttuurkuávdáá toimâihe 2011 juátkoo párgopáájái, teemapeeivij, tábáhtusâi já maađhij häämist. Tehálumoseh ulmeh láá ain-uv sämipárnái kielâ já kulttuur tuárjum sämikuávlust.</p>
    <p>Algâkiiđâ säämi párnáikulttuurkuávdáá tooimâst västidij Johtti Nuorra –haahâ,  mon Laapi IJP- kuávdáš ruttâdij. Johtti Nuorra –haahâ adelij pargo kreatiivlâš nuorâ stivrejeijei, kote juuđij sämikuávlu škoovlâin stivriimin nuorâid. Johtti Nuorra párgopáájái siskáldâsah lohtâsii uássin säminuorâi taaidâtábáhtusân rahttâttâm.</p>
    <p>Máttááttâs- já kulttuurministeriö (MKM) lii mieđettâm sämitiigán sierânâsruttâdem sämikulttuur oovdedmân ive 2011. Taan ruttâdem čuásáttâhhân lii meid säämi párnáikulttuurkuávdáš já ive budjet stuáru 15 000 euroin.</p>
    <p>Párnáikulttuurkuávdáá kiiđâ äigikyevdilis tábáhtussáid kuleh nommâkišto já párnái määđhih merâriidon. Säämi párnáikulttuurkuávdáš lii toimâm jo ive 2004 rääjist já lii äigi orniđ nommâkišto párnáid já nuoráid. Tááláá ääigi kuhes noomâ sajan kolgâččij utkâđ uánihis já mudágis, tooimâ kovvejeijee noomâ.</p>
    <p>Kiiđâ peivimätki <span type="quote">“Jotteem merâriidon”</span> uárnejuvvoo kesimáánu aalgâst vuálá škovlâahasáid. Määđhih čyecih  Altavuonâ já Liävnjavuonâ riddoid, Taažâbel. Maađhijn tieđettuvvoo tärhibeht.</p>
    <p>Säämi párnáikulttuurkuávdáš –haavâ tooimâstivrejeijee Petra Magga-Vars lii maccâm paargon já västid haavâ koordinistmist já tooimâst vyesimáánu rääjist.</p>
    <p>Ohtâvuođâtiäđuh:</p>
    <p xml:lang="sme">petra.magga@samediggi.fi</p>
    <p>puh. 010 839 3110 tâi          040-732 5503</p>
  </body>
</document>
