<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Nuorâirääđi almostit torvolii tile ravvuid</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>604</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://nuor.fi/is/news-article/nuorairaadi-almostit-torvolii-tile-ravvuid/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p type="listitem">Nuorâirääđi <list><p type="listitem">Toimâ já pargo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Haavah</p>
<p type="listitem">Jeessânoovdânpyehtim</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Konferenseh</p>
<p type="listitem">Dokumenteh</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tuu siärvus <list><p type="listitem">Tuu jienâ</p>
<p type="listitem">Torvolii tile ravvuuh</p>
<p type="listitem">Kevttimiävtuh já tiätusyeji</p>
</list></p>
<p type="listitem">Tunjin <list><p type="listitem" xml:lang="est">Teestah</p>
<p type="listitem">Seksuaaltiervâsvuotâ <list><p type="listitem">Seksuaallâšvuođâ sänikirje</p>
<p type="listitem">Mii lii miettâm seeksist?</p>
<p type="listitem">Rähistâllâmmaister</p>
</list></p>
<p type="listitem">Algâalmugvuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem">Sämmilij kielâliih vuoigâdvuođah</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Vaaljah</p>
</list></p>
<p type="listitem">Juávkkuchat</p>
</list><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p type="title">Nuorâirääđi almostit torvolii tile ravvuid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi almostit jyehi Suomâst sarnum sämikielân já suomâkielân torvolii tile ravvuid. Ravvuuh láá eereeb iärrás škoovlâi, seervij, pargosoojij já tábáhtusâi kevttimnáál já toiguin ovdedeh täsiárvusii tooimâ. Nuorâirääđi ana, ete puohháid torvolii já suotâs tile ovdedem lii tehálâš meid sämisiärváduv siste.</p>
<p>– Ravvuuh tuáimih šiev vuáđđun puohháid torvolii tooimâ pyevtitmist. Ko ohtsiih njuolgâdusah láá puohháid čielgâseh, te lii älkkeb ovdediđ positiivlii savâstâllâmkulttuur, iästuttes já olgooštmist rijjâ tooimâ. Mij tuáivup, ete ulmuuh väldih ravvuid ávusmieláin vuástá já vijđáht anon mii siärváduvâst, paahud nuorâirääđi värisaavâjođetteijee Maria Mäkinen.</p>
<p>Ohtsij njuolgâdusâiguin huolâttep puoh uásálistei fyysisii já psyykkisii kuoskâmettumvuođâst, máhđulâšvuođâst uásálistiđ sierâ toimáid já ovdediđ torvolijd ohtâvuođâid. Tooimâst ij koolgâ tuhhiittiđ olgoštem, hemâdem tâi eres epiášálii tooimâ já/tâi lattim. Sämisiärváduvâst láá eromâšjiešvyevih, moh láá meid pajedum oovdân ravvui sierâ uásist.</p>
<p>– Mij halijdep kiddiđ huámmášume toos, ete säminuoráid torvolâš tile meerhâš meid sämmilij kielâlij vuoigâdvuođâi, jiešhaldâšemvuoigâdvuođâ já sämmilij áárvui kunnijâttem. Ärgiluándulij fáádái, tego traumai, olgoštem já raasism kieđâvuššâm stuárráb juávhust já sierâ jieijâs siärváduvâst puáhtá leđe eromâšávt nuoráid lussâd já joba traumaid tovâtteijee. Nuorâin kalga leđe máhđulâšvuotâ kieđâvuššâđ taid fáádáid ulmuiguin, kiäh tobdeh kulttuur já feerimijd, paahud nuorâirääđi saavâjođetteijee Anni-Sofia Niittyvuopio.</p>
<p>Torvolii tile ravvuid almostiteh nuorâirääđi nettisiijđoin Tunjin-uásist: Torvolii tile ravvuuh</p>
<p>Lasetiäđuh:</p>
<p>Sämitigge</p>
<p>Anni-Sofia Niittyvuopio</p>
<p>Nuorâirääđi saavâjođetteijee</p>
<p>puh 040 7082 072</p>
<p>anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi</p>
<p xml:lang="fin">Elli-Marja Hetta</p>
<p>Nuorâičällee</p>
<p xml:lang="mrj">050 382 5179 / 010 839 3134</p>
<p xml:lang="fin">elli-marja.hetta(at)samediggi.fi</p>
<p type="title">Maasâd liiston</p>
<p type="title">Jyevi ovdâskulij</p>
<p type="title">Uáppáásm meid</p>
<p type="title">Nuorâirääđi almostit nettiteestâid sämikielân</p>
<p>“Lii-uv seksuaallâšvuotâ uápis? Maid tun tiäđáh seksitaavdâin? Keččâl tuu tiäđuid uáivádittein!”</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Säminuorâi kuullâmtilálâšvuotâ</p>
<p>Tiervâ säminuorâ - muštâl mijjân, maid tun tuáivuh luánduriggodâhvuáváámist! Meccihaldâttâs ohtsâšpargoost Sämitige nuorâiraađijn puávdee puoh Suomâ säminuorâid 23.2. káidusohtâvuođáin uárnejum kuullâmtilálâšvuotân. Luuvâ lase:</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-toimâ vijđán vyeliškovláid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haahâ lii juáhám sämmilâštiäđu já faallâm toimâlijd pargopáájáid paješkovláid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid jo kyehti ive. Tääl haahâ vijđán meid vyeliškovláid!</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-haahâ ocá pargopájástivrejeijeid škovlâkolliistâlmáid</p>
<p>Nuorâi Akatemia já Sämitige nuorâirääđi Dihtosis-haavâst fäälih sämmilâšfáádá miäldásijd škovlâkolliistâlmijd vyeli- já paješkovláid sehe nube tääsi oppâlájádâssáid. Mij uuccâp paijeel 18-ihásijd movtigis säminuorâid pirrâ Suomâ škovlâkyessin pargopáájáid, maid olášuteh kiđđâluuhâmpaje 2021.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Škovlâkolliistâlmijd puáhtá tääl tiiláđ luuhâmihán 2020–2021</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia ohtsâšhaahâ Dihtosis lii škovlim ohtsis čiččâm škovlâkyessid, kiäid puáhtá tiiláđ škovláid muštâliđ ääšimiäldásii tiäđu sämmilâšvuođâst. Kolliistâlmijd puáhtá tiiláđ 20.10.2020-31.05.2021 koskâsii ááigán.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Nuorâirääđi uárnee kuullâm sämmilâšnuoráid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimijn</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi uárnee kuullâm sämmilâšnuoráid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissaarij valjiimijn tu 12.11.2020 tme 18.00-20.30.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Nuorâirääđi viestâdem škovlim já čuákkim</p>
<p>Nuorâirääđi jesânáid uárnejui some-vaiguttem já viestâdem škovlimpeivi 19.9.2020 Ruávinjaargâst.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Dihtosis-haahâ ocá škovlâkuosijd škovlâkolliistâlmáid</p>
<p>Sämitige nuorâirääđi já Nuorten Akatemia Dihtosis-haavâst fäälih kovláid škovlâkolliistâlmijd, main lii sämmilâš teema. Tääl mij uuccâp movtijgis paijeel 18-ihásijd säminuorâid pirrâ Suomâ škovlâkyessin kolliistâlmáid, moh olášuttojeh luuhâmive 2020-2021 ääigi.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sämikuávlu lihâdem já lihâdem hárjuttem -selvâttempargo almostittum</p>
<p>Sämmilâšnuorah pyehtih oovdân, ete tábáhtusâi ohtâvuođâst tuáivuh ornimnáál sämikulttuurân lohtâseijee lihâdem ärbivuovijd. Sämikuávlu lihâdemtábáhtus kolgâččii toollâđ eellimvuáimálâžžân oovtâst sierâ tuáimeiguin. Ovdedemnáál äššin sahhiittâllum nuorah pajedii oovdân peessâm jieijâs eenikielân stivrejum liihâdmân. Meid naavcâi lasettem juávkkuliihâdmân já puohâi movtijdittem fáárun aneh tergâdin.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Máttááttâs- já kulttuurministeriöst ruttâdem Dihtosis-haavâ</p>
<p>Sämitige Nuorâirääđi já Nuorâi Akatemia Dihtosis-haavâ toimâ vijđeduvvoo meid vyeliškovláid.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
<p type="title">Sämitigge nomâttâm neelji “Sámásteaddji – Säämsteei – Sámásteijee”</p>
<p>Sämitigge haalijd pajediđ sämikielâid uáinusân já lii nomâttâm neelji sämikielâlii kielâuápisteijee: Sámásteaddji – Säämsteei – Sámásteijee.</p>
<p>Luuvâ lase</p>
</body></document>
