<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>612</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/03.-04.01.2014-%C4%8Du%C3%A1kkim-pevdikirje.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÄÄMI KIELÄKÄLDEE (SAM! GIELLAGÄLDIJ) ANARÅKIELÄ</p>
<p>KIELÄJUÄUUS PEVDIKIRJE 1/2014</p>
<p>Äigi:</p>
<p>Våstuppeivi 3.1.20 14 tijme 9.00—16.00jå låvurdäh 4.1.2014 tijme 9.00—16.00</p>
<p>Saje:</p>
<p>Sajos, Sisti (3.kerdi), Aanaar</p>
<p>Mielcli:</p>
<p>Anna</p>
<p>Morottajasaavåjodetteijee</p>
<p>Marja-Liisa Olthuisjeessån</p>
<p>Petter Morottajajeessän</p>
<p>Matti Morottajaäitobdee</p>
<p>Ilmari Mattusäitobdee</p>
<p>Miina Seurujärvikieläpargee</p>
<p>Meddål</p>
<p>Ella Sarreäitobdee1§ UÄKMM LEKKÄM</p>
<p>Värisaaväjodetteijee Marja-Liisa Olthuis leehåi uäkkirn tijme 9.15.2 § UÄKMM LAVÅLÅVLJOBÅ jA MERIDEMVÅLDÄLÅVUODÄ</p>
<p>TUIifiHTTEM</p>
<p>IÄVTUTTÅS: uåkkimpovdiittäs-äi1isto lii vuolgättum jesänåid 18.12.2013.uåkkim pahudu 1avälänjå meridemvldålään.</p>
<p>MIÄRÄPÄS: Pahudui.</p>
<p>Saaväjodetteijee Anna Morottaja poodij tijme 9.20.sÄ ME 000—</p>
<p>OØ ROMSSAyuhka! NirdIL.a3 § PEVIMKIRJE TÄRHISTEIJEI VALTIM</p>
<p>IÄVTUTTÅS:</p>
<p>Vä1jejuueh kyehti pevdikirje tärhisteij ee, kiäh toimåv täårbu mieldmeid jienärekinisten.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Väljejuin Petter Morottaja jä Marja-Liisa Olthuis.4 § ÄILISTO TIJUifiITTEM</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Äi1istojå aaij uåvuvä kietådållåmoornig tuhhiittueh.</p>
<p>ÄILISTO:5 Kie1ätipompeeivijohjeim6 Iävtutffis loovnåsaanij kietädälmån anarkie1äst 7 Noomåi sujättem myenstereh 8 § Tierväsvuodåsaanij listoi tärhistem j å tuhhiittem</p>
<p>Loopah säänih Anatomiaj å Taavdäh j ä vääivih —listoin</p>
<p>Vuosåie —listo säänih9 Kieläkäidee pargoh anaräkie1å pyerrin puåtteevuodåst1O Tiättun 11 § Eres ääihuåkkim lopättem5 K1ELÅTIPOMPEEW1J OHJELM</p>
<p>Kie1åtipompeeivij ohjeim labdosist (1).</p>
<p>O4</p>
<p>SAMEDIGGI sÄiTiGE:—‘:</p>
<p>ROMSSAtuThka</p>
<p>Njuolgå- teikkå njuo1gålåin loovnah 1 vaidum anaräkie1n motomin iä nuuvtsystemaatlåvt. Motomijn saanijn låå maaijgålåån versioh anaräkielåst teikkäsuomäkielå saanij anaråkie1å vastuin ij lah ielgå systeem, maht lovnå lii heiviittumanaråkie1ån.</p>
<p>Loovnåiheiviittem</p>
<p>Iiöijoovtkiärdånub,jis1iijva1mämyenster/systeem, mon mield sääni heivi ittuij anaråkieIån.</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Kielåjuåvusjå ravvimjuivkku totkeh kieläpargee riihtim myensteråin, lii-uvmhdu1 rähtid lovnåsaanij heiviitmån anaråkielån ie1gå systeem. Jis systeem rähtimluhostuvä, tot rähtoo ji normåduvå.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Lovnåsaanij rähtim vuådujurduuh (2)jå ovdåmeerhah (3)labdosist.7 NOOMÄI SUJÄTTEM MYENSTEREH</p>
<p>Ovdånoomäisujättem anarä&amp;ielåstij Iah ain älkkee. Eromftävt motomehsuomäkieläliih noomah, tegu Satu, Riku, Valo jå Teijo tijppäsiih noomah, tovättehvaigådvuodåid suujåtmist.</p>
<p>Kieläpargee lii tutkäm 2.st —ä, -o jä —u maadä noomåid.</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Kielåjuåvusjä ravvimjuävkku totkeh, maht noomah sojeh anaräskielåstkielåpargee nuurråm materiaalist. Kielåjuåvus oovdäst ravvimjuåvhoin meerrid myenster, monmield suomäkieläliih noomah sojeh anaråkie1äst.</p>
<p>MIÄRÄBÅS:</p>
<p>Äi sirdoo uåvuvä uåkkimän.</p>
<p>SÄMEDIOGI‘</p>
<p>SÅMITIGGE—-</p>
<p>ROMSSAfy!kuuhkan!</p>
<p>TOMSIr’,w</p>
<p>Tiervåsvuodåsäneh 1å tuhhiittemnåål. Listoin ko1gåij ked tärkkilubboht violetjå ruopsis saanijd.</p>
<p>IÄVTUTTÅS:</p>
<p>Kie1äjuåvusj ravvimjuvkku loheh sänilistoid oodåjå savåståleh I.å-uvsäänih toht1iih. Jis mottoom sääni listoostij lah tohå1å, te tot nubåsmittoo. Sänilistohtuhhiittuvvojeh måhdulij nubåstusåi maija.</p>
<p>Loopah säänih Anatomiajå Taavdhjå vääivih —listoin:</p>
<p>MIÄRÄDÅS:</p>
<p>Äi sirdoo uvuvå uåkkimån.</p>
<p>Vuosåie —listo säänih: MIÄRÄDÄS:</p>
<p>Äi sirdoo uåvuvå iuåkkimån.</p>
<p>Purådempuddä 12.15-13.15.</p>
<p>Puudå maija pahudui, ete puohah Iijjii mieldi.</p>
<p>Saaväjodetteijee Iopittij uäkkim 3.1.2014 tme 16.00.</p>
<p>Saaväjodetteijee leehäi uäkkim 4.1.2014 tme 9.15.4.1.2014 pahudui, et puohah Iijjii mieldi.</p>
<p>Ilmar Mattus vuolgij 4.2.2014 tijme 12.15</p>
<p>Purädempuddä 13.15- 14.00. Puudä maija pahudui, ete puohah, peic Ilmar Mattus, lijjii mieldi.jOO\s Å M [DI G G‘4—</p>
<p>ROM[SAfyhkai</p>
<p>MTEGGGG5‘!</p>
<p>Såfå2 -projekt nohå 2014 kesimånu loopåst. Kielåkäldee ij lah finnimpisovå ruttådem. Proj ekthovdä Marko Marj omaa lii pivdåm kieläpargeidsmiettåd, moh 1iii tehåliih pargoh sii kielåi pyerrin, jis Kie1tkäldee tooimåpuåvtåij juåtkid.</p>
<p>IÄVTUTTÅS:Anaråkie1ä kieläjuåvusjå äitobdeeh smiettih magarijd tooimäid anaräkie1ä taarbå Kielkä1dee peeleest.</p>
<p>MIÄRÅDÅS: Kielälaahä kenigit kielåpalvålusfti orniimtn. Kielåpalvålusahtarbåeh kielåravvim. Meiddei Kataisii haldåttås lii onnåsåm sämikielåiiälåskitmän. Sämikielåi iä1iskittemohj eim (Toimenpideohj elma saamenkielen elvyttämiseksi)ij ohuuj is fasta ruttådem ij kavnuu Kieläkäldei.</p>
<p>Kotus liij oskäm kieläravvimpargoi ornim ive 2011 loopäst. Kieläkäidee liiväidäm Kotus kielätipomjå —ravvimpargoid oissis. Mihheen ereslågådåsäidij huolät anaräkielå kielätipomist j —ravviiniist. Jis Kieläkäideeij finnii joodhå, te anarä&amp;ielä kielätipompargo nohå. Anaräkie1ä ovdånem moodeern siärvduväst ooroost.</p>
<p>Kieläkäldeest anaråkie1å pyerrin tuåim anaråkielä kielåjuåvus jäkielåpargee. Kieläjuåhus siste kielänormim parga anaräkie1äravvimjuåvkku. Kieläjuåhus ä11en, pargoi valmåstal1enji o1åutten tuåimåkieläpargee. Sun vuåvåå kielåjuåhus pargo kieläsiärvåduv tåårbuijåiävtuttäsåi mield. Kieläpargee pargajyehipiäivålii kie1äravvimji—tipompargo. Kieläjuhusjå ravvimjuvhu pargo kalgajuåtkid tondiet koanaråkie1å måttååttås lii vijdåhtjoodoostjå oppåkirjeh tarbäeh uddåterminologia sehe stuårrååmus uåsi kieläin pargeinij säämu anaräkie1åeenikiellån.</p>
<p>Kieläjuåvus iävtut uåvuvå tooimåid / pargoid anaråkie1å pyerrin:</p>
<p>Okie1ätipom</p>
<p>Okieläravvim</p>
<p>Okielänormim</p>
<p>Anaräkie1äravvuuh —kirje peividem</p>
<p>Okieläraavä artikkelij ää11im</p>
<p>Termwiki juåtkim jå vijdedem</p>
<p>Osänikirjepargo (sämitige sänikirjeproojeekt juåtkim)</p>
<p>Otermäpargoohistorjäjä ohtsäkoddeoeennåmtiätu</p>
<p>Å ME DI G DI—</p>
<p>OMS5Ayuchkan</p>
<p>SAMITIGGE</p>
<p>Li</p>
<p>TRQMSfymmunolihådemotierväsvuotäotobdosäänih1O TIÄTTUN</p>
<p>Tiättun ääih iä 1ama11 ERES</p>
<p>ÄÄinuåvuvå uåkkim meridui toolläd kiidä 2014 ääigi.</p>
<p>SÅMDIGGI‘sÄMiTiGcE</p>
<p>ROM$SAfykkuhkai</p>
<p>I4fJ€JuÅIua1’I LOPÄTTEM</p>
<p>Saaväjodetteijee lopättij uåkkim 4.1.2014 tijme 16.25</p>
<p>Saaväjodetteijee</p>
<p>Petter Morottaja Pevdikirj etärhisteij ee</p>
<p>JL</p>
<p>Miina Seurujärvi CäIlee/6;74</p>
<p>Mårjå-Liisa Olthuis Pevdikirj etärhisteij ee</p>
<p>SAM EOIGGI‘</p>
<p>SÅMITIGGE</p>
<p>O.</p>
<p>OMSSAfkkuhk!</p>
</body></document>
