<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2015</year>
    <wordcount>2995</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/122015pevdikirje.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">PEVDIKIRJE</em> </p>
    <p><em type="bold">SÄÄMI KIELÂKÄLDEE (SÁMI GIELLAGÁLDU) ANARÂŠKIELÂ KIELÂJUÁVUS</em> </p>
    <p><em type="bold">Äigi    </em>11.12.2015 tijme 12.00 - 17.00 já 12.12.2015 tijme 10.00-17.00 </p>
    <p><em type="bold">Saje</em>              Sajos, Sisti (3. kerdi), Aanaar </p>
    <p>11.12.2015</p>
    <p><em type="bold">Mieldi  </em>Marja-Liisa Olthuis   kielâjuáhus jeessân </p>
    <p><em type="bold">  </em>Hannu Kangasniemi  Petter Morottaja värijeessân </p>
    <p><em type="bold"> </em>Matti Valle  äššitobdee </p>
    <p>Matti Morottaja äššitobdee</p>
    <p>Miina Seurujärvi         kielâpargee</p>
    <p>Neeta Jääskö    kielâpargee</p>
    <p>Marko Marjomaa Säämi  Kielâkäldee  hovdâ  (skype  peht  12.00</p>
    <p>12.30)</p>
    <p><em type="bold">Meddâl  </em>Anna Morottaja  kielâjuáhus jeessân </p>
    <p>Ilmari Mattus   äššitobdee</p>
    <p>12.12.</p>
    <p><em type="bold">Mieldi  </em>Marja-Liisa Olthuis   kielâjuáhus jeessân </p>
    <p><em type="bold">  </em>Petter Morottaja          kielâjuáhus jeessân (skype peht) </p>
    <p>Anna Morottaja  kielâjuáhus jeessân</p>
    <p><em type="bold">  </em>Matti Valle  äššitobdee </p>
    <p>Petra Kuuva   äššitobdee tijme 10.00 - 12.15</p>
    <p>Miina Seurujärvi          kielâpargee</p>
    <p>Neeta Jääskö    kielâpargee</p>
    <p><em type="bold">1 § ČUÁKKIM LEKKÂM</em> </p>
    <p>Säämi  Kielâkäldee  hovdâ  Marko  Marjomaa  leehâi  čuákkim  11.12.  tijme  12.20.</p>
    <p>Aalgâst sun mainâstij uánihávt Säämi Kielâkäldee projektist.</p>
    <p><em type="bold">2 § ČUÁKKIM LAVÂLÂŠVUOĐÂ JÁ MERIDEMVÁLDÁLÂŠVUOĐÂ TUHHIITTEM</em> </p>
    <p><em type="bold"> </em>Čuákkimpovdiittâs-äššilisto lii vuolgâttum jesânáid 19.11.2015 šleđgâpoostâ mield. </p>
    <p><em type="bold">IÄVTUTTÂS:  </em>Čuákkim pahuduš lavâlâžžân já meridemváldálâžžân. </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS:</em>  Pahudui. </p>
    <p><em type="bold">3 § PEVDIKIRJE TÄRHISTEM </em> </p>
    <p><em type="bold">IÄVTUTTÂS:  </em>Pevdikirje tärhistuvvoo čuákkim maŋa 12.12.2015. </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS:  </em>Iävtuttâs mield.<em type="bold"> </em> </p>
    <p><em type="bold">4 § ÄŠŠILISTO TUHHIITTEM</em> </p>
    <p><em type="bold">IÄVTUTTÂS:  </em>Saavâjođetteijee väljejuvvoo 11.12. čuákkimân. Kielâjuáhus saavâjođetteijee väljejuvvoo  12.12. ko puoh eidusâš jesâneh láá čuákkimist. </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS:  </em>Iävtuttâs mield<em type="bold"> </em> </p>
    <p>11.12.</p>
    <p>1§ Čuákkim lekkâm</p>
    <p>2§ Čuákkim lavâlâšvuođâ já meridemváldálâšvuođâ tuhhiittem</p>
    <p>3§ Pevdikirje tärhistem</p>
    <p>4§ Äššilisto tuhhiittem   5§ Saavâjođetteijee valjim 11.12. čuákkimân</p>
    <p>6§ Päikkinommâpargo</p>
    <p>7§ Pođoi saanij normim</p>
    <p>8§ Kielâpargei pargoh proojeektääigist</p>
    <p>12.12.</p>
    <p>9§ Kielâjuáhus saavâjođetteijee valjim</p>
    <p>10§ Stavâlistem anarâškielâst</p>
    <p>11§ Attributij koŋruistem 12§ Tiervâsvuođâsäänih</p>
    <p>13§ Tiättun</p>
    <p>14§ Eres ääših</p>
    <p>15§ Čuákkim lopâttem</p>
    <p><em type="bold">11.12.2015</em> </p>
    <p><em type="bold">5§ SAAVÂJOĐETTEIJEE VALJIM</em> </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS: </em>11.12. Saavâjođetteijen väljejui Marja-Liisa Olthuis. </p>
    <p>Luoddâkolbâäšši lii lamaš kielâjuáhus čuákkimist 16.-17.5.2014.</p>
    <p>Vááldus pevdikirjeest:</p>
    <p><em type="bold">8§</em> <em type="bold">KIELÂJUÁHUS JÁ RAVVIMJUÁVHU CIÄLKKÁMUŠ LUODDÂKOLBÂÄÄŠIST</em> </p>
    <p>Luoddâkoolbah láá Aanaar kieldâst čallum maht sáttoo sämikielân. Sämikielâlijn noomâin ij lah loogiik tast main sämikielâin noomah láá já anarâškielâliih noomah láá liijkás uccáá.</p>
    <p><em type="bold">                      IÄVTUTTÂS:</em> Čuákkim ciälkká luoddâkolbâ ääšist jieijâs uáivil já vuolgât ciälkkámuš Laapi ELY- kuávdážân. <em type="bold">MIÄRÁDÂS: </em>Iävtuttâs mield.<em type="bold"> </em>Matti Morottaja čáálá ciälkkámuš </p>
    <p>vuoluupiälái ravvui mield: ·        Ärbivuálálijn anarâškuávluin váiluh anarâškielâliih nommâkoolbah ·        Ubâ Aanaar kieldâst koolbah kalgeh leđe čallum anarâškielân ·        Tain nommâkoolbâin moh čujotteh anarâškuávlun kolgâččii leđe meid anarâškielâliih noomah (Luoddâkoolbah moh láá Aanaar kieldâ ulguubeln) ·        Puáris koolbâi čäällim kalga tivvoođ. ·        Äššitobdee nommâääšist lii Ilmar Mattus ·        Kielâravvimjuávkku iššeed nommâpargoost ·        ciälkkámuš fáárus lii meid Samuli Aikio čäällim avžuuttâs</p>
    <p><em type="bold">Iävtuttâš ciälkkámuššân: </em>Kielâjuávus ciälkká taan vuáru koolbâi anarâškielâg noomâi riehtâčälimist já avžut, ete IJB-kuávdáš váldáččij olssis pargo oovtâst Sämitige kielâraađijn já kielâjuáhusijgijn rähtiđ strategia, mon sämikielân jieškote-uv nommâ čálloo já mon kuávlust. Kielâpargeeh oovdânpyehtiv ciälkkámušhammiittâs, mii tuhhiittuvá máhđulâš nubástusâigijn. </p>
    <p><em type="bold">Iävtuttâs ohtsâšpargoost kielâraađijn já anarâš-, nuorttâlâš- já orjâlâškielâ kielâjuáhusijguin luoddâkolbâääšist:</em> Jis kielârääđi já puoh kielâjuáhuseh (keevâtlávt uáivild Suomâpeln jesânijd) aneh luoddâkolbâääši já ohtsâšpargo tehâlâžžân, te Kielâkäldee kielâjuáhuseh Suomâpeln pyehtih ive 2016 peln orniđ ohtsâščuákkim kielâraađijn. Kielârááđán piäijoo iävtuttâs povdiđ čuákkim čuákán, rähtiđ jieijâs poliitlâš linjá já táárbu mield asâttiđ pargojuávhu čođâldittiđ keevâtlâš karttim- já suogârdâllâmpargo sehe koordinistiđ ohtsâšpargo Suomâ virgeomâhijgijn. Kielâpargeeh oovdânpyehtiv ciälkkámušhammiittâs mii tuhhiittuvá máhđulâš nubástusâigijn. </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS: </em>Ciälkkámušân kalga lasettiđ listo päikkinoomâin maid kalga tivvoođ. Ilmar Mattus čäällim päikkinommâkirje kiävttoo kälden. Ciälkkámuš já aalgâ vuolgâttuvvojeh Kielâpargeeh lává nuurrâm liiston saanijd já haamijd moh iä lah normâdum, mut liččii pyereh leđe. Kielâpargeeh oovdânpyehtiv listo.  LISTO: ●  <em type="bold">toistaiseksi voimassa oleva</em> – tuáistáážân vyeimist orroo (om. pargosopâmušâin) ●  <em type="bold">yksineuvoinen, kaksineuvoinen</em> – oovtsuhâpiälálâš, kyevtsuhâpiälálâš (käldee: uđđâ säänih listo) ●  <em type="bold">Yksikotinen, kaksikotinen</em> – oovtohtâgâslâš / oovtkuátásâš (MLO sänikirjeest ohtâgâs - yksilö) </p>
    <p>Yksikotisia ovat kasvit, j<em type="italic">oiden heteet ja emit </em>sijaitsevat samassa kasviyksilössä. </p>
    <p>Kaksikotisilla kasveilla heteet ja emit ovat eri yksilöissä.</p>
    <p>Vasemmalla yksikotinen kasvi jossa on yksineuvoisia kukkia, oikealla kasvi jonka kukat</p>
    <p>ovat kaksineuvoisia. ●  Kaksineuvoinen = kukka, jossa on sekä heteitä että emejä (kaksineuvoisten kukkien tapauksessa kotisuuden käsitettä ei tarvita) ●  Yksineuvoinen = kukka, jossa on (vain) heteitä tai emejä ●  Kaksikotinen = kasvi, jonka hede- ja emikukat ovat eri yksilöissä ●  Yksikotinen = kasvi, jonka hede- ja emikukat ovat samassa yksilössä (Käldee: Wikipedia)</p>
    <p><em type="bold">yksikotinen</em> <em type="italic">kasv. </em>kasvista jonka yksineuvoiset hede- ja emikukat ovat samassa yksilössä </p>
    <p>t. jonka kukat ovat kaksineuvoiset.</p>
    <p><em type="bold">kaksikotinen</em> <em type="italic">kasv.</em> kasvi jonka hede- ja emikukat ovat eri yksilössä. (Käldee: </p>
    <p>Kielitoimiston sanakirja) meid: säggiskálžu. ●  <em type="bold">kaivos</em> <em type="italic">(teollisuuden ala, kaivannaisten maanalainen louhimispaikka t. avolouhos; kaivannaisten louhintaa harjoittava liikeyritys</em>) – ruuki vai kuáivuttâh ●  <em type="bold">taldrik -sääni ol. lok. häämi</em>: taldrikkeest vâi taldrikist vâi kuohtuuh ●  <em type="bold">heŋgâstâh</em> - naulakko (käldee: Vuosmuš tuhháát säännid, s.5) meiddei iävt. <em type="bold">pivtâsmuorâ</em>.  ●  <em type="bold">vuáruttiđ </em>- priorisoida (orj. vuoruhit -maali mield, VIM); iävtuttum meiddei pieijâđ vuosâsajan, tiäduttiđ. Ovdâmerkkân: <span type="quote">“Kielâkäldee vuárut pargoinis tiervâsvuotâsánáduv rähtim taan ive peln.”</span>  ●  ilotulitus:<em type="bold"> rakettij pääččim</em> (uđđâ saanij listo), meiddei iävt. (ilotulite) <em type="bold">juhlepavkkânâs</em> ●  <em type="bold">jälkiehkäisy:</em> normâdemnáálá tiervâsvuotsänilistoost, kogo láá iävtuttum sehe <em type="bold">maŋaestim </em>ete <em type="bold">monnjâestim</em>. Sääni lii aldemui aaigij koijâdum Kielâkäldest ađai ličij pyeri uážžud tuhhiittum teermâ kiävtun.<em type="bold"> </em>●  <em type="bold">termi</em>-sääni vuáháduttim. Termi meerhâš anarâškielân ovtláán luáhá teikkâ suomâkielân <span type="quote">“törmä”</span>, smiettâp kalga-uv vest suomâkielâ sääni <span type="quote">“termi”</span> vuáháduttiđ anarâškielân veikkâbâ <em type="bold">termâ</em>n amas toh siähániđ koskânis. <em type="bold"> </em></p>
    <p><em type="bold">Iävtuttâs:</em> Kielâjuáhus savâstâl saanijn, já tuhhiit toid teikkâ uási toin máhđulâš nubástusâigijn. </p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS: </em>  Suomâkielâ sääni <span type="quote">“termi”</span> lii termâ;  Ruuki vai kuáivuttâh: kuáivuttâh vuosâsaajeest, mut ruuki meid tohhee;  </p>
    <p>jälkiehkäisy - maŋa estim (sänilitto);  <span type="quote">“vuáruttiđ-priorisoida”</span> ij soovâ anarâškielân, pyerebeh láá: Adeliđ vuáru, pieijâđ vuosâsajan, prioristiđ, vuosâsajadiđ, ain ohtâvuođâ mield;  taldrik ij lah 3.st sääni já tot sojá ol.lok. <span type="quote">“taldrikkeest”</span>.</p>
    <p>Eres saanijd já iävtuttâsâid čuákkim merkkij tiättun.</p>
    <p><em type="bold">8§ KIELÂPARGEI PARGOH PROOJEEKT ÄÄIGI</em> </p>
    <p>Savâstâllâm tast, magareh pargoh láá teháliih anarâškielâst. Ovdâmerkkân: tieđettem kielânormimpargoi ovdánmist, palvâlusâin tieđettem.</p>
    <p><em type="bold">Savâstâllâm</em>: Pargo-oornig meridempargoi lasseen tehálâš pargoh láá: kielâteknopargoh, </p>
    <p>oppâmaterial sänilistoi nuurrâm já tärhistem. Kielâkäldee ornim anarâškielâ vuosmuu seminaar fáddá lii čäällim.</p>
    <p>Saavâjođetteijee lopâttij čuákkim 11.12.2015 tme 17.00. 12.12. Saavâjođetteijee leehâi čuákkim tme 10:20. Pahudui, kiäh láá mieldi ( listo pevdikirje vuosmuu siijđost). Meridui, ete ovdil kielâjuáhus saavâjođetteijee valjim kieđâvuššâp stavâlistem.</p>
    <p>Purâdempuddâ tijme 12.15-13.20 . Puudâ maŋa pahudui, ete puohah lijjii mieldi.</p>
    <p><em type="bold">12.12.2016</em> </p>
    <p><em type="bold">9§ KIELÂJUÁHUS SAAVÂJOĐETTEIJEE VALJIM</em> </p>
    <p>Kielâjuávuš väljee saavâjođetteijee kielâjuáhus jesânij kooskâst. Kielâjuáhus jesâneh láá: Anna Morottaja, Marja-Liisa Olthuis, Petter Morottaja.</p>
    <p><em type="bold"> MIÄRÁDÂS: </em>Kielâjuáhus saavâjođetteijen väljejui Marja-Liisa Olthuis. </p>
    <p><em type="bold">10§ STAVÂLISTEM ANARÂŠKIELÂST</em> </p>
    <p>Kielâjuávus lii jo mottoom verd kietâdâllâm anarâškielâ stavâlistem 6.-7.5.2013.</p>
    <p><em type="bold">                  Stavâlistem anarâškielâst</em> </p>
    <p><em type="bold">             </em>Petter Morottaja: Máttáátteijeeh láá koijâdâllâm, maht anarâškielâ stavâlistem mana.      Stavâlistem lii tehálâš luuhâm oppâmist. </p>
    <p>Älkkeemus vyehi lii stavâlistiđ suomâkielâ maali mield:</p>
    <p>"</p>
    <p>·  Jokaisen konsonantti+vokaali -yhdistelmän edellä on tavuraja. Esimerkiksi pa-ta,</p>
    <p>kos-ki, kään-nös, kars-ta.</p>
    <p>·  Kahden eri vokaalin välissä on tavuraja, jos ne eivät muodosta diftongia.</p>
    <p>Esimerkiksi la-ot, hau-et.</p>
    <p>·  Yhdyssanoissa kukin yhdysosa tavutetaan erikseen kuten itsenäinen sana, ja</p>
    <p>yhdysosien välissä on siis aina tavuraja. Esimerkiksi ka-tu-o-ja, yh-dys-o-sa.</p>
    <p>"                    Suomâkielâst stavâlij tiäddu mana tánávt:</p>
    <p>- 1. stavâlist váldutiäddu</p>
    <p>- 3. stavâlist uálgitiäddu (já jyehi nubbeest tast ovdâskulij</p>
    <p>- (láá motomeh spiehâstuvvah kale)</p>
    <p>- <em type="bold">Puško</em> vuájá jäävrist. --&gt; foneetlávt š lii kukke. - Mun kuddim <em type="bold">puško</em>. --&gt; foneetlávt š lii uánihâš já u já o lává pelikuheh. </p>
    <p>Koččâmuš lii, et stavâlistep-uv maajeeb celkkuu:</p>
    <p>1) mun kud-dim puš-ko.</p>
    <p><em type="bold">2) Mun kud-dim pu-ško.</em> 3) mun kud-dim puuš-koo. </p>
    <p>4) mun kuddim puško</p>
    <p>pää-ni         pään-ni       <em type="bold">pään-i</em> </p>
    <p>Nubbe taas kullee äšši lii vala tot, et maht puáhtá máttááttiđ luuhâđ uánihis diftoŋŋijd.  Mut tom ij tääiđi pyehtiđ stavâlistmáin išediđ.</p>
    <p>Kielâjuávus já ravvimjuávkku meridii iävtuttiđ máttáátteijeid čuávuvâš stavâlistem vyevih: <em type="bold">pu-ško </em>já <em type="bold">pään-i</em>. Meridui meiddei koijâdiđ máttáátteijei uáivil stavâlistmist. </p>
    <p><em type="bold">Stavâlistem tile onne:</em> Máttáátteijeeh urruu mietâmin kielâjuáhus avžuumân. Motomeh ääših iä kuittâg lah vala čovdâšum tain stavâlistem ravvuiguin: </p>
    <p>sujâttemkiäččuseh já čonâsvokaleh    diftoŋŋij kukkoduvah stavâlistmist</p>
    <p>Ovdilgo smiättá maht kalga stavâlistiđ, kannat smiettâđ Manen kalga stavâlistiđ.<em type="bold"> </em>Išediđ ereskukkosâš jienâtmij luhâmist? Vâi mudoi <span type="quote">“uánidiđ”</span> sääni vâi ličij älkkeb luuhâđ? </p>
    <p><em type="bold">Maidnii suomâkielâ stavâlistmist:</em> </p>
    <p>Esimerkiksi sanassa <em type="italic">aurin-ko, aurin-gon</em> esiintyvän <em type="italic">äng</em>-äänteen tavunraja on <em type="italic">n</em>:n ja <em type="italic">k</em>:n tai <em type="italic">g</em>:n välissä, mutta jälkimmäisen jakaminen eri riveille <span type="quote">”aurin- gon”</span> on myös häiritsevää (yhdistelmällä <em type="italic">ng</em> kun kuvataan yhtä äännettä). (Kielikello 1/2003, Taru Kolehmainen, Tavun rajat) </p>
    <p><em type="bold">IÄVTUTTÂS: </em>Vyeleeb teevstâi meerhâi čielgiittâsah: <em type="italic">puáidudum konsonant</em> – konsonant lii pelikukke <em type="italic">puáidudum diftoŋ</em> – uánihis diftoŋ </p>
    <p>·        Uánihis diftoŋ monâččij návt: <em type="italic">čuoš-kâ, iär-ás-áid-uv </em>(1. st. uán. dif, pelikuhes r) </p>
    <p>·        pelikuhes vokaleh (pu´ško): <em type="italic">pu-ško JO MERIDUM!</em> ·        pelikuhes konsonant: <em type="italic">pään-i JO MERIDUM! (vuám: ij diftoŋ)</em> </p>
    <p>·         kuhes diftoŋ já pelikuhes konsonant, maht talle? Om. <em type="italic"><span type="quote">“kyel-i”</span> vâi <span type="quote">“kye-l-i”</span></em> verdid <em type="italic"><span type="quote">“kyel-e”</span></em> </p>
    <p>·        kuhes diftoŋ já kuhes konsonant : <em type="italic">uá-đđiđ</em> verdid <em type="italic">uáđ-đee</em> </p>
    <p>·        pelikuhes vookaal ja uánihis konsonant: akk/gen. <em type="italic">ko-ve</em> verdid nom. <em type="italic">kov-e </em> </p>
    <p>·        sujâttemkiäččuseh: Kalga-uv stavâlistiđ sierâ vâi ij? <em type="italic">čuo-škâ-ij, kiä-inu-id, pen-ná-in,</em> ča-lmeest (a lii pelikukke, kuus čonâsvookaal kalga stavâlistiđ?), kee-ji-st, naah-kij (huom! kiäjuš ij lah sierrejum), saa-ni-jd, oor-nig-ân (vâi oor-ni-gân?), pih-tâs-ijd (vâi pih-tâ-sijd?), pier-vâl-is (vâi pier</p>
    <p>vâlis vâi pier-vâ-lis?), juoŋ-ŋâs-eh</p>
    <p>·        maht: pe-lji, vyes-i-áál-du, čuá-vum-áin (vâi čuá-vu-máin?)</p>
    <p>Vyeleeb ovdâmeerhah láá ovdâškoovlâpuđâldemkirjeest. Tain puáhtá keččâđ, et maggaar stavâlistem lii, jis tot mana paajeeb njuolgâdusâi mield:</p>
    <p>Iv-nii Ee’-led, <em type="italic">Uá</em>b-bee já Sam-mol </p>
    <p>Sáár-gu j<em type="italic">ie</em>i-jâd ko-ve! </p>
    <p>Naa-nood čuo-škâ-ij kir-dem-kiä-inu-id. Čuá-vu pen-ná-in siij-má. Aal-gât uág-gum-stáá-gu kee-ji-st. Iš-šeed luo-sâ kuár-ŋuđ kuo-škâ pa-jas. Uu-sâ já sáár-gu kiä-inu. Uu-sâ čič-čâm iä-ru.</p>
    <p>Iv-nii ko-ve rav-vuu mield.</p>
    <p>Pes-kâ-naah-kij uuc-câm</p>
    <p>Iv-nii aa-ši-jd, moh iä kuu-lâ luá-ndun. Čuá-vu suo-ppâin áál-dust vuá-sán. Juá-đhi kov-voos.</p>
    <p>Iv-nii aa-ši-jd, moh kul-lo-jeh čoh-čâ-kiä-sán.</p>
    <p>Kul-dâl mai-nâs. Pie-jâ kuu-vi-jd riev-tis oor-nig-ân.</p>
    <p>O-vtâs-tit pih-tâs-ijd, moh kul-lo-jeh ooh-tân.</p>
    <p>Myer-ji-mee-ci-st Merk-kii kuu-vi-jd riev-tis oor-nig-ân.</p>
    <p>O-vtâs-tit mye-rji já loos-tâ. Iv-nii.</p>
    <p>Kuáb-báá vie-rmi-st láá ee-nâb šaap-šah? Merk-kii ruos-sá-in</p>
    <p>Mii tiiv-ri-jd lii e-res-lá-gán? Merk-kii ruos-sá-in.</p>
    <p>Sáár-gu kuo-li-jd siäm-máá-lá-gá-nin ko vuos-muš kye-<em type="bold">l</em>-i. Iv-nii. Juá-đhi vie-rmi-kov-voos. </p>
    <p>Heer-vâd leeŋ-gi-jd.</p>
    <p>Juá-đhi kov-voos. Maid puá-sui po<em type="bold">r</em>-á? Iv-nii. </p>
    <p>Iv-nii toŋ-ŋâs-ijd, main láá siäm-máá en-nuv mye-rjih ko Uáb-bee kuá-mmir-ist.</p>
    <p>Suo-gârd ko-ve oov-tâst mát-táát-tei-je-in.</p>
    <p>Maht kuáv-ská piä-sá pier-vâl-sis? Sáár-gu kiä-inu.</p>
    <p>O-vtâs-tit áál-du já vye-si meer-hâ mield.</p>
    <p>Suu-nât-tâl já sáár-gu pe-lji-meer-hâ. Juoŋ-ŋâs-eh Kii kod-dá mon kyel-e? Čuá-vu suor-máin siij-má. Čuo-pâ juo-ŋâs-tem pier-gâs-ijd ki-rje siij-đost 91. Lij-máá kuu-vi-jd kiä-lhá oo-lâ. O-vtâs-tit saa-ni-jd main lii siäm-máš me-rhâ-šu<em type="bold">m</em>-e. </p>
    <p>Heer-vâd vaa-câ. Iv-nii uc-ceeb.</p>
    <p>O-vtâs-tit čuág-gá-id</p>
    <p>Sáár-gu spääi-lih kiä-inu kir-no-la-by-rint čoo-dâ.</p>
    <p>O-vtâs-tit vye-si já áál-du.</p>
    <p>Sää-mi aal-mug-pei-vi Iv-nii lii-pu.</p>
    <p>Iv-nii lii-pu-id.</p>
    <p>Mii vuát-too? O-vtâs-tit el-lee já riev-tis luo-dâ-id.</p>
    <p>Kiän kap-peer? O-vtâs-tit já iv-nii. Sáár-gu já iv-nii iär-ás-áid-uv ka-per-ijd.</p>
    <p>Sáár-gu já iv-nii vuod-duid. O-vtâs-tit riev-tis-náál. (dif. uán?) Koš-ke-piär-gu-pa-rgoh O-vtâs-tit šoo-ŋâ já soŋ-ŋâ-meer-hâ.</p>
    <p>Iv-nii ti-má-sub.</p>
    <p>Moh kul-lo-jeh ooh-tân? O-vtâs-tit riev-tis-náál. (dif. uán?)</p>
    <p>Iv-nii kor-râ-sub. Čyel-dim O-vtâs-tit riev-tis-náál. (dif. uán?)</p>
    <p>Iv-nii ko-ve. Čuo-pâ vyes-i-áál-du siij-đo-st 91 já lij-máá ko-ván.</p>
    <p>Juá-đhi ko-vos-ijd val-mâš-in.</p>
    <p>Sáár-gu kov-voos já iv-nii. Čää-li luu-dij noo-mâ-id maa<em type="bold">l</em>-i mield. čuáđ-gi, čuá-njá, njuh-čâ, á<em type="bold">ŋ</em>-á-lâh, vuo-njâš O-vtâs-tit páár-hu já muo-râ čuá-vum-áin sár-gá. </p>
    <p>Uu-sâ čič-čâm iä-ru.</p>
    <p>eel-liđ tier-vân</p>
    <p>Sä-mi-káá-huh</p>
    <p>Lei-bi-vuás-tá Ma-jeb-ar-gâ</p>
    <p>Vuoss-ar-gâ</p>
    <p> <em type="bold">SAVÂSTÂLLÂM:</em> Stavâlistmist savâstâllui mottoom verd oovtâst Petra Kuuvain, kote lâi taan čuággá kieđâvušmist mield máttáátteijen já luuhâm oppâm äššitobden. Stavâlistem nobdui tergâdin eromâšávt tanen, ete párnááh opâččii kielâ riitmâ tiileest mast kielâ ij nuuvt ennuvgin kulluu argâelimist. </p>
    <p>-  Čäällimvyevist šoodâi ennuv savâstâllâm, ja iävtuttui, ete máhđulávt tom kolgâččij váhá uđâsmittiđ kuhheebáigásâš Kielâkäldee pargon. -  Iävt meid: ep avžut stavâlistem eenikielâ kirjijd, pic suogârdâllâp jieškote-uvlágán pedagooglijd čuávdusijd stavâlistem sajan kielâ riitmâ opâttâlmân (om. LSM) Kielâkäldee pargon máhđ. KHV iššijn sämikielâ máttáátteijeigijn. -  Iävt meid kevttiđ tiälhuid sänikove oppâm iššeen.</p>
    <p>-  Mottoomláán stavâlistemraavâ máttááttâs vuosâiššeen.</p>
    <p>-  Luuhâm kuullâm mield: iššeen Virkkuuvääri mainâseh páádán (oppâmaterialtoimâttâh)</p>
    <p>Saavâjođetteijee meridij 45 min purâdempuudâ tme 12:15. Puddâ nuuvâi tme 13:20. Puudâ maŋa pahudui, ete puohah láá mield.</p>
    <p>-  Čäällimvyevi muttem meiddei tommit ete tast čielgih pelikukkoduvah olmânáál</p>
    <p>(kielâpargeeh)</p>
    <p> <em type="bold">MIÄRÁDÂS:</em> Stavâlistem vuosâulmen lii tuárjuđ jienâdem máttááttâllâm algâmáttááttâsâst. Ton lasseen taam siämmáá vyevi puáhtá kevttiđ meiddei kirjekielâst raddalâsâi potkiimân. Kuhes vookaal maŋa tállân staavvâlmerkkâ. Uánihis vookaal maŋa staavvâlmerkkâ šadda eskin tast čuávuváá konsonant maŋa. Pelikuhes konsonant ij merkkejuu stavâlistmáin; pelikuhes konsonant merkkim kalga kietâdâllâđ sierâ, ko lii saahâ ortografiast. </p>
    <p>·        kuhes diftoŋ: <em type="italic">čuo-škâ , (sun) čuá-vu </em>já <em type="italic">(ij) čuá-vu, kye-li, uá-đđiđ</em> </p>
    <p>·        Uánihis diftoŋ: <em type="italic">čuoš-kâ, iär-á-sáid-uv , kyel-e, uáđ-đee, kyel-i-mää-li, vyes-i-ál-du : -áá-ldu -</em> </p>
    <p>
      <em type="italic">&gt; vyes-ál-du : -áá-ldu (meiddei: vyes-i-čuu-râ) </em>
    </p>
    <p>·        pelikuhes vokaleh (pu´ško): <em type="italic">pu-ško JO MERIDUM!</em> ·        pelikuhes konsonant: <em type="italic">pään-i JO MERIDUM! </em><em type="bold">HUOM!</em>(taat miärádâs kessui meddâl, pelikuhes </p>
    <p>konsonant ij merkkejuu stavâlistmáin:<em type="italic"> pää-ni) </em></p>
    <p>·        kuhes vookal<em type="italic">: pel-ji : pee-lji</em> </p>
    <p>·        kuhes diftoŋ já kuhes konsonant : <em type="italic">uá-đđiđ</em> verdid <em type="italic">uáđ-đee</em> ·        pelikuhes vookaal ja uánihis konsonant: akk/gen. <em type="italic">ko-ve</em> verdid nom. <em type="italic">ko-ve ! </em>Kukkoduvâi čal-meest, kee-jist, naa-hkij, saa-nijd, oo-rni-gân, pih-tâ-sijd, pier-vâ-list, juoŋ-ŋâ-seh / juo-ŋâ-seh, čuáv-u-máin </p>
    <p>Tme 15:05 meridij saavâjođetteijee 15 miinut puudâ. Puudâ maŋa pahudui, ete puohah lijjii mieldi, já čuákkim jotkui tme 15:20.</p>
    <p><em type="bold">11§ ATTRIBUTIJ KOŊRUISTEM ANARÂŠKIELÂST</em> </p>
    <p>adjektivattribut</p>
    <p>numeralattribut</p>
    <p>pronominattribut</p>
    <p><em type="bold">*Váldunjuolgâdus lii, et attribut ij suujâ uáivisääni fáárust.*</em> </p>
    <p><em type="bold">MUT</em> *pronominattributeh (motomeh) koŋruisteh <span type="quote">“pelikoŋruensist”</span>. </p>
    <p><em type="bold">oovtâloho</em> nom. tuot lodde </p>
    <p>gen. tuon lode</p>
    <p>akk. tuom lode</p>
    <p>lok. tuon loddeest</p>
    <p>ill. tuon loodán</p>
    <p>kom. tuoin luddijn</p>
    <p>abe. tuon lodettáá</p>
    <p>ess. tyenen lodden <em type="bold">maaŋgâloho</em> nom. tuoh lodeh </p>
    <p>gen. tuoi luudij</p>
    <p>akk. tyeid luudijd</p>
    <p>lok. tyein luudijn</p>
    <p>ill. tuoid luddijd</p>
    <p>kom. tuoi ludijguin</p>
    <p>abe. tuoi ludijttáá</p>
    <p>Siämmáánáál sojeh meid mere almotteijee säneh <em type="italic">maŋgâ, muáddi, kalle</em>. (käldee: Anarâškielâ </p>
    <p>ravvuuh) nom.</p>
    <p>gen.</p>
    <p>akk.</p>
    <p>ill. lok.</p>
    <p>kom.</p>
    <p>abe.</p>
    <p>ess.</p>
    <p>par. ohtâ kyeli</p>
    <p>oovtâ kyele</p>
    <p>oovtâ kyele</p>
    <p>oovtâ kuálán oovtâ kyeleest</p>
    <p>ovttáin kuolijn</p>
    <p>oovtâ kyelettáá</p>
    <p>ohtân kyellin</p>
    <p>- kulmâ kyele</p>
    <p>kuulmâ kyele</p>
    <p>kulmâ kyele</p>
    <p>kuulmâ kuálán kuulmâ kyeleest</p>
    <p>kulmáin kuolijn</p>
    <p>kuulmâ kyelettáá</p>
    <p>kulmân kyellin</p>
    <p>- čiččâm kyellid čiččâm kyele čiččâm kyele čiččâm kuálán čiččâm kyeleest</p>
    <p>čiččâmáin kuolijn</p>
    <p>čiččâm kyelettáá čiččâm kyellin čiččâm kyellid</p>
    <p>HUOM! akkusativist lohosääni <em type="italic">ohtâ</em> lii hiäjus tääsist, mut <em type="italic">kyehti-vittâ</em> láá kievrâtääsist. Maht </p>
    <p>nummeer<em type="italic"> kuttâ </em>já eres numereh? (Käldee: MLO kielâoppâ) </p>
    <p><em type="bold">*lohosääni já substantiv, mii lii maaŋgâlovvoost</em> </p>
    <p>nom. käävcih saveheh</p>
    <p>gen. kaavcij savehij</p>
    <p>akk.  kaavcijd savehijd</p>
    <p>ill. kavcijd savehijd</p>
    <p>lok. kaavcijn savehijn</p>
    <p>kom. kaavcij savehijguin</p>
    <p>ess. kähcin savehin</p>
    <p>(Käldee: MLO kielâoppâ)</p>
    <p><em type="bold">*-lâš (-sâš)-loppâsâš saanij koŋruistem</em> </p>
    <p>táválâš</p>
    <p>nom.</p>
    <p>gen.</p>
    <p>akk. ill.</p>
    <p>lok.</p>
    <p>kom.</p>
    <p>abe.</p>
    <p>ess.</p>
    <p>par. táválâš kandâ táválii kaandâ</p>
    <p>táválii kaandâ</p>
    <p>táválii kaandân</p>
    <p>táválii kaandâst</p>
    <p>táváláin kandáin</p>
    <p>táválii kandâttáá</p>
    <p>táválâš kandân táválâš kandâd táváliih kaandah</p>
    <p>táválij kaandâi</p>
    <p>táválijd kaandâid táváláid kandáid</p>
    <p>táválijn kaandâin</p>
    <p>táválij kandâiguin</p>
    <p>táválij kandâittáá</p>
    <p>-</p>
    <p>- sämmilâš</p>
    <p>nom. gen.</p>
    <p>akk.</p>
    <p>ill.</p>
    <p>lok.</p>
    <p>kom.</p>
    <p>abe. ess.</p>
    <p>par. sämmilâš kandâ sämmilii kaandâ</p>
    <p>sämmilii kaandâ</p>
    <p>sämmilii kaandân</p>
    <p>sämmilii kaandâst</p>
    <p>sämmilâš kandáin</p>
    <p>sämmilii kandâttáá</p>
    <p>sämmilâš kandân sämmilâš kandâd sämmiliih kaandah sämmilij kaandâi</p>
    <p>sämmilijd kaandâid sämmilâš kandáid sämmilijn kaandâin</p>
    <p>sämmilij kandâiguin</p>
    <p>sämmilij kandâittáá</p>
    <p>-</p>
    <p>-</p>
    <p>(Käldee: mottoom maŋgus <span type="quote">“Millaiset silmät isolla kalalla”</span>)</p>
    <p>Mii iäruid lii <em type="italic">táválâš</em> já <em type="italic">sämmilâš</em> saanijn, ko toh koŋruisteh jieškote-uvnáál? Moh eres säänih čuávuh siämmáá myenster ko <em type="italic">sämmilâš</em>? Maid kielâjuávus ávžuut <em type="italic">–lâš, -sâš,-muš, -vâš</em> –loppâsâš saanij koŋruistmist? </p>
    <p><em type="bold">*pyeri-sääni koŋruistem</em> </p>
    <p>nom. pyeri mätki gen. pyere määđhi akk. pyere määđhi</p>
    <p>ill. pyere máátkán lok. pyere määđhist</p>
    <p>kom. puorijn mađhijn</p>
    <p>abe. pyere mäđhittáá</p>
    <p>ess. pyerrin mätkin</p>
    <p>par. pyerrid mätkid nom. pyereh määđhih gen. puorij maađhij akk. puorijd maađhijd ill. puorijd mađhijd lok. puorijn maađhijn</p>
    <p>kom. puorij mađhijguin abe. puorij mađhijttáá</p>
    <p>(Käldee: MLO kielâoppâ)</p>
    <p><em type="bold">*pronominattributeh </em> </p>
    <p><em type="bold">oovtâloho</em> </p>
    <p>nom. tuot lodde</p>
    <p>gen. tuon lode akk. tuom lode</p>
    <p>lok. tuon loddeest</p>
    <p>ill. tuon loodán</p>
    <p>kom. tuoin luddijn</p>
    <p>abe. tuon lodettáá</p>
    <p>ess. tyenen lodden <em type="bold">maaŋgâloho</em> nom. tuoh lodeh </p>
    <p>gen. tuoi luudij akk. tyeid luudijd</p>
    <p>lok. tyein luudijn</p>
    <p>ill. tuoid luddijd</p>
    <p>kom. tuoi ludijguin</p>
    <p>abe. tuoi ludijttáá</p>
    <p>akkusativattribut / pronominciälhástâh</p>
    <p>Mii + kuolijd</p>
    <p><em type="bold">oovtâloho</em> nom. mii kuolijd gen. mon kye’le akk. mon kye’le </p>
    <p>lok. mon kyeleest</p>
    <p>ill. mon kuálán</p>
    <p>kom. moin kuolijn</p>
    <p>abe. mon kye’lettáá</p>
    <p>ess. manen kyellin part. mađe kyellid <em type="bold">maaŋgâloho</em> nom. moh kuolijd </p>
    <p>gen. moi kuolij</p>
    <p>akk. maid kuolijd</p>
    <p>lok. main kuolijn</p>
    <p>ill. mooid kuolijd</p>
    <p>kom. moi kuo’lijguin abe. moi kuo’lijttáá <em type="bold">oovtâloho</em> nom. kii almaid </p>
    <p>gen. kiän almaa</p>
    <p>akk. kiäm almaa</p>
    <p>lok. kiän almast</p>
    <p>ill. kiän almai</p>
    <p>kom. kiäi’n almain</p>
    <p>abe. kiän almaattáá</p>
    <p>ess. kenen a’lmajin part. keđe a’lmajid <em type="bold">maaŋgâloho</em> nom. kiäh almaid </p>
    <p>gen. kiäi almai</p>
    <p>akk. kiäid almaid</p>
    <p>lok. kiäin almain</p>
    <p>ill. kiäi’d almaid</p>
    <p>kom. kiäi almaiguin</p>
    <p>abe. kiäi almaittáá</p>
    <p>siämmáánáál miinii, kiinii, mohnii, kiähnii, mihheen, kihheen, makken, kiähkin</p>
    <p><em type="bold">*numeralattributeh </em> </p>
    <p>nom. gen.</p>
    <p>akk.</p>
    <p>ill.</p>
    <p>lok.</p>
    <p>kom. abe.</p>
    <p>ess.</p>
    <p>par. ohtâ kyeli oovtâ kyele</p>
    <p>oovtâ kyele</p>
    <p>oovtâ kuálán</p>
    <p>oovtâ kyeleest</p>
    <p>ovttáin kuolijn</p>
    <p>oovtâ kyelettáá</p>
    <p>ohtân kyellin</p>
    <p>- kulmâ kyele kuulmâ kyele</p>
    <p>kulmâ kyele</p>
    <p>kuulmâ kuálán</p>
    <p>kuulmâ kyeleest</p>
    <p>kulmáin kuolijn</p>
    <p>kuulmâ kyelettáá</p>
    <p>kulmân kyellin</p>
    <p>- čiččâm kyellid čiččâm kyele čiččâm kyellid čiččâm kuálán čiččâm kyeleest</p>
    <p>čiččâmáin kuolijn</p>
    <p>čiččâm kyelettáá čiččâmin kyellin  čiččâmid kyellid</p>
    <p>Vuálávijvejum sajeh láá eresnáál ko käldeest (MLO kielâoppâ). Čuákkim tivoi koŋruistem.</p>
    <p><em type="bold">*lohosääni já substantiv mii lii maaŋgâlovvoost</em> </p>
    <p>nom. käävcih saveheh</p>
    <p>gen. kaavcij savehij akk.  kaavcijd savehijd</p>
    <p>ill. kavccijd saveháid</p>
    <p>lok. kaavcijn savehijn</p>
    <p>kom. kaavcij savehijguin</p>
    <p>abess. kaavcij savehijttáá ess. kähcin savehin Spiekâstâh lii, et motomij adjektivij attributhäämih pyehtih leđe pelikoŋruensist. Adai <em type="bold">–lâš, –sâš, -</em> <em type="bold">muš, -vâš, -hâš</em> –loppâsâš adjektiveh sehe <em type="bold">pyeri</em> adjektiv pyehtih leđe 1.) koŋruisthánnáá teikkâ 2.) koŋruistiđ pelikoŋruensist.  </p>
    <p><em type="bold">-lâš jna.-loppâsâš saanij koŋruistem</em> </p>
    <p>táválâš</p>
    <p>nom. gen.</p>
    <p>akk.</p>
    <p>ill.</p>
    <p>lok.</p>
    <p>kom. abe.</p>
    <p>ess.</p>
    <p>par. táválâš kandâ táválii kaandâ</p>
    <p>táválii kaandâ</p>
    <p>táválii kaandân</p>
    <p>táválii kaandâst</p>
    <p>táváláin kandáin</p>
    <p>táválii kandâttáá</p>
    <p>táválâš kandân* táválâš kandâd* táváliih kaandah táválij kaandâi</p>
    <p>táválijd kaandâid</p>
    <p>táváláid kandáid</p>
    <p>táválijn kaandâin</p>
    <p>táválij kandâiguin táválij kandâittáá</p>
    <p>táválâš kandân* -</p>
    <p type="listitem"><em type="italic">–lâš, -sâš,-muš, -vâš, -hâš</em> –loppâsâš adjektiveh lättejeh siämmáánáál. </p>
    <p>*attribut puáhtá leđe meid koŋruensist (táválâžžân, táválâžžâd), mut lii táválub, et sääni ij koŋruist.</p>
    <p>
      <em type="bold">JÁ </em>
    </p>
    <p>sämmilâš</p>
    <p>nom. gen.</p>
    <p>akk.</p>
    <p>ill.</p>
    <p>lok.</p>
    <p>kom.</p>
    <p>abe. ess.</p>
    <p>par. sämmilâš kandâ sämmilii kaandâ</p>
    <p>sämmilii kaandâ</p>
    <p>sämmilii kaandân</p>
    <p>sämmilii kaandâst</p>
    <p>sämmilâš kandáin**</p>
    <p>sämmilii kandâttáá</p>
    <p>sämmilâš kandân* sämmilâš kandâd* sämmiliih kaandah sämmilij kaandâi</p>
    <p>sämmilijd kaandâid sämmilâš kandáid sämmilijn kaandâin</p>
    <p>sämmilij kandâiguin</p>
    <p>sämmilij kandâittáá</p>
    <p>sämmilâš kandân* -</p>
    <p>**sämmiláin kandáin puáhtá meid ettâđ, mut tot ij lah táválâš häämi.</p>
    <p>*attribut puáhtá leđe meid koŋruensist (sämmilâžžân, sämmilâžžâd), mut lii táválub, et sääni ij koŋruist.</p>
    <p>nom. pyeri mätki gen. pyere määđhi akk. pyere määđhi</p>
    <p>ill. pyere máátkán lok. pyere määđhist</p>
    <p>kom. puorijn mađhijn</p>
    <p>abe. pyere mäđhittáá</p>
    <p>ess. pyerrin mätkin par. pyerrid mätkid nom. pyereh määđhih gen. puorij maađhij akk. puorijd maađhijd ill. puorijd mađhijd lok. puorijn maađhijn</p>
    <p>kom. puorij mađhijguin abe. puorij mađhijttáá</p>
    <p>ess. pyerrin mätkin</p>
    <p><em type="bold">12§ TIERVÂSVUOĐÂSÄÄNIH</em> </p>
    <p>Tiervâsvuođâsänilistoin láá tärhistemnáál vala listoh: Eres tipšom já isedem, Rađđiittâhsäänih já Eres säänih.</p>
    <p><em type="bold">MIÄRÁDÂS: </em>Eres tipšom já isedem tärhistui vuáđuhaamij uásild. Rađđiittâhsäänih já Eres säänih sirdojeh čuávuváá čuákkimân. </p>
    <p><em type="bold">13§ TIÄTTUN:</em>  </p>
    <p>- Anarâškielâ kielâtipšompeeivih uárnejuvvojeh 8.-9.1.2016 ohtsâšpargoost Laapi kuávluhaldâttâhvirgáduváin. Peeivij ohjelm já luvâldâlleeh/jođetteijeeh:</p>
    <p><em type="bold">Kielâtipšompeeivij ohjelm 8.-9.1.2016</em> </p>
    <p><em type="bold">8.1. vástuppeivi</em> </p>
    <p>9.30 - 10.00    Kähvi já peeivi lekkâm, tieđettem Kielâ Käldeest</p>
    <p>    10.00 - 12.00    Kielâjuáhus avžuuttâsah: Stavâlistem anarâškielâst, koŋruistem, lovnâsanij rähtim já eres äigikyevdilis kielâääših <em type="bold">Petter Morottaja</em> </p>
    <p>12.00 - 13.00    purâdem (jieškuástidlâš)</p>
    <p>    13.00 - 16.00    Viereskielân máttááttem <em type="bold">Pigga Keskitalo, Inker-Anni Linkola</em> </p>
    <p>    9.30 - 12.00     Kielâteknologisâš heiviittâsâh anarâškielâst <em type="bold">Marja-Liisa Olthuis, Trond Trosterud</em> </p>
    <p>12.00 - 13.00    purâdem (jieškuástidlâš)</p>
    <p>    13.00 - 16.00    Anarâškielâ seervi já Sämitige material ovdânpyehtim, savâstâllâm já  materiallonottem <em type="bold">Riitta Vesala, Sämitige oppâmaterialpargeeh</em> </p>
    <p><em type="bold">Petter já MLO sahâvuárui soojijd kalga lonottiđ, jis máhđulâš.</em> </p>
    <p>- Kielâkäldee lii finnim love Päikkieennâmkielâi kuávdáást uđâsmittiđ Anarâškielâ ravvuuh -</p>
    <p>kirje já almostittiđ tom uđđâsist šleđgâhäämist. Kielâpargeeh irâttává pieijâđ uđâsmittempargo joton oovtâst Mattijn.</p>
    <p><em type="bold">14§ ERES ÄÄŠIH:</em> </p>
    <p>Čuávuvááh čuákkimeh. Kielâkäldee pargo-oornig mield kielâjuáhuseh kalgeh čokkâniđ aainâs-uv kulmii ivveest teikkâ táárbu mield. Kielâjuávus lii čuákkimist huámmášâm, ete tárbu lii čokkâniđ eenâb-uv ko kulmii ive 2016 ääigi.</p>
    <p><em type="bold">Peivimereh: </em>17.-18.3. 2016, eres čuákkimääigih meriduvvojeh maŋeláá. </p>
    <p><em type="bold"> </em>Saavâjođetteijee lopâttij čuákkim 12.12.2015 tme 17.00 </p>
    <p>11.12. Saavâjođetteijee  12.12. Saavâjođetteijee Marja-Liisa Olthuis     Marja-Liisa Olthuis</p>
    <p>Miina Seurujärvi   Neeta Jääskö Čällee  11.12.     Čällee 12.12.</p>
    <p>Pevdikirjetärhistem:</p>
    <p>____________________________   _____________________________  ____________________ Marja-Liisa Olthuis    Petter Morottaja   Anna Morottaja</p>
  </body>
</document>
