<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Saamelaisten hyvä elämä ja hyvinvointipalvelut</title><genre code="science"/><author><person firstname="Lydia" lastname="Heikkilä" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><author><person firstname="Elsa" lastname="Laiti-Hedemäki" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><author><person firstname="Anneli" lastname="Pohjola" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2013</year><wordcount>295</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://lauda.ulapland.fi/bitstream/handle/10024/61822/Saamelaisten_hyv%E4_elam%E4_verkkoversiopdfA.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="samiid_buorre_eallin.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samiid_buorre_eallin.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="samiid_buorre_eallin.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">ČUÁKÁNKIÄSU</em> </p>
<p>Heikkilä Lydia, Laiti-Hedemäki Elsa já Pohjola Anneli</p>
<p><em type="bold">Sämmilij šiev eellim já pyereestvaijeempalvâlusah</em> </p>
<p>Ruávinjargâ, Laapi ollâopâttâh, 2013</p>
<p>Tutkâmuš  tohâmušân lii selvâttiđ sämmilij uáinuid já vuáttámušâid tast, maht palvâlusah láá pyereestvaijeem teháliih uásitahheeh sehe palvâlustáárbuin. Tarkkum čuácá sämmilij päikkikuávlu kieldâi vuáđupalvâlussáid já sierânâstarkkum čuásáttâhhân  láá  sämikielâliih  palvâlusah.  Ubâlâš  tahhei  paaldâst  kielâliih  já kulttuurliih sierânâstahheeh sehe ucceeblovosajâttâh miärušteh sämmilâš palvâlusâi uážžum já palvâlustuđâvâšvuođâ kyeskee vuáttámušâid. Tutkâmuš ulmen lii finniđ sämiaalmugjesânij jienâ kulosân. Amnastâhhân láá sämmilijd  čujottum  luámáttâhkoijâdâllâm  sehe  čoovdâtuáimeesahhiittâlmeh. Puátusijd keččih kulttuurlâš kontekst vuástá. Viggâmušân lii iberdiđ palvâlusâi saje  já  merhâšumeh  sämmilij  elimist  sehe  vuárdámušah,  táárbuh,  kevttim  já tuđâvâšvuotâ, moh miäruštuveh ton pehti. Tarkkum kuávdáást lii ulmui aargâst piergim já ohtsâskodálij palvâlusâi rooli sehe toimâm tom máhđulâžžân tahhen. Puátusij mield sämmilij palvâlustuđâvâšvuotâ já palvâlusâi uážžum láá almostääsist čielgâsávt Suomâ koskâmiärálâš tääsi vyeleeb. Koskâ palvâlusâin lii ohtâ tehálumos  äšši,  mii  vaaikut  palvâlusâi  uážžumân.  Kieldâkuáhtásiih  iäruh  láá stuárráh, mutâ meid kieldâ jieškote-uv kuávluin ässee sämmiliih láá eresárvusâš sajaduvâin palvâlusâi uážžum uáinust. Interneet kevttim pyereed tuše pankkipalvâlusâi uážžum , iäge aheulmuuh maŋgii pyevti tast ávhástâllâđ. Ásástâllâm muttum puhelinvuáđusdâlâžžân taha palvâlusâi juksâmvuođâ vaigâdubbon, tastko sämikielâlijn lii vaigâd ásástâllâđ toin. Eenikielâ  já  argâkielâ  vaikutteh  palvâlustuđâvâšvuotân  nuuvt,  ete  västideijeeh,  kiäin  lâi  suomâkielâ  argâkiellân,  tubdii  palvâlusâi  uážžum  čielgâsávt älkkeebin  ko  eres  kielâjuávhuh.  Sämikielâlijd  palvâlusâid  uážžuh  ain  uccáá. Enâmustáá lii fálusist sämikielâlâš peivitipšo já kielâpiervâltoimâ sehe puárásij päikki-iše. Lasseen Ucjuuvâ sämikielâlâš almostuáhtárpalvâlus lii tergâdis sajaduvâst. Kieldâin lii tuše váhá vuáválâš toimâ sämikielâlij palvâlustääsi pyeredem várás. Sämikielâmáátu iä uáini eromâš máttun, ege tot váldoo vuotân pálkkáátmist. STM sierânâsmeriruttâ lii lamaš merhâšittee roolist sämikielâlij palvâlusâi pyevtitmist. Sämiornijduvâi rooli lii puoh merhâšittee sämikielâ já kulttuur nanodmist. Tulkkâmpalvâlus lii tárbu ain ovdediđ, vâi äššigâšah pyehtih anneed tom ävkkin. Tastko sämikielâliih palvâlusah láá uđđâseh já maŋgii meriáigásiih, käibiduvvoo lasseen pyereeb tieđettem tain.</p>
<p>čoovdâsäänih: sämmiliih, pyereestvaijeem, vuáđupalvâlusah, sämikielâliih palvâlusah, palvâlustuđâvâšvuotâ, ucceeblovoh</p>
</body></document>