<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Muusikkišto njuolgâdusah 2012</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2012</year>
    <wordcount>271</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1750&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="mus_saannot_2012_suomi.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="mus_saannot_2012_pohjoissaame.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sms">
      <em type="bold">MUUSIKKIŠTO NJUOLGÂDUSAH 2012 </em>
    </p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="bold">Šlaajah </em>
    </p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">KLASSISÂŠ MUUSIK </em>
    </p>
    <p>- orkeste reh  - čuoja ttâm juávhuh - kuorolá vlum juá vhuh - e res lá vlum juá vhuh</p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">AALMUGMUUSIK </em>
    </p>
    <p>tego juá igus, livđe, leu´dd...<em type="bold"> </em>- čuoja ttâm juávhuh - lá vlum juá vhuh </p>
    <p xml:lang="est">
      <em type="bold">RITMÂMUUSIK </em>
    </p>
    <p>tego rock , pop, ja zz, lá vlum, keppâ  muusik (časkosmuusik), hiphop, reggae , dance … - čuoja ttem juá vhuh - lá vlum juá vhuh</p>
    <p><em type="bold">Oovdânpyehtim kukkodâh</em> e nâmustáá 10 minuttid </p>
    <p>
      <em type="bold">Aherääjih já raijiittâsah  </em>
    </p>
    <p>Uá sivá ldeeh juáhhojeh k yevti ahe luokan: 2001-1997 -šoddâm (10-15-ihásiih) 1996-1992 -šoddâm (16-20- ihásiih)</p>
    <p>Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst taan lasseen</p>
    <p type="listitem"> ahe luokka  6-9-ihásiih</p>
    <p type="listitem"> meidde i soolopittá id uážžu oovdânpyehtiđ, mutâ  toh iä vä lje juu säminuorâ i ovdâste ijen Tuurku Nuorâ  kulttuur-tábáhtusân.</p>
    <p>Juá vhust ka lgeh leđe ucemustáá k ulmâ  ulmuu. Enâmustáá  1/3 uási juá vhu jesânijn uážžu spiekâstiđ ahe rää jist. Raijiittâs ij kuoskâ  juá vhui stivre jeije id.</p>
    <p>Tábá htus lii uá ivildum nuorá id, k iäh puđâ ldeh taiduu jie ijâ s astoaa igijn.Toh nuorah, k iäid muusik  lii ámáttin, te ikkâ piä ivá lâš pa rgon, iä pye vti uásá listiđ taan kiišton. Taa t k uáská meidde i nuorâ id, k iäh lá á muusikáámmá tškoovlâin (Sibelius-Aka temiast, Suá ldá tmuusik škoovlâst, muusikškoovlâ i áámmátlinjáást) te ikkâ k iäh láá  čođâ ldittám muusiksye rgi áámmá ttutkos. Ra ijiittâs ij kuoskâ Sibelius-Aka temia  nuorâ iškovlim  uáppe id</p>
    <p>Tuurku Nuorâ  Kulttuur-tábáhtusâst siämmáš juá vkk u uážžu uásá listiđ tuše oovtâ  juá vkkušlaa jâ n. 2/3 juá vhu jesânijn ka lge h leđe uđđâ  ulmuuh, vâi juá vhu puá htá kočodiđ uđđâ juá vkkun. Lase tiäđuid Tuurku tábáhtusâst ká vnâ čujottâsâst: http://nuorikulttuuri.fi/sounds/</p>
  </body>
</document>
