<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Häppilis uáppeeh šaddeh neppiris sämikielâi máttáátteijen - Kyevti Häppilis ollâopâttâh -haahân uásálistám uáppee uáinuhsierâ uáppu-ubâlâšvuođâin</title><genre code="science"/><author><person firstname="Ylinampa" lastname="Laura" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Máren-Elle" lastname="Länsman" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2023</year><wordcount>4425</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fin"/></multilingual><origFileName>2023_1_ylinampa.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tutkâmseervi tieđâlâš äigičaalâ</p>
<p type="listitem">Tuʹtǩǩeemsieʹbr tiõđlaž äiʹǧǧpââʹjjlõstt</p>
<p type="listitem">no 1</p>
<p type="listitem">2023</p>
<p type="listitem">Dutkansearvvi dieđalaš áigečála vol 7</p>
<p type="listitem">no 1</p>
<p type="listitem">2023</p>
<p>Sámáiditmin sämikiel máttáátteijei škovliittâs</p>
<p>Sámáidahttimen sámegielat oahpaheaddjiid skuvlejumi</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaistamassa saamenkielistä opettajankoulutusta</p>
<p xml:lang="fin">Temánummira doaimmaheaddjit | Teemanumeron toimittajat</p>
<p>Marja-Liisa Olthuis &amp; Hanna Guttorm</p>
<p>Dieđalaš artihkkalat leat fágaguoibmeárvvoštallon.</p>
<p xml:lang="fin">Tieteelliset artikkelit on vertaisarvioitu.</p>
<p xml:lang="fin">Buvttadeaddji | Julkaisija</p>
<p xml:lang="fin">Sámegiela ja -kultuvrra dutkansearvi</p>
<p xml:lang="fin">Bardin ja bearbma | Kannet ja taitto</p>
<p xml:lang="fin">Pohjolan Palvelumuotoilu PAMU Oy</p>
<p xml:lang="fin">Lapin yliopiston paino 2023</p>
<p xml:lang="fin">Rovaniemi</p>
<p>ISSN 2489-7930</p>
<p><em type="bold">Haavâ uáppu-ubâlâšvuođah já </em><em type="bold">uáppei tuávááh </em></p>
<p>Taam uáppeeuáinu čälleekyevtis Má-ren-Elle Länsman já Laura Ylinampa lává oppâm Häppilis ollâopâttâh -haavâst11.</p>
<p>Suoi muštâlává jieijâs feeriimijn uáppen sehe pargostis máttáátteijen haavâ maŋa.</p>
<p>Ton lasseen suoi pyehtiv oovdân uáinui-dis Häppilis-haavâ uápui luhostuumijn, ovdedemtáárbuin sehe puátteevuođâ tuoi-vuin. Čaalâ ana sistees kuábbáá-uv čällee ohtâsijd uáinuid sehe kuábbáá-uv persovn- lijd feeriimijd, moh láá sierrejum čällee noomâ maainâšmáin.</p>
<p>Sehe Máren-Elle já Laura uásálistáin haa-vâ ornim kirjálâšvuotâuáppoid já máttáát-teijee pedagogisáid uáppoid. Laura luuvâi ton lasseen ubâ luuhâmpaje pištee anarâš-1 Suomâkielân Ketterä korkeakoulu. – Jurgâleijee.kielâ uápuid . Čohčuv 2022 suoi kuohtuuh lává uásálistám kyevti tievâsmittemškov- liittâsuáppupajan, moi fáddán lii lamaš maaŋgâkielâlii sämikielâlii párnáá kielâ ovdedem sehe sämikiel didaktiik. Uápuh kieđâvuššojeh äigioornigist.</p>
<p><em type="bold">Luhostum uápuh </em></p>
<p>Aalgâst čälleekyevtis hundâruššâv škov-liittâs šiev peelijd. Vistig Laura muštâl ana- râškielâ uápuin. Tastmaŋa suoi tarkkuv kirjálâšvuođâ uápuid já majemužžân pe-dagogisijd uápuid. Kielâškovliittâs intensiivlâš škovliittâsihe lâi anarâškielâ tááhust uáli pyereest sun-dáttâllum já čavos. Anarâškielâ kielâškov- liittâs vuáđđun lâi love ihheed tassaaš</p>
<p>Häppilis uáppeeh šaddeh neppiris sämikielâi máttáátteijen ─ Kyevti Häppilis ollâopâttâh-haahân uásálistám uáppee uáinuh sierâ uáppu-ubâlâšvuođâin</p>
<p>Máren-Elle Länsman &amp; Laura Ylinampaolášuttum tievâsmittemškovliittâshaahâ, mii škovlij anarâškielâlijd pargeid. Uá-pui äigitaavlust já vuáváámijn oinui, et tot vaaldij anon tievâsmittemškovliittâsoh-jelmist luhostum ráhtus já metodijd. Tie-vâsmittemškovliittâshaahâ lii pyereest do-kumentistum, já tiäđuh haavâst kávnojeh vala-uv viermist (www.casle.fi). Häppi-lis-haavâ anarâškielâ máttááttâsohjelm oo-nij sistees kielâ koskâsijd kevttimsuorgijd: sárnum, čäällim, luuhâm já kuullâm iber-dem. Uáppen Laura feerij, et ive kielâškov- liittâs lâi maaŋgâpiälásâšvuođâs já pehtil-vuođâs tááhust šievnáál šlijppejum. Uápuh lijjii ollâ tääsi uápuh, já tain lâi tieđâlávt tutkum vuáđu. Koronapandemia já koronaraijiittâsah po-tii kaskoo kiđđâluuhâmpaje já kielâuápui, mii vaiguttij pääihi alne tábáhtuvvee mát-tááttâsân. Laura ij kuittâggin feerim, et tot ličij hiäjusmittám kielâškovliittâs kvaliteet.</p>
<p>Proojeekt orniistâlâi aašijd uđđâsist puoh navcâiguin, mut Lauran taat oinui tuše tast, et aldamáttááttâs muttui káidusmáttááttâs-sân, pargoeellim kielâhárjuttâlmeh káidus-heiviittâssân sehe aldauásálistem vättee keevâtlâšvuođâ kuursah eres toimân. Maaŋgâpiälásâš keevâtlâšvuođâ já teo-ria ovtâstittem lâi anarâškielâ uápuin šiev äšši ovdil koronapandemia: kuálástem- já mälistemkuursah, kielâmiäštárteivâdmeh sehe uápásmum škovlâjuávhoid já jieš-kote-uvlágánáid tábáhtuumijd laččii teo-riauápui paaldâst vijđes vuáđu kielâ op-pâmân já integristii uáppee kielâsiärvusân.</p>
<p>Kielâuápui intensiivlâšvuođâ, maaŋgâ-piälásâšvuođâ já keevâtlij orniistâlmij ul-men lâi eromâšávt kielâ šiev já vuáđulâš oppâm, já tondiet uápuh uárnejuvvojii al-dauáppun. Anarâš- já tavesämikielâ uápuh vattii pääihi alne orroom já tondiet meid aassâm oppâmpäikkikode alda. Motomij ulmui kielâluhâmijd taat saatij estiđ. Kirjálâšvuotâuápuh uárnejuvvojii kái-dusmáttááttâssân, já pedagogisiih uápuh muttojii káidusmáttááttâssân pandemia keežild. Káidusmáttááttâs lâi luhostum čuávdus, tastko tot máhđulistij oppâm toid-uv, kiäh assii kukkeláá Anarist. Mo-tomáid uásálisteid ličij lamaš väädis jot-teeđ okkosávt nube päikkikoodán uápui tiet. Káidusolášuttem máhđulistij škovliit-tâsâst meiddei puohlágán suorgij äššitob-dei kevttim sierâ sämikielâin. Sierâ kielâjuávhuh váldojii pyereest huám-mášumán eromâšávt kirjálâšvuođâ uápuin.</p>
<p>Uccjuávhoin lâi máhđulâš luuhâđ kirjálâš-vuođâ já kieđâvuššâđ tom jieijâs sämi-kielân. Návt vijđes máhđulâšvuotâ luuhâđ jieijâskielâlii kirjálâšvuođâ sämikielân ij ovdil lam lamaš Suomâst. Meiddei amnâs-máttáátteijee pedagogisijn uápuin kielâ-juávhui mield sierrejum luvâlduvah toi-mii uáli jo pyereest jieijâs äššitubdâmuš jieŋâlitmist. Suomâ Kulttuurruttârááju mieđettem iše-ruuđâi merhâšume uápui máhđulisten kal-ga pyehtiđ oovdân, tastko iänááš uáppeeh tarbâšii išeruuđâ uápuidis várás mottoom kooskâst. Häppilis-haavâ uápui keevâtliih orniistâl-meh já tieđettem lijjii ollâtásásávt olášut-tum já uáppeeustevliih. Taat lii stuorrâ uásild pargoos uáli pyereest hoittám proo-jeektkoordinaattor ánsu. Muoi oonijm tom ávhálâžžân, et proojeektluándusii máttááttâsâst uápui koordinisteeh láá ak-tiivliih uáppei suundán, tieđetteh tuárvi já orniisteleh uápuid čielgâ ubâlâšvuottân.</p>
<p>Haahâhámásii máttátmist ij táválávt lah vuáhádum oppâmpäälgis iäge lah puárásub uáppeehkin, kiäin koijâdiđ ravvuid. Mát-tátmist, mii ovdil ij lah olášuttum, puohah, nuuvt uáppeeh ko luvâldâlleeh já škuáv-lejeijeeh-uv, láá ohtânmaanoost uđđâ ti-lij oovdâst, mut šiev koordinistee tässee puohâi pálgá. Pedagogisijn uápuin uáppei ohtâsâšvuoi- ŋâ lâi nanos. Uáppein lâi aktiivlâš Whats- app-juávkku, já nubij uáppei faallâm viär-dásâštoorjâ onnui tehálâžžân sehe uápui ääigi já toi maŋa. Viärdásâštoorjâ lâi mu-doi-uv vijđásub ko moos mij lâim hár-jánâm, tondiet ko uáppeejuávkku lâi mer-hâšitteht stuárráb ko sämikielâ uápuin táválávt. Eres uáppeeh lijjii puáttee par-goskipáreh, já juávkku uápásmui já viär-mádâđâi škovliittâs ääigi. Ohtâsâšvuoiŋâ ovdedij meiddei kielâraajijd rasteldit-tee ohtsâšpargo sehe nonnij sierâ sämi-kielâi kevttim savâstâlmist já vuáruvaikut-tâsâst. Tot, et uápuin kuulâi puoh kuulmâ sämikielâ , hárjánitij meiddei iberdiđ eres sämikielâid. Pedagogisáid uáppoid kullee hárjuttâl-mij maaŋgâpiälásâšvuotâ lâi šiev äšši: tot máhđulistij uápásmum maaŋgâhámásii máttááttâsân. Uáppeeh puohtii meid čuáv- vuđ nubij sämikielâi tiijmijd sehe eres op-pâlágádâsâi ornim tiijmijd ain vuáđuškoov- lâ oppâtijmij rääjist ollâopâttuv sämi-kiel luvâlduvâi räi. Ton lasseen hárjuttâl-mij čođâldittem uásild káidusolášutmáin adelij vijđes kove sämikiel máttáátteijee máhđulâšvuođâin pargo finniimist.</p>
<p><em type="bold">Häppil-uv puáhtá ruosâdiđ – </em><em type="bold">motomeh ovdedemiävtuttâsah </em></p>
<p>Čuávuvâžžân čälleekyevtis tarkkuv haa-vâ ovdedemčuosâttuvâid. Toh vuájude-teh máttáátteijee pedagogisáid uáppoid.</p>
<p>Čälleekyevtis uáiniv táárbu väldiđ huám-mášumán sämikiel máttááttâs sierânâsjieš-vuovijd máttáátteijeeškovliimist. Vuos-sâmužžân suoi tarkkuv pedagogisij uápui siskáldâs, mon maŋa Laura liäkká ulme-miäldásij máttááttâshárjuttâlmij ornim háástuid anarâškielâ uáinust.</p>
<p>Čälleekuáhtá mielâst kielâjuávhuid ovtâs-tittee škovliittâsâin puávtáččij kiddiđ eenâb huámmášume sierâ kielâjuávhui tiilijd já tárboid. Ovdâmerkkân amnâsdi-daktiik uápuh vuoijuu enâmustáá tavesä-mikielâ máttátmân, mii ij vääldi huámášu-mán ucceeb kielâid. Ovdâmerkkân nuorttâlâš- já anarâškielâi oppâmateriaal-tile spiekâst ennuv tavesämikielâst, mon máttátmist puáhtá anneeđ ävkkin meiddei</p>
<p>Taažâst pyevtittum materiaalijd. Anarâš- já nuorttâlâškielâ máttáátteijein ij tondiet lah siämmáá viijđes materiaalpaŋkki kevt-timnáál. Nube tááhust máttááttâs kolgâččij sierânittiđ nuuvt, et jyehi kielâjuávhu stiv-rejeijen toimâččij eidu ton kielâ amnâsdi-daktiikân škuávlejum olmooš. Nubbe ovdedemčuosâttâh lii aargâ väldim huámmášumán pedagogisijn uápuin. Am-nâsmáttáátteijee škovliittâsâst máttááttâs tiäddu lii sämikielâ já kirjálâšvuođâ op-pâamnâs máttátmist paješkovlâ- já luvâttâ-hahasáid. Tuotâvuođâst sämikiel máttáát-teijei aargân kuleh maaŋgâahasiih uáppeeh ain ovdâškovlâahasij rääjist abiturientij räi, kiäid adeluvvoo máttááttâs eenikielâ lasseen sehe nubben kiellân ete kielâláv-gummáttááttâssân. Uápuh iä liijkágin faalâ máttáátteijei tuárvi ennuv pargopiergâ- sijd aargâpeeivij sierâ máttááttâssiskál-dâsâi já-ulmij siste lanjâmân. Uápuid puávtáččij ovdediđ tiädutmáin pyerebeht sämikielâi amnâsdidaktiik uá-puid. Taid sundáttâldijn kolgâččij tiäđuš-tiđ, et sämikielâ eenikiellân já vieres kiel-lân láá kyehti sierâ uáppuamnâs, main láá sierâ siskáldâsah já ulmeh. Amnâs-didaktiik uápuin puávtáččij viärdádâllâđ uáppuamnâsij iäruid já lasettiđ máttáát-teijei juávdu porgâđ kuábbáá-uv amnâs máttáátteijen. Meiddei kielâlii sierânittemtáárbu kol-gâččij pyerebeht väldiđ huámmášumán máttáátteijeeškovliittâsâst, tastko sämi-kielâi uáppeeh láá uáli jo kirjáás juávkku jieijâs kielâtuáváá tááhust. Keevâtlávt mát-tááttâs kalga sierânittiđ, vâi jieškođe-uv uáppee kielâoppâm puávtáččij tuárjuđ nuuvt hästeht já movtijditteht ko máhđulâš. Kielâlávt sierâtásásij uáppei lasseen sämi-kielâ máttááttâsjuávhuin pyehtih leđe meid sierâahasiih uáppeeh. Talle kalga sierânit-tiđ máttááttâs meiddei máttááttâsvuávám iheluokai miäldásávt, mii lii-uv ohtâ čiel-gâ ovdedemčuosâttâh. Káidusmáttáát-tâsâst siämmáá juávhust pyehtih leđe uáp-peeh joba viiđâ sierâ luokkatääsist. Talle máttáátteijee kolgâččij pasteđ sierânittiđ máttááttâs nuuvt, et sun váldá huámmášu-mán uáppei sierâ ovdánemmuddoid. Am-nâsmáttáátteijee škovliittâsâst kuálusluok-kâmáttááttâs ij valduu huámmášumán, pic nabdoo, et juávhuin láá ain siämmááaha-siih já siämmáá oppâmere lohhee uáppeeh.</p>
<p>Sierânittem táárbun kulá meid máttááttei-jee pargohivvâdâh oppâmateriaalijguin.</p>
<p>Eromâšávt nuorttâlâš- já anarâškielâ oppâ-materiaal lii vääniht. Taan tiet amnâsdidak-tiik uáppoid puávtáččii kuullâđ oppâma-teriaal rähtei luvâlduvah, moh lasettiččii uáppei ibárdâs oppâmateriaalij rähtimist.</p>
<p>Amnâsdidaktiik uápui ovdedem várás puáv- táččij pieijâđ joton kuhheebáigásâš ohtsâš-pargo tagarij ollâopâttuvâiguin, moh väs-tideh sämikiel máttáátteijei škovliimist.</p>
<p>Tággáár paargon tarbâšuvvojeh ulmuuh, kiäin lii vijđes ibárdâs já hárjánem sämi-kielâi máttátmist já toos kullee háástuin.</p>
<p>Meiddei sämikielâi äššitobdeeh puávtáččii leđe fáárust, vâi uđđâsumos tutkâmuš-tiäđu puávtáččij anneeđ ävkkin máttááttem oovdedmist. Laura hundârušâi ennuv hárjuttâllâm or-niimân kyeskee aašijd. Hárjuttâllâm är-bivuáválii luokkavistemáttááttâsâst lii anarâš- já nuorttâlâškielân máhđulâš tuše Aanaar kieldâst. Ohtsâšpargohástui keežild hárjuttâlmeh iä kuittâg luhostum anarâškielâlii vuáđumáttáttâsâst. Ohtsâš-pargo puáránij pedagogisij uápui loopâst já čuolmah čuávdojii, mut Häppilis-haavâ uáppeid taat poođij liijkás maŋŋeed.</p>
<p><em type="bold">Škovliittâs merhâšume uáppeid </em><em type="bold">já sämisiärváduvváid </em></p>
<p>Čuávuvâžžân čälleekyevtis suogârdává škovliittâs merhâšume persovnlávt já vij- đásubbooht sunnuu ovdâstem kielâjuávhu uáinust. Laura finnij Häppilis-haavâ uápui peht máttáátteijee áámmát já porgâškuođij sä-mikielâi máttááttem piiloothaavâst, mii ana ävkkin káidusohtâvuođâid, sehe sun algâttij oppâmateriaalpargoiguin já uá-siáigásávt meid rävisulmui škovliittâs peln</p>
<p>Säämi máttááttâskuávdáást. Sämikieláin porgâdijnis Laura lii kuittâg suogârdâm roolis anarâškielâ siärvusist, tastko suu tuávááš ij lohtuu sämmilâšvuotân teikkâ anarâškielân.</p>
<p>Škovliittâs ääigi lii-uv suogârdâllum, mon stuorrâ riskâ uccâ kielâsiärvusân já al-gâaalmugân lii tot, et naavcah piäijo-jeh ulguubeln puáttee ulmuu škovliimân.</p>
<p>Laura feeree, et sunjin já suu kielâmáátu oovdedmân láá pieijum ennuv naavcah, mut epivisesvuotâ lii kuittâg tast, et maht taat naavcâi kevttim máksá jieijâs maas-sâd siärvusân. Laura feerim mield ulguu-beln puáttee ulmuu čonâdâttâm siärvusân páácá ain keppisubbon ko veikkâba etni-sii sämmilii čonâdâttâm. Nube tááhust tág-gáár vyehi kielâoppâmproosees, kielâsiär-vus, kielâuáppee sehe potentiaallii puáttee pargee juurdâšmân vuáđuduvá kenski liij- kás ennuv ruttâtuálusavâstâlmáid, ige tot veltihánnáá ubâ soovâgin kielâoppâmân teikkâ sämmilii jurdâččemvuáhán. Laura lii feerim hástulâžžân tom, et mon uccáá teikkâ ennuv tomgis kolgâččij tiä-duttiđ, jis jieš puátá siärváduv ulguubeln já lii syemmilâš, já nube tááhust tom, et maht ulguupiälásâš kolgâččij lattiđ siärváduvâst.</p>
<p>Ko sämipolitiik savâstâlmeh suptâluveh mediast, lii lamaš älkkeemus orroođ joskâ.</p>
<p>Ličij kuittâg tárbu suogârdiđ oovtâst iärá-sijguin-uv, et magarin anarâškielâ kielâ-siärvádâh uáinoo. Kielâsiärvádâhân kuleh ennuv ulmuuh, kiäh iä kuulâ algâaalmu-gân. Meiddei Laura tuávááš politiiktiettui uápuin movtijdit suogârdiđ siärváduvâid já toi toimâm. Laura uáiná, et eidu tääl anarâškielâ siär-vádâh lii finnim sust pargee, kote puátá porgâđ jieijâs uási kielâ máttátmist. Sun páácá smiettâđ, et maht puátteevuođâst puávtáččij pyehtiđ uáinusân suogârd-mijd siärváduvâst tienuuvt, et tot ličij puohháid, eromâšávt sämmiláid, psykolo-gisávt torvolâš. Meiddei sämikiel máttáát-teijei škovliimân puávtáččij lahteđ tággáár suogârdem.</p>
<p>Laura lii uápuidis maŋa lamaš olâttum tast, et mon maaŋgâpiälásâš já hástulâš-uv anarâškielâ máttáátteijee pargo lii la-maš. Káidusmáttááttâs juávhuh aneh sis-tees maaŋgâid luokkataasijd. Káidusmát-táátteijen sun lii máttááttâm anarâškielâ ovdâškovlâahasij rääjist vuorâsulmui räi.</p>
<p>Amnâsmáttáátteijee pedagogisiih uápuh iä adelâm puoh taarbâšlijd tááiđuid algâmát-tááttâsân. Laura juurdâš, et sun ij lah puoh pyeremus arâšoddâdem teikkâ algâmát-tááttem máttáátteijee, já tondiet sun lii-uv karttâm porgâđ enâmustáá eidu tai tijmij sundáttâllâm oovdân. Máren-Elle lii Laura náál porgâm valmâš-tuumees maŋa sämikielâ káidusmáttáát-teijen Säämi ulguubeln ässee párnáiguin.</p>
<p>Sun ana pargoos tergâdin, tastko sun lii jieš pärnivuođâstis já nuorâvuođâstis la-maš siämmáá tiileest ko suu uáppeeh. Má-ren-Elle lii viättám vuossâmuid ivijdis</p>
<p>Anarist mut jottáám škoovlâ Oulu kuáv-lust. Sämikielâ máttááttâs uárnejui kyevti oppâtiijme verd ohtii ohhoost škovlâpeeivi maŋa, kuittâg aldamáttááttâssân. Nubij sa-nijguin suu škovlâokko lâi kuhheeb ko suu luokkaskipárijn. Persovnlii merhâšume lasseen pargoost lii vijđásub-uv merhâšume. Suomâst ässee sämipárnáin jo paijeel 70 prosenttid ääsih</p>
<p>Säämi ulguubeln. Tuáváást lii jo 1960-lov- voost álgám meddâlvarrim, mon mield sämmiliih värrejii päikkikuávlustis kaav- pugáid uápui já pargoi maajeeld. Má-ren-Ele peerâ lii ohtâ ovdâmerkkâ täin per-ruin. Kaavpugkuávlust šoddâm párnáin sämikielâ kevttimtilálâšvuođah láá kuit-tâg merhâšitteht vänibeht já oovtpiälásub-booht fáállun ko Säämist. Máren-Elle haa-lijd-uv máttáátteijen iberdiđ uáppeidis tuáváá já pasta addiđ sii feeriimijd. Kái-dusmáttááttâs pirrâduvâst orroo párnááh sättih leđe päikkikieldâs áinooh sämmiliih, iäge sij veltihánnáá tuubdâ eres siämmáá- ahasijd sämipárnáid. Sämikielâ sáttá leđe uáppein kiävtust enâmustáá tuše sii jieijâs pääihist, mii stivree ovdâmerkkân säniráá-ju lasanem. Uáppein sämikielân já ton kevttimân sät-tih lohtuđ maaŋgâlágán tobdoh. Máren-El-le jieš oonij nuorrân jieijâs sämikielâ tááiđu vájuvâžžân, tastko tavesämikielâst iä lamaš nuuvtkin ennuv säänih, maid ol-mooš taarbâš kaavpugelimist. Väni sämi-kiel máttááttâs já sämikielân čäällim táár-bu vänivuotâ tovâttii tom, et sun ij máttám čallum kielâ noormâid pyereest, mij uážui suu hepânâššâđ tom, et sun ij määti. Nuuvt- pa Máren-Elle uáiná, et máttáátteijein kol-gâččij leđe sensitiivlâšvuotâ kuáhtáđ taid sämipárnáid já -nuorâid, kiäh láá kaavpu-gist meddâl.</p>
<p><em type="bold">Tuáivuh puátteevuođâ várás </em></p>
<p>Häppilis ollâopâttâh -haahâ lii čaittâšum miänástum tääppin lasettiđ tohálij sämi-kiel máttáátteijei mere, mon tiet čällee-kyevtis tuáivuv-uv haahân joođhâ. Haahâ škovlij taan tove amnâsmáttáátteijeid, mut jotkâjurdui ohtâvuođâst kolgâččij karttiđ eres-uv máttáátteijeejuávhui škovliittâs táárbu. Máttááttâshárjuttâlmij ohtâvuođâst oi-nuustij sämikielâ mättee sierânâsmáttáát-teijei vänivuotâ. Sierânâsmáttááttâs tárbu škoovlâin lii miätá eennâm lasanâm ma-jemui ivij, mii luándulávt uáinoo meid-dei sämikielâlii máttááttâsâst. Eenikielâlâš sierânâsmáttááttâs lii tehálâš eromâšávt tain tábáhtusâin, ko uáppee finnee vuáđu-máttááttâs sämikielân. Puátteevuođâst</p>
<p>Häppilis ollâopâttuv nálásii toimâmhäämi puávtáččii heiviittiđ sierânâsmáttáátteijei škovliimân-uv, vâi sämipárnái eenikielâlii sierânâsmáttááttâs-uv puáhtá turviđ. Puátteevuođâst škovliittâsâid ličij pyeri finniđ pisovubbon, já toid puávtáččij sis-kálmittiđ máhđulâšvuođâ maaŋgâ ive uáp-poid sierâ sundášumemuulsâiävtuiguin.</p>
<p>Meritiätulâšvuotâ já jotkuuvâšvuotâ puáv- táččii olášuđ ovdâmerkkân tienuuvt, et sä-mikielâi pedagogisiih uápuh uárnejuuččii veikkâba kuulmâ ive kooskâi. Talle škov- liitmân puávtáččij siskálmittiđ meiddei oosijd, moid eres soojijn máttáátteijen loh-heeh-uv puávtáččii uásálistiđ oovtâ teikkâ muádi uáppupaje verd.</p>
<p>Haahâmuđusâš škovliittâs lii pehtil já jot-teel. Kielâ oppâm lii kuittâg kuhes proo-sees já váátá meritiätulâšvuođâ. Laura lii tuđâvâš toos, et sun lii jieš uážžum uásá-listiđ Häppil uáppoid anarâškielân kuulmâ ive ääigi. Eromâš tergâdin Laura oonij tom, et anarâškielâ lii valdum huámmášumán sierâ ubâlâšvuođâin anarâškielâlij máttáát-tâsjuávhui orniimist. Taat išedij kielâ op-pâmist já maaŋgâhámásubbon šoddâmist.</p>
<p>Maŋgâ ive pištee škovliittâs suápá pye-rebeht toid, kiäin ij lah lamaš kielâtáiđu ovdil já kiäh puátih siärváduv ulguubeln.</p>
<p>Kielâ oppâm lasseen tast lii lamaš ävk-ki kulttuur ibbeerdmist sehe kielâsiärvá-dâhân uápásmuumist. Stuorrâ já vala kukkenorroo naver Lau-rast lii tot, et amnâsmáttáátteijee uápuid puávtáččij čođâldittiđ (masa) ollásávt ana- râškielân, mii tovâččij máhđulâžžân va-la-uv ollâtásásub máttááttem. Jyehi ana- râškielâlâš uási Häppilis-haavâ škovlii-mist nonnij Laura kielâtááiđu já toovâi tom maaŋgâpiälásubbon, já sun lii meiddei jieš huámmášâm, et oovtâ-uv anarâškielâ-lii ollâopâttâhkuursâ čođâldittem nannee uáppee kielâtááiđu. Eromâšávt anarâškielâ viereskiellân luuhâm jotkâ- já tievâsmit-temškovliittâsâst lii čuuvtij tehálâš. Häppilis ollâopâttâh -haavâ čohčuv 2022 ornim uáppupajeh párnáá kielâoovded-mist já sämikielâi didaktiikist puoh sämi-kielâi máttáátteijeid lijjii maŋgâi uásálistei mielâst pyereh já taarbâšliih. Tehálâžžân annojii meiddei tain finnejum viärdásâš-toorjâ, eres máttáátteijei kuáhtám sehe vala párnáákammuin leijee sämikielâi di-daktiik suogârdem oovtâst. Sehe Má-ren-Elle já Laura feeriv, et taah uáppupa-jeh láá išedâm sunnuu tievâsmittiđ mättim tagarijn oosijn, maid máttáátteijee peda-gogisiih uápuh iä kieđâvuššâm. Tuoivân ličij, et puátteevuođâst ličij mottoom piso-vâš jyehi-ihásâš foorum teikkâ tábáhtume, mast sämikielâi máttáátteijeeh puávtáččii čokkâniđ škovliimáid sämikiel máttátmist sehe savâstâllâđ sämikielâi máttááttem tiileest.</p>
<p>Máttáátteijee pargo váátá ennuv mon peri škoovlâst, mut sämikielâi máttáátteijein láá ton lasseen eromâš háástuh ovdâmerk-kân juávhui heterogeenisâšvuođâ, sierânit-temtáárbui já oppâmateriaalij vänivuođâ tiet. Tehálâš koččâmuš sämikielâi mát-tátmist lii meiddei tot, et maht škovliit-tum máttáátteijeid uážžu pissoođ já vai-jeeđ pargostis. Pargo lii tuođâi tehálâš, já máttáátteijeeh aneh tom merhâšitten tast huolâthánnáá, et kuleh-uv sij algâaalmu-gân vâi iä. Pargo puáhtá kuittâg leđe lus-sâd, já máttáátteijee puáhtá feeriđ, et sun páácá toin ohtuu.</p>
<p>Vorâs máttáátteijen čälleekyevtis lává jo feerim sämikielâ máttáátteijee maaŋgâid háástuid oppâmateriaalij vänivuođâst he-terogeenisij máttááttâsjuávhui já sierânit-tem stuorrâ táárbu räi. Ko amnâsmáttáát-teijee škovliittâs ij lah adelâm evvisijd västidiđ täid hástoid, te lii lamaš tehálâš uážžuđ kollegiaallii torjuu puárásub mát-táátteijein. Häppilis-haavâ čohčuv 2022 ornim uáppupoojijn lii ton lasseen puáh-tám suogârdiđ aašijd sämikielâi máttáát-teijeiguin pirrâ eennâm. Mottoomlágán pištevâš teikkâ merikoskâsâš máhđulâš-vuotâ teivâđ sämikielâlijd kollegaid pirrâ</p>
<p>Suomâ já Säämi puávtáččij išediđ pargoost vajemist..</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Hankkeen </em><em type="bold">opintokokonaisuudet ja </em><em type="bold">opiskelijoiden taustat </em></p>
<p xml:lang="fin">Tämän opiskelijanäkökulman kirjoittajat</p>
<p xml:lang="fin">Máren-Elle Länsman ja Laura Ylinam-pa ovat opiskelleet Ketterä korkeakou- lu -hankkeessa. He kertovat omista ko-kemuksistaan opiskelijana sekä työstään opettajina hankkeen jälkeen. Lisäksi he tuovat esiin näkemyksiään Ketterä-hank-keen opintojen onnistumisista, kehitystar-peista sekä tulevaisuuden toiveista. Kir-joitus sisältää molempien kirjoittajien yhteisiä näkemyksiä sekä kummankin omia kokemuksia, jotka on erotettu mai-nitsemalla kirjoittajan nimi.</p>
<p xml:lang="fin">Sekä Máren-Elle että Laura osallistuivat hankkeen järjestämiin kirjallisuusopin-toihin ja opettajan pedagogisiin opintoi-hin. Laura opiskeli lisäksi inarinsaamen lukukauden mittaiset kieliopinnot. Syk-syllä 2022 molemmat ovat osallistuneet kahdelle täydennyskoulutusopintojaksol-le, joiden teemana ovat olleet monikieli-sen saamenkielisen lapsen kielen kehitys sekä saamen kielen didaktiikka. Opin-toja käsitellään niiden kronologisessa järjestyksessä.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Onnistuneita opintoja </em></p>
<p xml:lang="fin">Aluksi kirjoittajat pohtivat koulutuksen hyviä puolia. Ensin Laura kertoo inarin-saamen kieliopinnoista. Sen jälkeen tar-kastellaan kirjallisuusopintoja ja viimei-seksi pedagogisia opintoja. Kielikoulutuksen intensiivinen koulutus-vuosi oli inarinsaamen osalta erittäin hy-vin suunniteltu ja tiivis. Inarinsaamen kielikoulutuksen pohjana oli 10 vuotta</p>
<p xml:lang="fin">Ketteristä opiskelijoista näppäriä saamen kielten opettajia ─ Kahden Ketterä korkeakoulu -hankkeeseen osallistuneen opiskelijan näkökulmia eri opintokokonaisuuksista</p>
<p xml:lang="fin">Máren-Elle Länsman &amp; Laura Ylinampaaiemmin toteutettu täydennyskoulutus-hanke, joka koulutti inarinsaamenkielisiä työntekijöitä. Opintojen aikataulussa ja suunnitelmissa näkyi se, että se hyödynsi täydennyskoulutusohjelman onnistunut-ta rakennetta ja metodeja. Täydennyskou-lutushanke on hyvin dokumentoitu, ja tie-dot hankkeesta löytyvät edelleen verkosta (www.casle.fi). Ketterän inarinsaamen opetusohjelma kattoi hyvin kielen eri käyt-tötavat: puhumisen, kirjoittamisen, luke-misen ja kuullun ymmärtämisen. Opiskeli-jana Laura koki, että vuoden kielikoulutus oli monipuolisuudessaan ja tehokkuudes-saan hiottu huippuunsa. Opinnot olivat korkeatasoisia, ja niissä oli tieteellisesti tutkittu pohja. Koronapandemia ja koronarajoitukset tu-livat voimaan kesken kevätlukukauden kieliopintojen, mikä vaikutti kasvotusten tapahtuvaan opetukseen. Laura ei kum-minkaan kokenut, että se olisi huonontanut kielikoulutuksen laatua. Uudelleenjärjes-telyjä tehtiin hartiavoimin, mutta Laural-le tämä näkyi ainoastaan lähiopetuksen muuttumisena etäopetukseksi, työelämän kieliharjoitteluiden siirtymisenä etäsovel-lutuksiksi sekä lähiosallistumista vaativien käytännön kurssien muuttumisena muuksi toiminnaksi. Ennen koronapandemiaa monipuolinen käytännönläheisyyden ja teorian yhdiste-leminen oli inarinsaamen kieliopinnoissa hyvä asia: kalastus- ja ruuanlaittokurssit, kielimestaritapaamiset, tutustumiset kou-luryhmiin ja erilaisiin tapahtumiin loivat teoriaopintojen ohessa laaja-alaisen poh-jan kielen oppimiselle ja integroivat opis-kelijan kieliyhteisöön. Kieliopintojen in-tensiivisyys, monipuolisuus ja käytännön järjestelyt tähtäsivät ennen kaikkea kielen hyvään ja kattavaan oppimiseen, minkä vuoksi opinnot järjestettiin lähiopintoina.</p>
<p xml:lang="fin">Inarinsaamen ja pohjoissaamen kieliopin-not vaativat läsnäoloa ja sen vuoksi asu-mista lähellä opintopaikkakuntaa. Joil-lekin tämä saattoi olla kielenopiskelun esteenä.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjallisuusopinnot järjestettiin etäopetuk-sena, ja pedagogiset opinnot vaihdettiin etäopetukseksi pandemian vuoksi. Etä-toteutus oli onnistunut ratkaisu, koska se mahdollisti opiskelun niillekin, jotka asui-vat etäämmällä Inarista. Joillekin osallis-tujille olisi ollut hankala kulkea viikoittain toiselle paikkakunnalle opintojen takia.</p>
<p xml:lang="fin">Etätoteutus mahdollisti myös asiantunti-joiden käytön eri aloilta ja eri saamen kie-lillä koulutuksessa. Eri kieliryhmien huomioiminen onnistui hienosti erityisesti kirjallisuusopinnoissa.</p>
<p xml:lang="fin">Pienryhmissä oli mahdollista lukea omakie-listä kirjallisuutta sekä käsitellä sitä omal-la saamen kielellä. Näin laajaa oman kielen kirjallisuuden opiskelun mahdollisuutta ei saamen kielillä ole aiemmin Suomessa ol-lut. Myös aineenopettajan pedagogisissa opinnoissa kieliryhmittäin eriytetyt luennot toimivat erinomaisesti oman asiantuntijuu-den syventämisessä. Suomen Kulttuurirahaston myöntämien apurahojen merkitys opintojen mahdol-listajana täytyy nostaa esille, sillä valta-osa opiskelijoista tarvitsi apurahan jossain opintojen vaiheessa. Ketterä-hankkeen opintojen käytännön jär-jestelyt ja tiedotus olivat laadukkaasti to-teutettuja ja opiskelijaystävällisiä. Tämä on pitkälti ollut työnsä erinomaisesti hoita-neen projektikoordinaattorin ansiota. Koim-me sen eduksi, että projektiluonteisessa ope-tuksessa opintoja koordinoivat tahot ovat aktiivisia opiskelijoiden suuntaan, tiedot-tavat riittävästi ja järjestelevät opintoja sel-keiksi kokonaisuuksiksi. Hankemuotoisessa opetuksessa ei useinkaan ole totuttua opin-topolkua eikä vanhempia opiskelijoita, joil-ta kysyä neuvoa. Aikaisemmin toteuttamat-tomassa opetuksessa kaikki, niin opiskelijat kuin luennoitsijat ja kouluttajatkin, ovat jat-kuvasti uudenlaisten tilanteiden edessä, mut-ta hyvä koordinoija tasoittaa kaikkien tietä. Pedagogisissa opinnoissa opiskelijoiden yhteishenki oli korkealla. Opiskelijoilla oli aktiivinen Whatsapp-ryhmä, ja toisten opiskelijoiden tarjoama vertaistuki koet-tiin tärkeäksi sekä opintojen aikana että niiden jälkeen. Vertaistuki oli muutoinkin totuttua laajempaa, koska opiskelijaryhmä oli huomattavasti suurempi kuin saamen kie-len opinnoissa normaalisti. Muut opiskelijat olivat tulevia kollegoita, ja ryhmä tutustui ja verkostoitui koulutuksen aikana. Yhteis-henki edesauttoi myös kielirajoja ylittävää yhteistyötä sekä vahvisti eri saamen kielten käyttöä keskustelussa ja vuorovaikutuksessa.</p>
<p xml:lang="fin">Kaikkien kolmen saamen kielen kuuleminen opinnoissa harjaannutti myös ymmärtämään muita saamen kieliä. Pedagogisiin opintoihin kuuluvien harjoit-teluiden monipuolisuus oli loistava asia: se mahdollisti tutustumisen monenlaiseen ope-tukseen. Opiskelijoilla oli mahdollisuus seu-rata muidenkin saamen kielten tunteja sekä muiden oppilaitosten järjestämiä tunteja aina peruskoulun oppitunneista yliopiston saamen kielen luentoihin saakka. Lisäk-si harjoitteluiden suorittaminen osin etä-toteutuksena antoi laajan kuvan saamen opettajan työllistymisvaihtoehdoista.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Ketteräkin voi kompuroida – </em><em type="bold">muutamia kehitysehdotuksia </em></p>
<p xml:lang="fin">Seuraavaksi kirjoittajat tarkastelevat hank-keen kehityskohteita. Ne keskittyvät opet-tajan pedagogisiin opintoihin. Kirjoittajat näkevät tarpeen huomioida saamenope-tuksen erityispiirteet opettajankoulutukses-sa. Ensimmäisenä tarkastellaan pedagogis-ten opintojen sisältöä, minkä jälkeen Laura avaa tarkoituksenmukaisten opetusharjoit-telujen järjestämisen haasteita inarinsaa-men näkökulmasta. Kirjoittajien mielestä kieliryhmiä yhdis-tävissä koulutuksissa voitaisiin kiinnittää enemmän huomiota eri kieliryhmien ti-lanteisiin ja tarpeisiin. Esimerkiksi aine-didaktiikan opinnot keskittyivät pääasias-sa pohjoissaamen opetukseen, mikä jättää huomiotta pienemmät kielet. Esimerkiksi koltan- ja inarinsaamen oppimateriaalitilan-ne poikkeaa suuresti pohjoissaamesta, jon-ka opetuksessa voidaan hyödyntää myös</p>
<p xml:lang="fin">Norjassa tuotettuja materiaaleja. Inarin- ja koltansaamen opettajilla ei siis ole yhtä kat-tavaa materiaalipankkia hyödynnettäväksi.</p>
<p xml:lang="fin">Toisaalta opetusta tulisi eriyttää niin, että kutakin kieliryhmää ohjaisi vastaavan kie-len ainedidaktiikkaan perehtynyt henkilö.</p>
<p xml:lang="fin">Toinen kehityskohde pedagogisissa opin-noissa on opettajien arjen huomioiminen.</p>
<p xml:lang="fin">Aineenopettajan koulutuksessa opetuksen painopiste on saamen kielen ja kirjallisuu-den oppiaineen opettamisessa yläkoulu- ja lukioikäisille. Todellisuudessa saamen opet-tajien arkeen kuuluvat eri-ikäiset oppijat aina esikouluikäisistä abiturientteihin, joille anne-taan opetusta äidinkielen lisäksi sekä toisena kielenä että kielikylpyopetuksena. Opinnot eivät siis tarjoa opettajalle riittävästi työ-kaluja arjen eri opetussisältöjen ja -tavoit-teiden keskellä luovimiseen.</p>
<p xml:lang="fin">Opintoja voitaisiin kehittää panostamalla enemmän saamen kielten ainedidaktiikan opintoihin. Niitä suunnitellessa olisi tiedos-tettava, että saame äidinkielenä ja vieraa-na kielenä ovat kaksi eri oppiainetta, joilla on eri sisällöt ja tavoitteet. Ainedidaktiikan opinnoissa voitaisiin vertailla oppiaineiden eroja ja lisätä opettajien valmiuksia työs-kennellä kummankin aineen opettajana. Myös kielellisen eriyttämisen tarve tulisi huomioida paremmin opettajankoulutuk-sessa, sillä saamen kielten oppijat muodos-tavat kirjavan joukon kielitaustansa suhteen.</p>
<p xml:lang="fin">Käytännössä opetusta on eriytettävä, jotta kunkin oppilaan kielenoppimista voidaan tukea tarpeeksi haastavalla ja innostavalla tavalla. Kielellisesti eritasoisten oppijoiden lisäk-si saamen opetusryhmät voivat koostua eri-ikäisistä oppijoista, jolloin opetusta on eriytettävä myös opetussuunnitelman vuo-siluokkien mukaisesti. Tämä onkin yksi selkeä kehittämisen kohde. Etäopetukses-sa samassa ryhmässä voi olla jopa viidellä eri luokka-asteella olevia oppilaita, jolloin opettajan tulisi pystyä eriyttämään opetusta huomioiden oppilaiden eri kehitysvaiheet.</p>
<p xml:lang="fin">Aineopettajan koulutuksessa yhdysluokka-opetusta ei huomioida, vaan ryhmien olete-taan koostuvan samanikäisistä ja samaa op-pimäärää opiskelevista oppilaista. Eriyttämisen tarpeeseen liittyy olennaisesti opettajan mittava oppimateriaalityö. Eten-kin koltan- ja inarinsaamen oppimateriaa-lia on niukasti. Tästä syystä ainedidaktii-kan opintoihin voisi kuulua oppimateriaalin laatijoiden luentoja, jotka lisäisivät opis-kelijoiden ymmärrystä oppimateriaalien laadinnasta.</p>
<p xml:lang="fin">Ainedidaktiikan opintojen kehittämistä var-ten voitaisiin käynnistää pidempiaikainen yh-teistyö saamenkielisten opettajien koulutuk-sesta vastaavien yliopistojen kanssa. Työhön tarvitaan henkilöitä, joilla on laaja ymmärrys ja kokemus saamen kielten opettamisesta ja siihen liittyvistä haasteista. Mukaan voitai-siin ottaa myös saamen kielten asiantuntijoi-ta, jotta uusinta tutkimustietoa voitaisiin hyö-dyntää opetuksen kehittämisessä. Laura pohti paljon harjoittelun järjestämi-seen liittyviä haasteita. Harjoittelu perin-teisessä luokkahuoneopetuksessa on inarin-saamen ja koltansaamen osalta mahdollista ainoastaan Inarin kunnassa. Yhteistyöhaas-teiden takia harjoittelut eivät kuitenkaan onnistuneet inarinsaamenkielisessä perus-opetuksessa. Yhteistyö parani pedagogisten opintojen lopulla ja ongelmiin löydettiin ratkaisuja, mutta Ketterä-hankkeen opiske-lijoille tämä tuli liian myöhään.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Koulutuksen merkitys opiske- </em><em type="bold">lijoille ja saamelaisyhteisöille </em></p>
<p xml:lang="fin">Seuraavaksi kirjoittajat pohdiskelevat koulutuksen henkilökohtaista merkitys-tä itselleen ja laajemmin edustamalleen kieliryhmälle. Laura sai Ketterä-hankkeen opintojen kautta opettajan ammatin ja päätyi työs-kentelemään saamen kielten etäyhteyksiä hyödyntävän opetuksen pilottihankkee-seen sekä oppimateriaalityön pariin ja si-vutoimisesti myös aikuiskoulutuksen puo-lelle Saamelaisalueen koulutuskeskukseen.</p>
<p xml:lang="fin">Saamen parissa työskennellessään Laura on kuitenkin pohtinut rooliaan inarinsaa-men kieliyhteisössä, sillä hänen taustansa ei liity saamelaisuuteen tai inarinsaameen. Koulutuksen aikana onkin pohdittu, kuin-ka suuri riski pienelle kieliyhteisölle ja al-kuperäiskansalle on panostaa ulkopuolel-ta tulevan henkilön kouluttamiseen. Laura kokee, että häneen ja hänen kielitaitonsa kehittymiseen on panostettu paljon, mutta silti on olemassa epävarmuus siitä, kuin-ka tämä panostus tulee maksamaan itsen-sä takaisin yhteisölle. Lauran kokemuksen mukaan ulkopuolelta tulevan sitoutumi-nen yhteisöön jää aina kevyemmäksi kuin vaikkapa etnisesti saamelaisen. Toisaalta tällainen tapa ajatella kielenoppimispro-sessia, kieliyhteisöä, kielenoppijaa sekä potentiaalista tulevaa työntekijää perustuu kenties liikaa talouspuheeseen eikä välttä-mättä edes sovi kielenoppimiseen tai saa-melaiseen ajattelutapaan. Laura on kokenut haastavana sen, kuinka vähän tai paljon tulisi korostaa sitä, että tu-lee yhteisön ulkopuolelta ja on suomalai-nen, ja toisaalta sen, miten ulkopuolisen tulisi käyttäytyä yhteisössä. Saamelaispo-litiikan keskusteluiden myllertäessä me-diassa on ollut helpointa olla hiljaa. Olisi kuitenkin tarpeellista pohtia yhdessä mui-denkin kanssa, millaiselta inarinsaamen kieliyhteisö näyttää. Kieliyhteisöön kuu-luu paljon henkilöitä, jotka eivät ole osa alkuperäiskansaa. Myös Lauran tausta po-litiikkatieteiden opinnoissa kannustaa poh-timaan yhteisöjä ja niiden toimintaa. Laura näkee, että tässä hetkessä inarinsaa-men kieliyhteisö on kuitenkin saanut hä-nestä työntekijän, joka voi kantaa oman kortensa kekoon kielen opettamisessa.</p>
<p xml:lang="fin">Hän jää miettimään, miten tulevaisuudes-sa voisi tuoda esille pohdintoja yhteisöstä tavalla, joka on kaikille, erityisesti saame-laisille, psykologisesti turvallinen. Myös saamen kielten opettajien koulutukseen voisi sisällyttää tällaista pohdintaa.</p>
<p xml:lang="fin">Laura on opintojensa jälkeen ollut yllät-tynyt siitä, kuinka monipuolista ja haasta-vaakin inarinsaamen kielen opettajan työ on ollut. Ryhmät etäopetuksessa koostuvat useista luokka-asteista. Etäopettajana hän on opettanut inarinsaamea esikouluikäisis-tä aikuisiin. Aineenopettajan pedagogiset opinnot eivät antaneet kaikkia tarvittavia taitoja alkuopetukseen. Laura ei koe ole-vansa parhaimmillaan varhaiskasvatukses-sa tai alkuopetuksessa, joten on hän jou-tunut tekemään eniten töitä näiden tuntien suunnittelun hyväksi. Máren-Elle on Lauran tavoin valmistumi-sensa jälkeen työskennellyt saamen etä-opettajana saamelaisalueen ulkopuolella asuville lapsille. Hän kokee työnsä mer-kitykselliseksi, koska hän on itse lapsuu-dessaan ja nuoruudessaan ollut samassa ti-lanteessa kuin oppilaansa. Máren-Elle on viettänyt varhaiset vuotensa Inarissa mutta käynyt koulunsa Oulun seudulla. Saamen opetus järjestyi kerran viikossa kahden op-pitunnin ajan koulupäivän jälkeen, tosin lä-hiopetuksena. Toisin sanoen hänen koulu-viikkonsa oli pidempi kuin luokkatovereilla.</p>
<p xml:lang="fin">Henkilökohtaisen merkityksen lisäksi työllä on laajempikin merkitys. Suomes-sa asuvista saamelaislapsista jo yli 70 pro-senttia asuu saamelaisalueen ulkopuolella.</p>
<p xml:lang="fin">Taustalla on jo 1960-luvulla alkanut muut-toliike, jonka myötä saamelaisia muut-ti kotiseudultaan kaupunkeihin opintojen ja töiden perässä. Máren-Ellen perhe on yksi esimerkki näistä perheistä. Kaupunki-alueella kasvaneilla lapsille saamen kielen käyttöareenoita on kumminkin huomatta-vasti vähemmän ja yksipuolisemmin tarjolla kuin Saamenmaalla. Máren-Elle haluaakin opettajana ymmärtää oppilaidensa taustaa ja pystyy samastumaan heidän kokemuksiinsa.</p>
<p xml:lang="fin">Etäopetuksen piirissä olevat lapset saatta-vat olla kotikuntansa ainoita saamelaisia, eivätkä he välttämättä tunne muita oman- ikäisiään saamelaislapsia. Saamen kie-li saattaa oppilailla olla käytössä lähinnä vain oman kodin sisällä, mikä ohjaa esi-merkiksi sanavaraston karttumista.</p>
<p xml:lang="fin">Oppilailla saamen kieleen ja sen käyttöön voi liittyä monenlaisia tunteita. Máren-El-le itse koki nuorena oman saamen kielen taitonsa puutteelliseksi, sillä monia kau-punkielämässä tarvittavia sanoja ei ollut pohjoissaameksi. Vähäisen saamen ope-tuksen ja saameksi kirjoittamisen tarpeen vähyyden vuoksi hän ei kunnolla hallinnut kirjoitetun kielen normeja, mikä sai hänet tuntemaan häpeää osaamattomuudestaan.</p>
<p xml:lang="fin">Niinpä Máren-Elle näkee, että opettajilla olisi oltava sensitiivisyyttä kohdata kau-punkitaustaisia saamelaislapsia ja -nuoria.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Toiveita tulevaisuudelle </em></p>
<p xml:lang="fin">Ketterä korkeakoulu -hanke on osoittautu-nut menestyksekkääksi tavaksi lisätä pä-tevien saamen opettajien määrää, minkä vuoksi kirjoittajat toivovatkin hankkeelle jatkoa. Hanke koulutti tällä kertaa aineen-opettajia, mutta jatkossa tulisi kartoittaa muidenkin opettajaryhmien koulutuksen tarvetta.</p>
<p xml:lang="fin">Opetusharjoitteluiden yhteydessä oli ha-vaittavissa saamen kielen taitoisten eri-tyisopettajien puute. Erityisopetuksen tar-ve kouluissa on maanlaajuisesti kasvanut viime vuosina, mikä luonnollisesti näkyy myös saamenkielisessä opetuksessa. Oma-kielinen erityisopetus on tärkeää etenkin niissä tapauksissa, joissa oppilas saa perus-opetusta saamen kielellä. Tulevaisuudessa</p>
<p xml:lang="fin">Ketterän korkeakoulun kaltaista toiminta-mallia voitaisiin soveltaa erityisopettajien koulutukseenkin, jotta saamelaislasten oma-kielinen erityisopetus saadaan turvattua.</p>
<p xml:lang="fin">Tulevaisuudessa koulutusten olisi hyvä olla luonteeltaan pysyvämpiä, ja niihin voi-si sisällyttää mahdollisuuden usean vuoden opintoihin eri suuntautumisvaihtoehtoineen.</p>
<p xml:lang="fin">Pitkäjänteisyys ja jatkuvuus voisi toteutua esimerkiksi niin, että saamen kielten pe-dagogiset järjestettäisiin vaikkapa kolmen vuoden välein. Tällöin koulutukseen voi-si sisällyttää myös osioita, joihin muualla opettajiksi opiskelevat voisivat osallistua yhden tai useamman opintojakson verran.</p>
<p xml:lang="fin">Hankemuotoinen koulutus on tehokasta ja nopeaa. Kielen oppiminen on kuiten-kin pitkä prosessi ja vaatii pitkäjänteisyyt-tä. Laura on tyytyväinen siihen, että hän on itse saanut osallistua Ketterän opintoi-hin inarinsaameksi kolmen vuoden ajan.</p>
<p xml:lang="fin">Erityisen tärkeänä Laura piti sitä, että eri kokonaisuuksissa inarinsaamen kieli on huomioitu järjestämällä erillisiä inarinsaa-menkielisiä opetusryhmiä. Tämä edesaut-toi kielen oppimista ja monipuolistumis-ta. Usean vuoden ajan kestänyt koulutus on parempi entuudestaan kielitaidottomal-le ja yhteisön ulkopuolelta tulevalle. Kie-len oppimisen lisäksi siitä on ollut hyötyä kulttuurin ymmärtämisessä sekä kieliyh-teisöön tutustumisessa. Suuri ja vielä kaukaiselta tuntuva haa-ve on Lauralla se, että aineenopettajan opinnot voisi suorittaa (lähes) täysin ina-rinsaameksi, mikä mahdollistaisi entistä laadukkaamman opetuksen. Jokainen ina-rinsaamenkielinen osuus Ketterä-hank-keen koulutuksessa vahvisti ja monipuo-listi Lauran kielitaitoa, ja hän on myös omakohtaisesti huomannut, että yhden-kin inarinsaamenkielisen yliopistokurssin suorittaminen vahvistaa omaa kielitaitoa.</p>
<p xml:lang="fin">Erityisesti inarinsaamea vieraana kielenä opiskelleille jatko- ja täydennyskoulutus näyttäytyy tärkeänä. Ketterä korkeakoulu -hankkeen syksyl-lä 2022 järjestämät kaikille saamen kiel-ten opettajille avoimet opintojaksot lap-sen kielenkehityksestä ja saamen kielten didaktiikasta olivat monien osallistujien mielestä hyviä ja tarpeellisia. Tärkeäk-si koettiin myös niistä saatu vertaistu-ki, muiden opettajien kohtaaminen sekä vielä lapsenkengissä olevan saamen kiel-ten didaktiikan pohtiminen yhdessä. Sekä</p>
<p xml:lang="fin">Máren-Elle että Laura kokevat, että nämä opintojaksot ovat auttaneet täydentämään osaamista sellaisilla osa-alueilla, joita opettajan pedagogiset opinnot eivät katta-neet. Toive olisi, että tulevaisuudessa oli-si jokin pysyvä vuosittainen foorumi tai tapahtuma, jossa saamen kielten opettajat voisivat kokoontua kouluttautumaan saa-men kielen opettamisessa sekä keskustele-maan saamen kielten opetuksen tilasta.</p>
<p xml:lang="fin">Opettajan työ on vaativaa missä tahansa koulussa, mutta saamen kielten opettajilla on lisäksi erityisiä haasteita muun muas-sa ryhmien heterogeenisyydessä, eriyttä-misen tarpeissa ja oppimateriaalien puut-teissa. Oleellinen kysymys myös saamen kielten opetuksessa on se, miten koulutetut opettajat saadaan pysymään ja jaksamaan työssänsä. Työ on taatusti tärkeää ja opet-tajat kokevat sen merkityksellisenä riip-pumatta siitä, kuuluvatko he alkuperäis-kansaan vai eivät. Työ voi kuitenkin olla kuormittavaa, ja opettaja voi kokea jää-vänsä sen kanssa yksin. Tuoreina opettajina kirjoittajat ovat jo ko-keneet saamen kielen opettajan monet haasteet oppimateriaalien puutteesta hete-rogeenisiin opetusryhmiin ja eriyttämisen suureen tarpeeseen. Kun aineenopettajan koulutus ei ole antanut eväitä vastata näi-hin haasteisiin, on ollut tärkeää saada kol-legiaalista tukea vanhemmilta opettajilta.</p>
<p xml:lang="fin">Ketterä-hankkeen syksyllä 2022 järjestä-millä opintojaksoilla on lisäksi voitu poh-tia asioita saamen kielten opettajien kans-sa ympäri maan. Jonkinlainen jatkuva tai säännöllinen mahdollisuus tavata saamen-kielisiä kollegoita ympäri Suomea ja Saa-menmaata voisi auttaa työssä jaksamisessa..</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Njunušdoaimmaheaddji | Päätoimittaja </em></p>
<p xml:lang="fin">Hanna Guttorm, hanna.guttorm@helsinki.fi</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Doaimmahangoddi | Toimituskunta </em></p>
<p>Irja Seurujärvi-Kari, irja.seurujarvi@gmail.com</p>
<p>Marja-Liisa Olthuis, marja-liisa.olthuis@oulu.fi</p>
<p>Pigga Keskitalo, pigga.keskitalo@ulapland.fi</p>
<p>Trond Trosterud, trond.trosterud@uit.no</p>
<p>Jelena Porsanger, jelena.porsanger@helsinki.fi</p>
<p xml:lang="fin">Torkel Rasmussen, torkel.rasmussen@samas.no</p>
<p>Petter Morottaja, petter.morottaja@gmail.com</p>
<p xml:lang="fin">Miika Lehtinen, miika.lehtinen@oulu.fi</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Searvvi ja áigečállaga ruovttusiidu | Seuran ja lehden kotisivu </em>dutkansearvi.fi </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Oktavuođadieđut | Yhteystiedot </em></p>
<p>Dutkansearvi c/o Alkuperäiskansatutkimus</p>
<p xml:lang="fin">PL 24 (Unioninkatu 24)00014 Helsingin yliopisto, Suomi/Finland</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Searvvi miellahttomáksu | Seuran jäsenmaksu </em>20 euro jagis, studeanttain ja pensionisttain 10 euro. 20 euroa vuodessa, opiskelijat ja eläkeläiset 10 euroa. </p>
<p>IBAN FI98 5723 0220 3848 66, BIC OKOYFIHH</p>
</body></document>
