<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál ton ohtâvuođâst tuáimee tave-suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá sämiohtâduv vuávájeijee virge</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>254</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2709&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmposke2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="virkailmposke2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="virkailmposke2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sämitigge almoot uuccâmnáál ton ohtâvuođâst tuáimee Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá sämiohtâduv </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VUÁVÁJEIJEE VIRGE </em></p>
<p>Vuávájeijee toimâsaje lii sämitige čäällimkoddeest säämi kulttuurkuávdáš Sajosist. Sämiohtâdâh västid sämmilij pyereestvaijeempalvâlusâi oovdedmist, mii lii Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättim¬kuávdáá väldikodálâš sierânâspargo. Vuávájeijee pargoh láá miäruštâllum sämitige pargooornigist. Tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já lasevátámâššân sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee tipšom iššeed hiäivulâš ollâškovlâtuđhos já kelijdeijee sosiaalhuolâttâs tubdâmuš. Pälkki miärášuvá sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2 570,81 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Jis tooimân ij mieđettuu tuárvi staatâtoorjâ, pargo puáhtá olášuttiđ uásiáigásâžžân. Virge tevdimist lii kuuđâ mánuppaje keččâlemäigi. Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 15.10.2015 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost uážžu má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsast puh. 010 839 3106. Anarist 14.9.2015</p>
<p>Sämitigge *****</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät julistaa haettavaksi Saamelaiskäräjien yhteydessä toimivan Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen saamelaisyksikön </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SUUNNITTELIJAN VIRAN </em></p>
<p xml:lang="fin">Suunnittelijan toimipaikka on saamelaiskäräjien sihteeristössä saamelaiskulttuurikeskus Sajoksessa. Saamelaisyksikkö vastaa saamelaisten hyvinvointipalveluiden kehittämisestä, joka on Pohjois-Suomen sosiaalialan osaamiskeskuksen valtakunnallinen erityistehtävä. Suunnittelijan tehtävät on määritelty saamelaiskäräjien työjärjestyksessä. Kelpoisuusvaatimuksena on viran edellyttämä koulutus ja lisäksi vaaditaan saamen kielen taitoa (asetus 1727/95). Tehtävän menestyksellistä hoitamista edesauttaa soveltuva korkeakoulututkinto ja riittävä sosiaalihuollon tuntemus. Palkkaus määräytyy saamelaiskäräjien palkkausjärjestelmän vaativuustason IV/II mukaan (peruspalkka 2 570,81 euroa/kk). Peruspalkan lisäksi maksetaan 24 %:n saamelaisalueen lisä ja työkokemuksen mukaan määräytyvät kokemuslisät. Mikäli toiminnalle ei myönnetä riittävää valtionavustusta, tehtävä voidaan toteuttaa osa-aikaisena. Viran täyttämisessä noudatetaan kuuden kuukauden koeaikaa. Hakemukset liitteineen tulee toimittaa saamelaiskäräjien sihteeristöön 15.10.2015 klo 16.00 mennessä osoitteella Sajos, 99870 Inari. Lisätietoja työstä saa ma hallintopäällikkö Pia Ruotsalalta puh. 010 839 3106. Inarissa 14.9.2015</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät</p>
</body></document>
