<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1784</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 1 (16) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄMITIGE ČUÁKKIM 4/2014 </em></p>
<p><em type="bold">Äigi </em>vu 22. peeivi juovlâmáánu tme 9 <em type="bold">Saje </em></p>
<p>Solju, Sajos, Aanaar</p>
<p>Mieldi</p>
<p>Meddâl</p>
<p>Mieldi/</p>
<p>Näkkäläjärvi Klemetti saavâjođetteijee meddâl</p>
<p>Sanila-Aikio Tiina</p>
<p>I värisaavâjođetteijee</p>
<p>Paltto Heikki</p>
<p>II värisaavâjođetteijee</p>
<p>Avaskari Anu jeessân</p>
<p>Guttorm Veikko ”</p>
<p xml:lang="fin">Haltta Tauno ”</p>
<p>Heikkuri Pertti ”</p>
<p xml:lang="fin">Hetta Jouko ”</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Länsman Asko ”</p>
<p xml:lang="fin">Magga Ulla-Maarit ”</p>
<p xml:lang="sme">Magga-Vars Petra ”</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Anna ”</p>
<p xml:lang="fin">Musta Yrjö ”</p>
<p>Nuorgam Anne ”</p>
<p xml:lang="fin">Pohjanrinne Arto ”</p>
<p xml:lang="fkv">Porsanger Veikko ”</p>
<p>Tapiola Ilmari ”</p>
<p xml:lang="fin">Tapiola Nilla ”</p>
<p>Valkeapää Nihkolas ”</p>
<p xml:lang="fin">Valle Pentti ”</p>
<p xml:lang="fin">Äärelä Rauni ”</p>
<p>Lehtola Minna nuorâirääđi ovdâsteijee</p>
<p>Aikio Antti värijeessân</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi Janne ”</p>
<p xml:lang="fin">Pekkala Pekka ”</p>
<p xml:lang="fin">Sujala Antti ”</p>
<p>Ruotsala Pia pevdikirjetuállee, má haldâttâhhovdâ</p>
<p>Varis Kalle má lahâčällee</p>
<p>Tapiola-Länsman Kaisa nuorâičällee</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 2 (16) juátkoo… </p>
<p>Aikio Maria-Sofia tulkkâ</p>
<p xml:lang="fin">Aikio Leena ”</p>
<p xml:lang="fin">Morottaja Matti ”</p>
<p xml:lang="fin">Huovinen Heli ”</p>
<p xml:lang="fin">Fofonoff Katri ”</p>
<p xml:lang="sms">Fofonoff Merja ”</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 3 (16) 1 § Čuákkim lehâstem 2 § Čuákkim lavâlâšvuođâ já meridemváldálâšvuođâ pahudem 3 § Pevdikirje tärhisteijei já jienârekinistei valjim </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 1 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ČUÁKKIM LEHÂSTEM </em>22.12.2014 -------------- </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 2 § </em></p>
<p><em type="bold">ČUÁKKIM LAVÂLÂŠVUOTÂ JÁ MERIDEMVÁLDÁLÂŠVUOTÂ </em>22.12.2014 </p>
<p><em type="bold">Iävtuttâs: </em></p>
<p>Almottâs čuákkimist lii vuolgâttum jesânáid já värijesânáid 5.12.2014 já čuákkimpovdiittâs-äššilisto lahtosijdiskuin 12.12.2014.</p>
<p>Čuákkim pahuduš lavâlâžžân já meridemváldálâžžân.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em>-------------- <em type="bold">SäTi 3 § </em></p>
<p><em type="bold">PEVDIKIRJE TÄRHISTEIJEI JÁ JIENÂREKINISTEI VALJIM </em>22.12.2014 </p>
<p><em type="bold">Iävtuttâs: </em></p>
<p>Väljejuv kyehti pevdikirje tärhisteijee, kiäh toimâv táárbu mield meid jienârekinisten.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 4 (16) 4 § </p>
<p>Eidusij čuákkimaašij kieđâvuššâmoornig tuhhiittem </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 4 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EIDUSIJ ČUÁKKIMAAŠIJ KIEĐÂVUŠŠÂMOORNIG TUHHIITTEM </em>22.12.2014 </p>
<p><em type="bold">Iävtuttâs: </em></p>
<p>Tuhhiittuvvoo čuávuváá aašij kieđâvuššâmoornig: 5 § Saavâjođetteijei kejâstâh 6 § Sämitige toimâvuávám-budjet 2015 7 § Anna-Katariina Feodoroff iärupivdem nuorâirääđi värijeessânvuođâst 8 § Soovâdsopâmuš 9 § Eres oovdân puáttee ääših 10 § Almottâsääših 11 § Čuákkim lopâttem</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 5 (16) 5 § </p>
<p>Saavâjođetteijei kejâstâh</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 5 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAAVÂJOĐETTEIJEI KEJÂSTÂH </em>22.12.2014 </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 6 (16) 6 § </p>
<p>Sämitige toimâvuávám-budjet ihán 2015</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 5 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄMITIGE TOIMÂVUÁVÁM –BUDJET 2015 </em>12.12.2014 </p>
<p>Sämitige pargo-oornig 23.7 § mield haldâttâhhoovdâ pargon lii rähtiđ iävtuttâs budjetin, mon sämitige čuákkim tuhhit (4.7 §).</p>
<p>Má haldâttâhhoovdâ rähtim iävtuttâs vuáđuduvá lävdikuudij já proojeektpargei oovdânpyehtimáid, tilitärhisteijei kommentáid sehe ive 2014 budjetân já ton vuáđusteijee olášumetiäđoid.</p>
<p><em type="bold">Má haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ tuhhit iävtuttâs sämitige toimâvuávám-budjetin ihán 2015, oovdânpyehtimnáál sämitige čuákkimân <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p>Stivrâ tuhhiittij iävtuttâs lasâttâsâiguin sämitige toimâvuávám-budjetin ihán 2015, oovdânpyehtimnáál sämitige čuákkimân ( <em type="bold">lahtos 1). </em>-------------- </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 6 § </em></p>
<p><em type="bold">Stiivrâ iävtuttâs: </em>22.12.2014 </p>
<p>Sämitige čuákkim tuhhit iävtuttâs sämitige toimâvuávám-budjetin ihán 2015 ( <em type="bold">lahtos 1 </em>). </p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 7 (16) 7 § </p>
<p>Anna-Katariina Feodoroff iärupivdem nuorâirääđi värijeessânvuođâst</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 6 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ANNA-KATARIINA FEODOROFF IÄRUPIVDEM </em>12.12.2014 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NUORÂIRÄÄĐI VÄRIJEESSÂNVUOĐÂST </em></p>
<p>Nuorâirääđi värijeessân Anna-Katariina Feodoroff lii pivdám šleđgâpoostâ peht 6.11.2014 iäru nuorâirääđist persovnlij suujâi tiet. Nuorâirááđán väljejuvvojeh kyevti ihán häävild saavâjođetteijee, värisaavâjođetteijee já kulmâ eres jeessân sehe juáhážân persovnliih värijesâneh. Taah eidusiih jesâneh já värijesâneh kalgeh leđe valjiidijn 18-25-ihásiih. Lasseen nuorâirááđán väljejuvvojeh kyevti ihán häävild vittâ pissoo äššitobdeejeessân, kiäh kalgeh leđe valjiidijn 15-17-ihásiih. Nuorâirääđi jesâneh 2014-2015: </p>
<p>Niila Rahko, saavâjođetteijee - värijeessân Mikkel Näkkäläjärvi Minna Lehtola, värisaavâjođetteijee - värijeessân Anna-Katariina Feodoroff Elli-Marja Hetta - värijeessân Laura-Maija Niittyvuopio Anne-Maret Labba - värijeessân Sammeli Salonen Aslak Holmberg - värijeessân Martta Alajärvi Äššitobdeejesânin tuáimih Jussa Seurujärvi, Jouna Näkkälä, Tuomo Laiti, Xia Torikka já Pinja Pieski.</p>
<p>Nuorâirääđi iävtut, ete nuorâirääđist iäru pivdem Anna-Katariina Feodoroff sajan väljejuvvoo Leena Fofonoff.</p>
<p><em type="bold">Má. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ iävtut sämitige čuákkimân, ete tige čuákkim väljee nuorâiráádán uđđâ värijeessân Anna-Katariina Feodoroff sajan.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p>Stivrâ meridij iävtuttâs mield. -------------- </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 8 (16) </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 7 § </em></p>
<p><em type="bold">Stiivrâ iävtuttâs: </em>22.12.2014 </p>
<p>Sämitige čuákkim väljee nuorâirááđán uđđâ värijeessân Anna-Katariina Feodoroff sajan.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 9 (16) 8 § </p>
<p>Soovâdsopâmuš</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 15 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SOOVÂDSOPÂMUŠ </em>26.11.2014 </p>
<p>Sämitige stivrâ tuhhiittij čuákkimistis 16.9.2014 (5 §) Juha Guttorm oovdânpyehtim ääši sovâdâtmist uásipelijguin soovâdsopâmuššáin, mii ráhtoo já vuáláčálloo. Sopâmuš lii vuáláčallum 17.11.2014. Soovâdsopâmuš iävtui mield uásipeleh västideh jieš jieijâs riehtijotteemkoloin já Juha Guttorm kiäsá meddâl suu väidim haldâttâhrievtist. Sopâmuš šadda vuáimán, ko Tave-Suomâ haldâttâhriehti lii almottâm ete ääši kieđâvuššâm lii nuuhâm haldâttâhrievtist. Ubâ sopâmuš lii uáinimnáál čuákkimist. <em type="bold">Má. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ 1) merkkee soovâdsopâmuš tiättun, 2) oovdânpuáhtá almosčuákkimân, ete almosčuákkim merkkee soovâdsopâmuš tiättun.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p>Stivrâ merkkij sopâmuš tiättun já meridij oovdânpyehtiđ almosčuákkimân, ete tot merkkee sopâmuš tiättun. -------------- </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 8 § </em></p>
<p><em type="bold">Stiivrâ iävtuttâs: </em>22.12.2014 </p>
<p>Sämitige čuákkim merkkee sopâmuš tiättun.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 10 (16) 9 § </p>
<p>Eres oovdân puáttee ääših </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 9 § </em></p>
<p><em type="bold">ERES OOVDÂN PUÁTTEE ÄÄŠIH </em>22.12.2014 </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 11 (16) 10 § </p>
<p>Almottâsääših </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 10 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ALMOTTÂSÄÄŠIH </em>22.12.2014 </p>
<p><em type="bold">Stiivrâ iävtuttâs: </em></p>
<p>Merkkejuvvojeh tiättun čuávuvááh almottâsääših. <em type="bold">1. Stiivrâ miärádâsah </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Stivrâ lii čuákkimistis 26.11.2014 </em>- Hyväksynyt esityksen Oikeusministeriölle valtionavustuksen saamiseksi saamen kielilain toteutumista koskevaan selvitykseen, - Nimennyt Asko Länsmanin edustajaksi Paliskuntain yhdistyksen hallitukseen kaudelle 1.1.2015-31.12.2017, - Esittänyt työ- ja elinkeinoministeriölle Interreg Pohjoinen 2014-2020 –ohjelman hallintokomiteaan nimettäviksi varsinaisiksi jäseniksi Heikki Palttoa, Nilla Tapiolaa ja Anna Morottajaa sekä varajäseniksi Anna Näkkäläjärvi-Länsmania, Ulla Maggaa ja Veikko Feodoroffia, - Päättänyt projektirahoituksen hakemisesta Sámi Giellagáldulle Interreg Pohjoinen 2014-2020 ohjelmasta, - Nimennyt Pohjoismainen kieliyhteistyö – Sámi Giellagáldun ohjausryhmän jäseniksi Tiina </p>
<p xml:lang="fin">Sanila-Aikion ja Marko Marjomaan alkaen 26.11.2014 siihen saakka, kunnes uusi Giellagáldu –hanke käynnistyy, - Hyväksynyt kannanoton saamelaislasten perus- ja ihmisoikeuksien toteutumisesta saamenkielisessä päivähoidossa <em type="bold">(liite 1 T), </em>- Hyväksynyt esityksen riittävän saamen kielen taidon varmistamiseksi saamenkielisten työntekijöiden rekrytoinnissa <em type="bold">(liite 2 T), </em>- Merkinnyt tiedoksi saamelaiskäräjien talouden toteumaraportin ajalta 1.1.-31.10.2014, - Merkinnyt tiedoksi Kaiku –henkilöstön työhyvinvoinnin kehittämishankkeen ja päättänyt, että hallitus osallistuu mahdollisuuksien mukaan työyhteisön kehittämistilaisuuksiin, - Keskustellut hallituksen toiminnan arvioinnista ja päättänyt etsiä itsearvioinnin toteuttamismenetelmiä vuonna 2015, - Päättänyt järjestää saamelaisten kansallispäivän juhlan 6.2.2015 Inarissa ja nimennyt työryhmään Saamelaiskäräjien keskusten työntekijät, nuorisosihteerin ja kulttuurisihteerin, - Päättänyt pyytää tapaamista saamelaisalueen koulutuskeskuksen johtokunnan kanssa porotutkimusyhteistyöstä. <em type="bold">2. Saavâjođetteijee miärádâsah </em>- Lausunto eduskunnan maa- ja metsätalousvaliokunnalle hallituksen esityksestä HE 167/2014 saamelaiskäräjälain muuttamiseksi <em type="bold">(liite 3 T), </em>- Lausunto eduskunnan työ- ja tasa-arvovaliokunnalle hallituksen esityksestä HE 167/2014 saamelaiskäräjälain muuttamiseksi <em type="bold">(liite 4 T), </em>- Taustamuistio työ- ja elinkeinoministeriölle Saamelaiskäräjien ehdotus kaivoslain toimeenpanon kehittämiseksi saamelaisten kotiseutualueen lupahakemuksissa <em type="bold">(liite 5 T), </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 12 (16) </p>
<p xml:lang="fin">SäTi 10 § juátkoo… - Lausunto Turvallisuus- ja kemikaalivirastolle malminetsintälupahakemuksesta ML2014:0029 <em type="bold">(Liite 6 T). 3. I värisaavâjođetteijee miärádâsah </em>- Lausunto Sosiaali- ja terveysministeriölle luonnoksesta hallituksen esitykseksi eduskunnalle laeiksi poronhoitajien sijaisavusta ja maatalousyrittäjien eläkelain 114 §:n muuttamisesta <em type="bold">(liite 7 T), </em>- Lausunto Opetushallitukselle perusopetuksen ja lisäopetuksen opetussuunnitelman perusteista <em type="bold">(liite 8 T), </em>- Lausunto </p>
<p xml:lang="fin">Ympäristöministeriölle koskien</p>
<p xml:lang="fin">Geologian tutkimuskeskuksen tutkimuslupahakemusta kalliokairauksiin Lätäsenon-Hietajoen soidensuojelualueella (SSA 120129) <em type="bold">(liite 9 T). 4. II värisaavâjođetteijee miärádâsah 5. Haldâttâhhoovdâ miärádâsah </em>- Myönsi palkatonta virkavapautta Heli Aikiolle ajalle 10.-12.11.2014 ja Elen Anne Saralle ajalle 11.– 12.11.2014, - Korotti vaalilautakunnan sihteerin peruspalkkaa 10 %:lla 15.10.2014 – 31.12.2014 väliseksi ajaksi. <em type="bold">6. Puáttám reeivah </em>- Oikeusministeriön tiedote 7.11.2014 ILO-sopimuksen täytäntöönpano perustuu hallituksen ja saamelaiskäräjien yhteisymmärrykseen <em type="bold">(liite 10 T). 7. Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikode miärádâsah 7.11.2014 </em>- hyväksyi äidinkielenään saamea puhuvien lasten kielellisiä oikeuksia koskevan kannanoton hallitukselle esitettäväksi, - käsitteli saamelaisalueen kielipesätoimijoiden esitykset vuodelle 2015, - hyväksyi esityksen saamen kielen taidon varmistamisesta saamenkielisten työntekijöiden rekrytoinnissa hallitukselle esitettäväksi, - päätti sopimusneuvottelun ajankohdasta (11.12.2014) ja lautakunnan seuraavasta kokouksesta (5.12.2014). </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 13 (16) </p>
<p xml:lang="fin">SäTi 10 § juátkoo… <em type="bold">8. Škovlim- já oppâmateriaallävdikode miärádâsah 9. Kulttuurlävdikode miärádâsah 10.11.2014 </em>- käsitteli vuoden 2013 saamelaisesta kulttuurimäärärahasta myönnettyjen avustusten käytöstä annettuja tiliselvityksiä, - päätti vuoden 2014 saamelaisesta kulttuurimäärärahasta myönnettyjen avustusten siirrosta vuodelle 2015, - päätti, että kulttuurisihteeri / puheenjohtajan nimeämä henkilö osallistuu Pohjoismaisen saamelaisneuvoston kulttuuriseminaariin Karasjoella 26.-27.11.2014 ja 28.11.2014 Duodji – seminaariin, - päätti, että kulttuurilautakunta järjestää v 2015 yhteispohjoismaisen kulttuurikokouksen yhteistyön edistämiseksi, - päätti pitää saamelaisen kulttuurimäärärahan jakokokouksen 19-20.1.2014, - lisää rahoitusta. <em type="bold">10. Nuorâirääđi miärádâsah 16.11.2014 </em> päätti esittää hallintopäällikölle, että ofelaksiksi 1.12.2014-28.2.2015 väliseksi ajaksi valittaisiin Anni Saara Aikio ja Riikka Morottaja,  päätti Incomindiosin järjestämään koulutukseen lähtijät. Ryhmänjohtajaksi valittiin Minna </p>
<p xml:lang="fin">Lehtola, muiksi osallistujiksi Martta Alajärvi, joka osallistuu myös kevään kokoukseen, Sammeli Salonen, Jussa Seurujärvi ja Niila Rahko. Kuudenneksi osallistujaksi pyydetään joku nuorisoneuvoston naispuolisista jäsenistä,  päätti ehdottaa saamelaiskäräjien hallitukselle, että kansallispäivän juhlat järjestettäisiin yhteistyössä Saamelaisalueen koulutuskeskuksen kanssa,  päätti ehdottaa nuorisoneuvostosta eroa pyytäneen Anna-Katariina Feodoroffin tilalle valittavaksi Leena Fofonoffin,  päätti osallistua saamenkielisen lapsille ja nuorille suunnatun kesäleirin järjestämiseen</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoella kesällä 2015,  päätti ehdottaa Minna Lehtolaa Allianssin yhdenvertaisuusteemaryhmään,  päätti tehdä aloitteen elinkeino- ja oikeuslautakunnalle, että saamelaista perinteistä käsityötä eli duodjia ja saamelaistaidetta saisi tuoda ja viedä saamelaisalueella (Norja, Suomi ja Ruotsi) maasta toiseen myyntitarkoituksissa ilman vaikeaa ja monimutkaista tullikäytäntöä,  päätti alkaa yhteistyöhön Sisäministeriön kanssa. Tarkoituksena on järjestää YES7-hankkeen työpaja saamelaisnuorten osallisuudesta palveluiden kehittämisessä. <em type="bold">11. Iäláttâs- já vuoigâdvuođâlävdikode miärádâsah </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 14 (16) </p>
<p>SäTi 10 § juátkoo… <em type="bold">12. Kielârääđi miärádâsah 13. Čanosjuávkkutoimâ </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Kerdiluándusâš: </em>- Eduskunnan maa- ja metsätalousvaliokunnan kuuleminen saamelaiskäräjälaista Helsingissä 22.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Heikki Paltto), - Eduskunnan työelämä- ja tasa-arvovaliokunnan kuuleminen saamelaiskäräjälaista </p>
<p xml:lang="fin">Helsingissä 22.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Tiina Sanila-Aikio, Heikki Paltto), - Neuvottelut ILO 169-sopimuksesta Oikeisministeriössä Helsingissä 22.10. ja 23.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Tiina Sanila-Aikio, Heikki Paltto, Suvi Juntunen), - Saamelaiskäräjälain 9 §:n mukaiset neuvottelut ILO 169-sopimuksesta Helsingissä 23.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Tiina Sanila-Aikio, Heikki Paltto, Suvi Juntunen), - Utsjoen terveyskeskuksen ja tehostetun asumisen palveluyksikön avajaiset Utsjoella 24.10.2014 (Heikki Paltto), - WHO-seminaari Oulussa 24.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi), - Neuvottelut ILO 169-sopimuksesta Oikeusministeriössä Helsingissä 27.10.2014 (Klemetti</p>
<p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi, Tiina Sanila-Aikio, Heikki Paltto), - Neuvottelut kaivoslain toimeenpanosta Työ- ja elinkeinoministeriössä Helsingissä 27.10.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Heikki Paltto, Anni-Helena Ruotsala), - RuutiExpo-tapahtuma Helsingissä 30.10.2014 (Kaisa Tapiola-Länsman, Niila Rahko, Minna</p>
<p xml:lang="fin">Lehtola, Martta Alajärvi, Sammeli Salonen, Xia Torikka, Elli-Marja Hetta), - Tapaaminen ministeri Krista Kiurun kanssa Helsingissä 30.10.2014 (Kaisa Tapiola-</p>
<p xml:lang="fin">Länsman, Niila Rahko, Minna Lehtola, Martta Alajärvi, Sammeli Salonen, Xia Torikka, Elli-Marja Hetta, Mikkel Näkkäläjärvi), - Opetustoimen henkilöstökoulutushankkeet-tiedotustilaisuus Opetushallituksessa Helsingissä 10.11.2014 (Irmeli Moilanen), - Vierailu Budapestissä Unkarin parlamentin puhemiehen kutsumana 17.-20.11.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Tauno Haltta), - Saamelaisministerien ja –presidenttien yhteiskokous ja</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella-palkinnon luovutustilaisuus Helsingissä 21.11.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi), - Duodje-seminaari Kaarasjoella 25.11.2014 (Riitta Orti-Berg), - Kulttuuripoliittinen seminaari Kaarasjoella 25.-27.11.2014 (Riitta Orti-Berg), - Euroopan neuvoston seminaari Inarissa 28.11.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Heikki Paltto,</p>
<p xml:lang="fin">Tauno Haltta, Minna Lehtola, Pia Ruotsala, Kalle Varis, Kaisa Tapiola-Länsman, Marko Marjomaa, Johanna Alatorvinen, Tuomo Laiti), - Tapaaminen aineettoman kulttuuriperinnön suojelusopimukseen liittyen Helsingissä 2.12.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi), - Neuvottelut Nagoyan pöytäkirjasta Helsingissä 2.12.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi, Heikki</p>
<p xml:lang="fin">Paltto), - Pohjoismainen oppimateriaalityöryhmän kokous</p>
<p xml:lang="fin">Tukholmassa 3.12.2014 (Hannu</p>
<p xml:lang="sma">Kangasniemi),</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 15 (16) </p>
<p xml:lang="fin">SäTi 10 § juátkoo… - Suomen Tasavallan Presidentin itsenäisyyspäivän vastaanotto Helsingissä 6.12.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi), - Tapaamisia Opetus- ja kulttuuriministeriössä kielipesäasioissa Helsingissä 8.12.2014 (Pia</p>
<p xml:lang="fin">Ruotsala), - Eduskunnan perustuslakivaliokunnan kuulemistilaisuus saamelaiskäräjälaista 11.12.2014 (Klemetti Näkkäläjärvi) <em type="bold">14. Pargoviehâääših </em>- Luettelo Saamelaiskäräjien palveluksessa olevista henkilöistä ( <em type="bold">Liite 11 T </em>). </p>
<p><em type="italic">T-lahtosáid puáhtá uápásmuđ čuákkimsaajeest. </em></p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 4/2014 </em></p>
<p>SÄMITIGGE 12.12.2014</p>
<p><em type="bold">Sämitige čuákkim </em>22.12.2014 sijđo 16 (16) 11 § </p>
<p>Čuákkim lopâttem</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">SäTi 11 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ČUÁKKIM LOPÂTTEM </em>22.12.2014 </p>
</body></document>
