<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>981</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT 6.11.2015</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 1 (11) </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄMITIGE STIIVRÂ ČUÁKKIM 15/2015 </em></p>
<p><em type="bold">Äigi </em>vá 13.peeivi skammâmáánu 2015 tme 10 </p>
<p><em type="bold">Saje </em></p>
<p>Solju, Sajos, Aanaar</p>
<p>Mieldi</p>
<p>Meddâl</p>
<p>Mieldi /</p>
<p>Tiina Sanila-Aikio saavâjođetteijee meddâl</p>
<p>Heikki Paltto</p>
<p>I värisaavâjođetteijee</p>
<p xml:lang="fin">Ulla Maarit Magga</p>
<p xml:lang="eng">II ”</p>
<p>Asko Länsman jeessân</p>
<p xml:lang="sme">Petra Magga-Vars ”</p>
<p xml:lang="fin">Anna Morottaja ’’</p>
<p>Ilmari Tapiola ”</p>
<p>Pia Ruotsala má. haldâttâhhovdâ, pevdikirjetuállee</p>
<p>Kalle Varis vs lahâčällee</p>
<p>Maria Sofia Aikio tulkkâ</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 2 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 1 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ČUÁKKIM LEHÂSTEM </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 2 § </em></p>
<p><em type="bold">ČUÁKKIM LAVÂLÂŠVUOTÂ JÁ MERIDEMVÁLDÁLÂŠVUOTÂ </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Iävtuttâs: </em></p>
<p>Čuákkim pahuduš lavâlâžžân já meridemváldálâžžân. Almottâs čuákkimist lii vuolgâttum stiivrâ jesânáid 3.11.2015. Čuákkimpovdiittâs-äššilisto lahtosijdiskuin lii vuolgâttum jesânáid 6.11.2015. </p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 3 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PEVDIKIRJE TÄRHISTEIJEI VALJIM </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Iävtuttâs: </em>Väljejuv kyehti pevdikirje tärhisteijee. </p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 3 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 4 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AAŠIJ KIEĐÂVUŠŠÂMOORNIG TUHHIITTEM </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">Ma. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Tuhhiittuvvoo čuávuvâš aašij kieđâvuššâmoornig: 5 § Sämitige ive 2015 vaaljáid kyeskei njuolgimvátámušâi kieđâvuššâm 6 § Sämitige pargo-oornig uđâsmittem 7 § Joonas Saari päälhi pajedemân kyeskee iävtuttâs 8 § Sämitige meriruttâiävtuttâs tärkkilistem iivijd 2017–2020 9 § Čielgiittâs sämikielâlâlij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi turviimân čujottum meriruuđâ kevttimist 2014 10 § Eres oovdân puáttee ääših 11 § Čuákkim lopâttem</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 4 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 5 § </em></p>
<p><em type="bold">SÄMITIGE IVE 2015 VAALJÁID KYESKEI NJUOLGIMVÁTÁMUŠÂI </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KIEĐÂVUŠŠÂM </em></p>
<p>Čoovčâ 2015 sämitigevaaljâi puáđus suujâst lii asâttum meriääigist tohhum ohtsis vittâ njuolgimvátámuš. Njuolgimvátámušâin láá vaattâm ei. valjâi raččoom já uđđâ valjâi toimâttem. Njuolgimvátámušâi váldulâš vuáđusin lii kevttum alemus haldâttâhrievti miärádâsáin jienâstemvuoigâtvuođâ finnim ohtselovkuulmâ uđđâ jienâstemvuoigâtvuođâlij peessâm jienâstiđ sämitige vaaljâin vuástá sämitige vaaljâlävdikode já stiivrâ miärádâsâid.</p>
<p><em type="bold">Vs Lahâčđllee iävtuttâs (KV): </em></p>
<p>Stivrâ meerrid tuhhit-uv vâi hilgo-uv väidimijd tâi uási tain.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 5 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 6 § </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÄMITIGE PARGO-OORNIG UĐÂSMITTEM </em>13.11.2015 </p>
<p>Stivrâ nomâttij čuákkimistis 16.9.2014 (8 §) pargo-oornig olesuđâsmittem valmâštellee pargojuávkun sämitige saavâjođetteijeid, haldâttâhhoovdâ sehe pargovievâ nomâttem ovdâsteijee. Pargojuávhu oovdânpyehten tuáimâ lahâčällee. Pargojuávkku koolgâi kuullâđ kirjálávt sämitige lävdikuudijd já raađijd sehe adeliđ taid máhđulâšvuođâ celkkiđ jieijâs lävdikode/rääđi haldâttâhsyergi asâttâsâin pargo-oornigist. Pargojuávkku koolgâi meiddei västidiđ pargovievâ kulâmist oovtâsttoimâmlaavâ miäldásávt ääši valmâštâllâm uásild já kieđâvuššâđ iävtuttâs pargoviehâčuákkimijn. Pargojuávkku koolgâi siämmáá ääigist finniđ valmâšin iävtuttâs sämitige pálhášumenjuolgâdus tärhisteemeest.</p>
<p>Pargojuávkku lii čuákkimijnis 28.9.2015 já 5.10.2015 kieđâvuššâm pargovievvâst finnim iävtuttâsâid pargo-oornig uđâsmittemist já toi vuáđuld ráhtâm hammittâs sämitige uđđâ pargo-oornigist. Hammiittâs lii oovdânpuohtum tige pargoviehân pargoviehâčuákkimist 3.11.2015 ( <em type="bold">lahtos 1 </em>). Pargoviehân lii väridum vala tile oovdânpyehtiđ huámášuumijd hammiittâsâst vuossaargâ 9.11.2015 räi. Västideijee máhđulâšvuotâ lii väridum meiddei lävdikuudijd, moi iävtuttâsah iä lah tagarin tuhhiittum pargojuávhu pargoost jotkâvalmâštâllâmân uássin pargo-oornighammittâs. </p>
<p><em type="bold">Vs lahâčällee iävtuttâs (KV): </em></p>
<p>Stivrâ 1) meerrid tuhhit-uv pargovievâ tâi lävdikudij huámášumij iävtuttâsâid uássin pargo-oornighammiittâs já 2) meerrid ton maŋa pargo-oornighammiittâs tuhhiittem oovdânpyehtimist tige čuákkimân.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 6 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 7 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">JOONAS SAARI PÄÄLHI PAJEDEMÂN KYESKEE IÄVTUTTÂS </em>13.11.2015 </p>
<p>Sämitigge lii finnim AV-teknikkár Joonas Saari päälhipajedemucâmuš 12.10.2015 ( <em type="bold">lahtos 2 </em>). </p>
<p>Saari lii algâttâm AV-teknikkárin sämitiggeest 1.7.2011–15.9.2015, kuás suu pargon lii lamaš kocceeđ já anneeđ huolâ kevttei táárbuin sämikulttuurkuávdáš Saijoos AVtooimâ ohtâvuođâst, spesifisávt kove- já studioteknologiast sehe tipšođ eres haldâttâhhoovdâ sunjin sierâ meridâm taan toimâolesvuođâ pargoid. Pálkkámluokka lii talle lamaš vátámuštääsi V, juávkku 1 (vuáđupälkki palvâluskoskâšvuođâ älgidijn 2 235,26 eurod/mp).</p>
<p>Virgekoskâvuotâ lii jotkum 1.1.2012 rääjist, pargon västidiđ, paijeentoollâđ já ovdediđ sämitige/sämikulttuurkuávdáš</p>
<p>Saijoos</p>
<p>AV-vuáháduv, spesifisávt kove- já studioteknologia uásild sehe tipšođ eres haldâttâhhoovdâ sunjin sierâ meridâm pargoid. Pálkkámluokka lii talle lamaš vátámuštääsi IV, juávkku IV (vuáđupälkki taan miärádâskirje adelemääigist 2 347,01 eurod/mp).</p>
<p>Tääl Saari virgekoskâvuođâ nomâttâs lii västideijee AV-teknikkár, pargon ovdâlist mainâšum tooimah. Pálkkámluokka lii ain vátámuštääsi IV, juávkku IV (vuáđupälkki nomâttemkirje adelem ääigi 2457,04 eurod/mp).</p>
<p>Saari lii ucâmušâstâs vuáđustâm päälhipajedem: ei. pälkkitääsi ij innig västid pargokove, sehe pargomeeri lii lasanâm uásild Saijoos teknisij čuolmâi keežild. Saari ocá pälkkitääsis pajedem 20 % tááláást maajeeldkietân ive 2015 aalgâst.</p>
<p>Teatter- já mediapargei lito avžuuttâsâi mield ( <em type="bold">lahtos 3 </em>) AV-teknikkár pälkki meriduvvoo pälkkijuávhu II mield; tijmepälkki 13,81 västid sämitige mánupajepäälhi 2112,93. Pälkkijuávkun III kuleh vástádâsliih áámmátulmuuh; tijmepälkki 18.24, mánupajepälkki 2790,72. Pälkkijuávkun IV kuleh sundâttâlleeh já pargohoovdah, tijmepälkki 24,50, mánupajepälkki 3748,50. </p>
<p>Sämitige pálkkámvuáháduv mield vátámuštääsi IV, juávkku IV västid kielâjurgâleijee päälhi. Vátámuštääsi IV vuáđupäälhih 1.8.2015 rääjist:</p>
<p>Ohtâduvâi hoovdah I 2 686,76</p>
<p>Lävdikudij oovdânpyehteečälleeh já proojeekthoovdah II 2 570,81</p>
<p>Eres vaattâmvuođâst västideijeeh tooimah III 2 512,83</p>
<p>Kielâjurgâleijeeh IV 2 466,87</p>
<p>Sämitige pálkkámvuáháduv 4 § mield vuáđupäälhi puáhtá pajediđ viirgán sierâmiärádâsáin lasettum pargoi suujâst enâmustáá 20 %:áin. Pajedeemeest meerrid tige stivrâ.</p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 7 (11) </p>
<p>Ss 7 § juátkoo… </p>
<p><em type="bold">Má. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ meerrid päälhipajedeemeest.</p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 8 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 8 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÄMITIGE MERIRUTTÂIÄVTUTTÂS TÄRKKILISTEM IIVIJD </em>13.11.2015 <em type="bold">2017–2020 </em></p>
<p>Sämitige stivrâ tuhhiittij čuákkimistis 4.9.2015 meriruttâiävtuttâs iivijd 2017–2020 toimâttemnáál riehtiministeriön. Riehtiministeriö, staatâvarijministeriö já sämitige budjetráđádâllâmeh tuállojii Helsigist 21.10.2015. Staatâruttâtuálu čovgum raami váátá meiddei sämitige iävtuttâsâi uđđâsist miäruštâllâm já prioristem. Iivijn 2016–2020 sämitige meriruttâtääsi (raamih) lii 3 164 000 eurod. Meriruttâtääsi vuálánem jottee pajan verdidijn lii šoddâm váldulávt tast, ete Senaatti-kiddoduvah vyeleed lááiguid -15 % ive 2016 aalgâst. Sämitigge kalga toimâttiđ riehtiministeriön tärkkilistum prioristum iävtuttâs iivijd 2017–2020 majemustáá 17.11.2015. Stivrâ kieđâvušâi ääši čuákkimistis 30.10.2015 já siirdij ääši čuávuvâš čuákkimân.</p>
<p><em type="bold">Má. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ tuhhit tärkkilistum raami-iävtuttâs iivijd 2017–2020 ( <em type="bold">lahtos 4 </em>). Lahtos oovdânpuáhtoo čuákkimist. </p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 9 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 9 § </em></p>
<p><em type="bold">ČIELGIITTÂS SÄMIKIELÂLIJ SOSIAAL- JÁ </em>13.11.2015 </p>
<p><em type="bold">TIERVÂSVUOĐÂPALVÂLUSÂI TURVIIMÂN ČUJOTTUM MERIRUUĐÂ KEVTTIMIST </em>Ovdâskodde tuhhiittij staatâ ive 2014 budjet 480 000 euro stuárusii meriruuđâ kevttimnáál sämikielâlij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi turviimân sämikuávlu kieldâin. Sämitige pargo-oornig 17 § 5 saje mield sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde kalga rähtiđ sämitige čuákkimân jyehi ive čielgiittâs sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusmeriruuđâ kevttimist. Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde lii čuákkimistis 18.6.2015 tuhhiittâm čielgiittâs toimâttemnáál Laapi kuávluhaldâttâhvirgádâhân. </p>
<p><em type="bold">Má. haldâttâhhoovdâ iävtuttâs (PR): </em></p>
<p>Stivrâ tuhhit sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikode čielgiittâs ive 2014 meriruuđâ kevttimist oovdânpyehtimnáál sämitige čuákkimân ( <em type="bold">lahtos 5 </em>). </p>
<p><em type="bold">Miärádâs: </em></p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 10 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 9 § </em></p>
<p><em type="bold">ERES OOVDÂN PUÁTTEE ÄÄŠIH </em>13.11.2015 </p>
<p xml:lang="sms">SÁMEDIGGI</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">ÄŠŠILISTO 15/2015 </em></p>
<p xml:lang="est">SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p><em type="bold">Stivrâ </em>13.11.2015 sijđo 11 (11) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Ss 10 § </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ČUÁKKIM LOPÂTTEM </em>13.11.2015 </p>
</body></document>
