<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Kanta-tiätu aalmugjesânáid</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><publChannel><publication><publisher>KELA</publisher></publication></publChannel><wordcount>1522</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.kanta.fi/documents/20143/141748/Kanta_esite_inarinsaame.pdf/8a5c98a4-720d-a8a4-1972-fc369c47e6d5</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kanta-tiätu aalmugjesânáid <em type="bold">2 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah <em type="bold">3 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Kanta-palvâlusah ráhtojeh tondiet, ete tuu tiervâsvuotâ, pyereestvaijeem já torvolâšvuotâ puáráničij.</p>
<p>Kanta-palvâlusâi pehttiervâsvuotâhuolâttâs áámmátulmuin lii eenâb äigi vuáijuđ tuu aašij hoittáámân.</p>
<p>Kanta-palvâlusân vyerkkejuvvojeh tiäđuh,moh tust láá kirjejum tiervâsvuotâhuolâttâsâst já apteekijn,puátteevuođâst meid sosiaalhuolâttâsâst.</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst tun uáináh taid tiäđuid jieš.</p>
<p>Tuu luvvijn meid tuu tipšooáámmátulmuuh uáinih tuu tiäđuid.</p>
<p>Tipšo torvolâšvuotâ puárrán,ko tuu tiervâsvuotâtiäđuh láá oovtâ saajeest.</p>
<p>Ko tunjin meridum talkkâseh já tutkâmpuátuseh láá tuu tipšoo áámmátulmui tiäđust,te siämmáálágánijd tutkâmušâidij taarbâš rähtiđ uđđâsist.</p>
<p>Äigi já ruttâ šiäštoo.</p>
<p>Maht Kanta-palvâlusah vaigutteh tuu elimân? Luuvâ lase.</p>
<p xml:lang="sms">Norldõk-teâđ meerlaid <em type="bold">4 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Omakanta-palvâlus lii aalmugjeessân viermipalvâlus</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst tun uáináh tuu tipšotiäđuid já taalhâsreseptijd.</p>
<p>Puátteevuođâst tun puávtáh keččâđ tobbeen meid tuu sosiaalhuolâttâs äššigâstiäđuid.</p>
<p>Omakanta-palvâlus peht tun puávtáh meid vuolgâttiđ reeseept uđâdempivdem.</p>
<p>Jis tun poorgah tiervâsvuotân teikâ pyereestvajemânlohtâseijee mittedmijd, árvuštâlmijd, koijâdâlmijd teikâ täärhistmijd internetheiviittâsâi teikâ moobiilheiviittâsâi peht,te tun puávtáh puátteevuođâst vuorkkiđmeid taid tiäđuid Omakanta-palvâlusân.</p>
<p>Tun puávtáh adeliđ love sosiaal- já tiervâsvuotâhuolâttâs áámmátulmuid,ete sij pyehtih keččâđ tuu tiäđuid. <em type="bold">5 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah <em type="bold">6 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Kii puáhtá kevttiđ Omakanta-palvâlus? </em></p>
<p>Omakanta-palvâlus puáhtá kevttiđ olmooš,kiäst lii syemmilâš persovntubdâldâh.</p>
<p>Huolâtteijee puáhtá keččâđ palvâlusâstvuálá 10-ihásii päärni tiäđuid.</p>
<p>Paijeel 10-ihásii vyeliahasii tiervâsvuotâtiäđuid já reseptij tiäđuid huolâtteijee puáhtá pivdeđ tiervâsvuotâhuolâttâsâst teikâ apteekist tego ovdil-uv.</p>
<p><em type="bold">Návt tun čáládâtah Omakanta-palvâlusân </em></p>
<p>Moonâ čujottâsân <em type="bold">kanta.fi </em>. </p>
<p>Spokkâl puálu</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kirjaudu Omakantaan </em>. </p>
<p>Puállu lii siijđo rievtispel paječievâst. <em type="bold">7 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Tubdâttât palvâlusân </em></p>
<p>Valjii vistig tubdâttâmvyevi. Tubdâttâmvyevih láá paŋkkitubdâttâttâm (viermipaŋkkitubdâlduvâiguin) moobiilvisásmittem visásmittemkorttâ (šleđgâlâš persovnkorttâ)</p>
<p>Palvâlusân puáhtá tubdâttâttâđ meid Aalmugregisterkuávdáá mieđettem organisaatiokorttáin teikâ sosiaal- já tiervâsvuotâhuolâttâs áámmátkorttáin.</p>
<p>Tubdâttâttâm maŋa lekkâs</p>
<p>Omakanta-palvâlus ovdâsijđo.</p>
<p><em type="bold">Luuvâ informaatio já adde tuu love, vâi tuu tiäđuid puáhtá anneeđ ävkkin: </em>1. Luuvâ vistig informaatio pyecceetiäđui kiävtust. 2. Adde love tiäđui keččâmân. </p>
<p>Talle tuu tiäđuid peesih keččâđ ulmuuh, kiäh tipšoh tuu.</p>
<p>Pyecceetorvolâšvuotâ puárrán, ko tuáhtáreh já tipšooh finnejeh tiäđuid tuu tipšo várás älkkeht já šleđgâlii häämist.</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst tun puávtáh meid kieldiđtuu reeseept- já pyecceetiäđui luovâttem.</p>
<p>Tun peesah mutteđ taid asâttâsâid ađai tun puávtáh maŋeláá oppeet tipteđ tiädui luovâttem, jis halijdah. <em type="bold">8 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Laađâ tuu tiäđuid </em></p>
<p>Valjii siijđo liiŋkâin, ete maid tiäđuid tun halijdah keččâđ:</p>
<p>Jis halijdah finniđ tiäđu keerdijn, ko lah iällám tiervâsvuotâhuolâttâsâst, te spokkâl</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Terveystiedot. </em></p>
<p>Jis halijdah keččâđ laboratoriotutkâmušâi puátusijd, te spokkâl</p>
<p><em type="bold">Terveystiedot &gt; Tutkimukset </em>já valjii eellim peivimere. </p>
<p>Jis halijdah laađđâđ tuu reseptijd, te valjii čižetpel roobdâ valjiittuvvâst</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Reseptit. </em></p>
<p>Omakantâ-palvâlusâst tun puávtáh keččâđ, ete kost tuu resepteh láá kieđâvuššum.</p>
<p>Tun uáináh meid, ete kuus tuu tiervâsvuotâtiäđuh láá adelum Kanta-palvâlusâi peht.</p>
<p><em type="bold">Návt keejah, ete kost tuu reeseept tiäđuh láá kieđâvuššum Resepteh: </em>valjii <em type="bold">reeseept </em>spokkâl vyeliroobdâst </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Tietojen luovutukset. </em></p>
<p><em type="bold">Návt keejah, ete moos tiervâsvuotâhuolâttâs ohtâdâhân tuu tiäđuh láá adelum Tiervâsvuotâtiäđuh: </em>valjii </p>
<p><em type="bold">Terveystiedot </em>spokkâl </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Terveystietojen luovutukset. 9 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Vuolgât reeseept uđâdempivdem Omakan-ta-palvâlusâst </em></p>
<p>Tun puávtáh vuolgâttiđ</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst reeseept uđâdempivdem.</p>
<p>Tun puávtáh pivdeđ uđâdem reseptist, mast lii jo ostum talkkâs.</p>
<p>Jis reeseept lii vyeimist kyehti ive,te tom puáhtá uđâdiđ 28 mánuppaje ääigi meridempeeivi rääjist.</p>
<p>Eres resepteh puáhtá uđâdiđ 16 mánuppaje ääigi.</p>
<p><em type="bold">Tooimâ návt </em></p>
<p>Valjii</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Reseptit </em></p>
<p>Spokkâl</p>
<p><em type="bold">Reseptien uusiminen </em>-liiŋkâ </p>
<p>Valjii reseptijd, maid halijdah uđâdiđ Spokkâl</p>
<p xml:lang="fit"><em type="bold">Jatka </em></p>
<p>Valjii uđâdempivdem vuástáväldee Jis halijdah, te tun puávtáh adeliđ</p>
<p>Omakanta-palvâlusân tuu puhelinnummeer.</p>
<p>Tun finniih tekstâsavváin tiäđu reeseept uuđâdmist.</p>
<p>Tun puávtáh adeliđ tuáhtárân love, ete sun uážžu keččâđ meid tuu eres reeseepttiäđuid. <em type="bold">10 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Resepteh uđâduvvojeh táválávttuu jieijâd tiervâsvuotâhuolâttâsâst.</p>
<p>Omakanta iävtut, ete uđâdempivdem váldá vuástá tot tiervâsvuotâhuolâttâs ohtâdâh teikâ tuáimee, kote lii meridâm reeseept.</p>
<p>Jis Omakanta ij iävtut uđâdempivdem vuástáväldee, te tun puávtáh valjiđ tom jieš valjiittuvvâst.</p>
<p>Vuolgât uđâdempivdem ton ohtâdâhân, mii västid tuu tipšoost.</p>
<p><em type="bold">Räähti tipšotáátu já orgaanluovâttemtáátu Omakanta-palvâlusâst </em></p>
<p>Vuorkkii tuu tipšotáátu já orgaanluovâttemtáátu Omakanta-palvâlusân.</p>
<p>Tipšotáátust tun puávtáh adeliđ tuoivuid teikâ miärádâsâid, moh kyeskih tuu tiipšon.</p>
<p>Tipšotáátu nuávditteh, ko tun jieh innig jieš paste olgospyehtiđ tuu táátu.</p>
<p>Orgaanluovâttemtáátust tun mieđah luovâttiđ tuu orgaanijd teikâ kođosijd tuu jäämmim maŋa teikâ kiäldáh luovâttem.</p>
<p>Tiätu sirdâšuvá Omakanta-palvâlusâst tiervâsvuotâhuolâttâsân. <em type="bold">11 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Mon kuhháá tuu tiäđuh čáittojeh Omakanta-palvâlusâst? </em></p>
<p>Šleđgâliih resepteh já taalhâsuástuh uáinojeh Omakanta-palvâlusâst 2,5 ive ton peeivi rääjist, ko resepteh láá čallum.</p>
<p>Tiervâsvuotâtiäđuh uáinojeh Omakanta-palvâlusâst nuuvt kuhháá ko laahâ váátá.</p>
<p><em type="bold">Vyelgi meddâl torvolávt Omakanta-palvâlusâst </em></p>
<p>Ko jooskah kevttimist Omakanta-palvâlus, te čáládât olgos palvâlusâst</p>
<p><em type="bold">Kirjaudu ulos </em>-liiŋkâ peht. </p>
<p>Liŋkkâ lii siijđo rievtispel pajeroobdâst.</p>
<p>Kuorrii meid internet asâttâsâin tiättur koskâmušto já sijđohistorjá.</p>
<p>Toopâ tast maŋa puoh laađđâmlaasâid. <em type="bold">12 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah <em type="bold">13 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Puoh Kanta-palvâlusah älkkeediteh aalmugjesânij eellim</p>
<p>Kanta-palvâlusah láá tuu juksâmnáál,mon peri kuávlust Suomâ tun aasah.</p>
<p>Kanta-palvâlusâid kevttih almos já priivaat tiervâsvuotâhuolâttâs sehe apteekeh.</p>
<p>Kanta-palvâlusâi kevttim lii sijjânkenigâsvuotâ, mii lii asâttum laavâst.</p>
<p>Návt tuu pyecceetiäđuh já reeseepttiäđuh láá áámmátulmui iššeen, ko sij tipšoh tuu.</p>
<p>Tuu Kanta-palvâlusân vyerkkejum tiäđuh kieđâvuššojeh lyetittetteht já torvolávt.</p>
<p>Tiäđuid kieđâvušeh apteekeh sehe sosiaal- já tiervâsvuotâhuolâttâs áámmátulmuuh.</p>
<p>Áámmátulmuin váttoo tubdâttâttâm Kanta-palvâlusân. <em type="bold">14 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Reeseept </em></p>
<p>Puoh resepteh meriduvvojeh šleđgâhäämist.</p>
<p>Tun finniih pyecceeravvuu pááppár alne.</p>
<p>Tast tun uáináh talkkâsij noomâid já meripittáravvuid.</p>
<p>Reeseept lii vyeimist kyehti ive, jis vyeimistorroomäigi ij lah räijejum.</p>
<p>Kuávdášniärvádâhân vaikutteijee (PKV)já narkotiiktalkkâsij resepteh láá vyeimist enâmustáá ive.</p>
<p>Jis kiinii eres viäžžá tuu talkkâsijd apteekist,te sust kalgeh leđe fáárusttuu pyecceeravvuuh teikâ tuu Kela-korttâ.</p>
<p>Jis tuu peeleest ášástâllee olmooš ocátalhâssajanmáávsu, te sun taarbâš tuu Kela-koortâ teikâ kirjálii love,et tuu njuolgâsajanmáksutiäđuid uážžu koijâdiđ.</p>
<p>Ko tun adelah kirjálii love ađai väldikirje, te kiinii eres puáhtá porgâđ tuu peeleest čuávvoo aašijd: pivdeđ čuákánkiäsu talkkâsijn, maid tun kiävtáh pivdeđ, ete tuu reeseept sikkoo, talle ko tun jieh innig taarbâš talkkâs pivdeđ, ete tuu reeseept uđâduvvoo.</p>
<p>Tun puávtáh adeliđ kirjálii love ovdâmerkkânpäikkitipšo teikâ palvâlemtáálu pargei.</p>
<p>Tast maŋa sun puáhtá tipšođ tuu reeseeptaašijd.</p>
<p><em type="bold">Kii uážžu keččâđ tuu reeseepttiäđuid? </em></p>
<p>Tuáhtár uážžu keččâđ reseptijd, maid sun lii jieš čáállám.</p>
<p>Apteek uážžu keččâđ reseptijd, ko talkkâseh viäžžojeh. <em type="bold">15 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Tuu tipšoo tuáhtár teikâ pyecceitipšoo puáhtá keččâđ tuu reseptijd, jis tun adelah toos njálmálii love.</p>
<p>Tuu lovettáá tuáhtár puáhtá keččâđ tuu tiäđuid tuše etitiileest.</p>
<p>SPIEKÂSTÂH: Jis tuáhtár meerrid</p>
<p>PKV- já narkotiiktalkkâs reeseept, te sun puáhtá keččâđ toi talkkâsij reseptijd.</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst tun puávtáh kieldiđ, ete eres tuáhtáreh já apteekeh iä uáini tuu reeseepttiäđuid.</p>
<p>Mušte talle, ete tun finniih tuu talkkâsijd apteekist tuše nuuvt, ete čááitáh pyecceeravvuu teikâ printtejum čuákánkiäsu reseptijn.</p>
<p><em type="bold">Syemmilâš reseptijn puáhtá viežžâđ talkkâsijd Viro apteekijn </em></p>
<p>Čohčuv 2018 tun puávtáh uástiđ talkkâsijd</p>
<p>Virost syemmilâš reseptijn.</p>
<p>Čuávvoo ive meid viroliih pyehtih uástiđ sii reeseepttalkkâsijd Suomâst.</p>
<p>Puátteevuođâst álgá ohtsâšpargo meid Ruotâ staatáin.</p>
<p>Čuávu ravvuid www.kanta.fi-siijđoi peht.</p>
<p><em type="bold">Pyecceetiäđu arkkâdâh (su. Potilastiedon arkisto) </em></p>
<p>Tiäđuh tuu tipšomijn já tutkâmpuátuseh vyerkkejuvvojeh Pyecceetiäđu arkkâdâhân.</p>
<p>Jis tun adelah love, te tuu tipšoo tuáhtáreh já tipšooh oles Suomâstuáinih tuu oovdeb pyecceetiäđuid.</p>
<p>Návt tuu tiipšon lohtâseijee tiätu jotá pyerebeht, ijge lah tárbu toohâđ siämmáidtipšomijd já tutkâmušâid maŋgii.</p>
<p>Omakanta-palvâlus peht tun keejahälkkeht tuu jieijâd pyecceetiäđuid. <em type="bold">16 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Kii uážžu kevttiđ tuu pyecceetiäđuid? </em></p>
<p>Pyecceetiäđu arkkâduvvâst orroo pyecceetiäđuh láá ton tiervâsvuotâhuolâttâs tuáimee kiävtust, kote lii vuorkkim tiäđuid.</p>
<p>Tiäđui luovâtmân eres tiervâsvuotâhuolâttâs tuáimeidtarbâšuvvoo lope tust.</p>
<p>Lope lii vyeimist tuáistáážân já kieđâvuš puoh pyecceetiäđuid,moh láá vuáháduvvâst já moh vyerkkejuvvojeh toos.</p>
<p>Tun puávtáh kuittâg raijiđ tuu tiäđui kevttim kieldimáin.</p>
<p>Tun puávtáh keessiđ maasâd tuu love teikâ kieldim tiervâsvuotâhuolâttâsâst teikâ Omakanta-palvâlusâst.</p>
<p><em type="bold">Omakanta-palvâlus Omatieto-vuárkká </em></p>
<p>Kanta-palvâlusân lii puátimin</p>
<p>Omakanta-palvâlus Omatieto-vuárkká.</p>
<p>Tom peht tun puávtáh čuávvuđ tuu pyereestvaijeemjá vuorkkiđ toos tuu pyereestvaijeemtiäđuid.</p>
<p>Tun puávtáh vuorkkiđ palvâlusân ovdâmerkkân tuu vorrâtiädu já vorrâsukkâr mittedmij puátusijd, tavdâmerkkâárvuštâlmijd, tärhistmijd já jieštipšovuáváámijd.</p>
<p>Omatieto-vuárkká kiävttoo mottoom pyereestvaijeemheiviittâssáin,mon Kanta-palvâlus lii tuhhiittâm.</p>
<p>Pyereestvaijeemheiviittâs puáhtá leđe moobiilpiergâsist (fiättupuhelin, tablet), teikâ tot puáhtá leđe tiäturáin kevttimnáálohjelm teikâ palvâlus,ovdâmerkkân tavdâmerkkâárvuštâllâmkoijâdâllâm, mii tiävdoo internet-laađđâm peht. <em type="bold">17 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p>Puátteevuođâst Omatieto-vuárhá tiäđuid pyehtih kevttiđ meidtuu tipšoo áámmátulmuuhtipšo toorjân, jis tun adelah love.</p>
<p>Ko palvâlus lii puohâi kiävtust, te tun puávtáh luuhâđ kevttimravvuin tärhibeht: kanta.fi/omatietovaranto</p>
<p><em type="bold">Sosiaalhuolâttâs äššigâstiäđui arkkâdâh </em></p>
<p>Pärniperrui palvâlusah</p>
<p>Pargoahasij palvâlusah</p>
<p>Elilâm ulmui palvâlusah</p>
<p>Uáiváditteehuolâttâs</p>
<p>Vádulij palvâlusah</p>
<p>Peerâvuoigâdvuođâliih palvâlusah</p>
<p>Párnáisuojâlem</p>
<p>Vuossâmuuh sosiaalhuolâttâs tuáimeehvyerkkejeh jo äššigâsâi äššikiirjijd</p>
<p>Sosiaalhuolâttâs äššigâstiäđu arkkâdâhân.</p>
<p>Čoovčâ 2018 rääjist meid eres almoliih já priivaat sosiaalhuolâttâs tuáimeeh pyehtih algâttiđ arkkâduv kiävtu.</p>
<p>Aalgâst arkkâdâhân vyerkkejum äššikirjeh láá tuše ton ohtâduv kiävtust,kote lii vuorkkim taid.</p>
<p>Maŋeláá äššigâstiäđuh láá meid eres sosiaalhuolâttâs tuáimei kiävtust, jis tuu ášástâllâmsaje muttoo.</p>
<p>Tuu tiäđuid piäsá uáiniđ tuše pargee,kote kieđâvuš tuu aašijd.</p>
<p>Puátteevuođâst tun puávtáh meid jieš keččâđ</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst tunjin kyeskee sosiaalhuolâttâs tiäđuid.</p>
<p>Taat palvâlus váldoo kiävtun tolemustáá ive 2020. <em type="bold">18 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Taalhâstiätuvuárkká </em></p>
<p>Taalhâstiätuvuárkká palvâl eromâšávt áámmátulmuid.</p>
<p>Palvâlus ana sistees talkkâsist tiäđuid,moh láá tárbuliih talkkâs meridem já toimâttem tááhust, tego tiäđuh talkkâs haddeest,sajanmäksimist já muulsâiävtulijn talkkâsijn.</p>
<p>Taalhâstiätuvuárkká täähid siämmáálágán toimâvuovijd taalhâshuolâttâsâst já taha máhđulâžžân kvaliteetlii tipšo.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kelain </em></p>
<p>Kelain heivee eromâšávt tuáhtárij já pänituáhtárij priivaat kiävtun.</p>
<p>Toin puáhtá rähtiđ já uđâdiđ reseptijd.</p>
<p><em type="bold">Uđđâ Kanta-palvâlusah </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah ovdeduvvojeh ohtânmaanoost.</p>
<p>Motomijn tiervâsvuotâhuolâttâs ohtâduvâin lii kiävtust</p>
<p><em type="bold">Puáris pyecceetiäđui arkkâdâh (su. Vanhojen potilastietojen arkistointi) </em>, mii älkkeedit laavâ vaattâm tiäđui arkkâdâhân vuorkkim. </p>
<p>Taid tiäđuid ij peesâ uáiniđ</p>
<p>Omakanta-palvâlusâst.</p>
<p>Ohtâ Pyecceetiäđu arkkâdâhân puáttee palvâlusâin lii</p>
<p><em type="bold">Koveamnâstuvâi arkkâdâh (su. Kuva-aineistojen arkisto) </em>. </p>
<p>Palvâlusân piäijojeh koveamnâstuvah, tego röntgenkoveh já magneetkoveh.</p>
<p>Koveamnâstuvâi arkkâdâh lii uáivildum tiervâsvuotâhuolâttâs áámmátulmui kiävtun. <em type="bold">19 </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah</p>
<p><em type="bold">Vuosâtipšočielgiittâs (su. Ensihoitokertomus) </em>puáhtá Kanta-palvâlussáid uđđâ kevtteejuávhu. </p>
<p>Ulmen lii, ete Kanta-palvâlussáid vyerkkejuvvoo vuosâtipšočielgiittâs pyecceečielgiittâs uássin.</p>
<p>Vuosâtipšočielgiittâsah ráhtojeh ovdâmerkkân ambulansist.</p>
<p>Pyecceetiäđu arkkâdâhân lii tárguttâsfinniđ meid <em type="bold">njäälmi tiervâsvuotâhuolâttâs tiäđuid, moh uáinojeh meid Omakanta-palvâlusâst </em>. </p>
<p>Mieldi láá jo syergi stuárráámus tuáimeeh, já uccâ pänitipšosajattuvah väldih palvâlus kiävtun kuuloold.</p>
<p><em type="bold">Soti-uđâsmittem </em></p>
<p>Kanta-palvâlusah láá jo tääl merhâšittee uási sosiaal- já tiervâsvuotâpalvâlusâid Suomâst.</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuotâpalvâlusâi uđâsmittem mield tiäđuh kalgeh jotteeđ tuáimest nuubán, já Kanta-palvâlusah taheh tom máhđulâžžân oles enâmist.</p>
<p>Soti-uđâsmittem puáhtá meid maidnii uđđâ Kanta-palvâlussáid.</p>
<p>Puoh merhâšitteemus nubástus kulá toos,ete aalmugjesâneh pyehtih jieš valjiđjieijâs sosiaal- já tiervâsvuotâkuávdáá.</p>
<p>Valjim puáhtá puátteevuođâst rähtiđ Omakanta-palvâlus peht.</p>
<p>Valjim keččâleh uásist eennâm čohčuv 2018.</p>
<p>Kanta-palvâlusâid rähtih ohtsâšpargoost sosiaal- já tiervâsvuotâministeriö STM,</p>
<p>Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs THL, AIL Kanta-palvâlusah, Valvira já</p>
<p xml:lang="fin">Aalmugregisterkuávdáš <em type="bold">kanta.fi </em></p>
<p><em type="bold">Mast mun finniim lasetiäđuid? </em>omakanta.fi kanta.fi Maŋgii koijâdum koččâmušah: kanta.fi/ukk Adde macâttâs já koijâd: kanta.fi/palaute Sosiaal- já tiervâsvuotâhuolâttâs ohtâduvah Apteekeh </p>
<p xml:lang="fin">Kanta-palvelut, Kela 6/2018</p>
</body></document>
