<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaisk채r채j채t - Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼큄 (Poske)</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>265</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="B첩rre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=110&amp;lang=anaras.html</origFileName>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=english.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=finnish.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=davvi.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="index2.php_option=com_content_task=view_id=110_lang=nuortta.html" xml:lang="sms"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼큄 (Poske)</p>
    <p>Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼큄 (Poske) lii u찼si v채ldikod찼l창큄 m채ttimku찼vd찼큄vi채rm찼duv. V채ldikod찼l찼vt m채ttimku찼vd찼큄tooim창 kyeskee laah창 (1230/2001) j찼 as창tt창s (1411/2001) l찼v찼 pu찼tt찼m vu찼im찼n ive 2002 aalg창st. Poske lii Laapi oll창op창ttuv, S채mitige, Kolpene palv창lemku찼vd찼찼 kield창짢ovt창stume j찼 Oulu ku찼vlu 찼찼mm찼toll창큄koovl창 ornim sop창mu큄vu찼휃us창큄 organisaatio, mon stivree j찼 joo휃eet r찼휃찼d창ll창mkodde. Poske lii oht창 oht창l창큄 toim창l창큄 olesl창큄vuot창, mii 큄adda kuulm창 ku찼vlul창큄 toim창oht창duv창st: Laapi j찼 Pohjois-Pohjanmaa toim창oht창duv창st sehe S채mioht창duv창st. S채mioht창d창h v채stid s채mmilij pyereestvaijeempalv창lus창i oovdedmist, mii lii Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttim짢ku찼vd찼찼 v채ldikod찼l창큄 sier창n창spargo.</p>
    <p>Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼찼 pargon lii ovdedi휃:</p>
    <p>- ub창 sosiaalsyergi vi채rm찼d창hl창큄, maa흯g창찼찼mm찼tl창큄 j찼 maa흯g창toim창l창큄 palv창lemhaamijd, pargovuovijd, konsultaatioid sehe toid kullee isk창d창ll창mtooim창,</p>
    <p>- sosiaalsyergi pi채iv찼l창큄 pargo, 큄kovlimvu찼h찼duv창i ohs창큄pargo sehe vu찼휃u-, jotk창- j찼 tiev창s짢mittem큄kovliitt창s,</p>
    <p>- u휃휃창 teknologia vij휃es ki채vtunv채ldim sosiaalsyergist,</p>
    <p>- eenn창mkod찼l창큄 sosiaall창큄 vaikutt창s창i mi채ru큄t창ll창m j찼 pyereestvaijeemstrategil창큄 pargo sehe</p>
    <p>- s채mikiel창l창큄 sosiaalsyergi palv창lus창i ovdedem.</p>
    <p>
      <em type="italic">Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼찼 s채mioht창d창h </em>
    </p>
    <p>Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼찼 (Poske) v채ldikod찼l창큄 sier창n창spargon lii meridum s채mikiel창l창큄 aalmug palv창lemt찼찼rbui vuot창nv채ldim t찼rbulijn pargoin. S채mmilij pyereestvai짢jeempalv창lus창i ovdedem, toos kullee tutk창m, 큄kovlim j찼 찼rvu큄t창ll창m l찼찼 sier창n창su찼ssin Poske pargokiedist. Hald창큄em peeleest S채mitige oht창vuo휃창st tu찼imee S채mioht창d창h ana huol창 t채in pargoin.</p>
    <p>S채mioht창duv toim창syergin lii i채n찼찼큄 s채miku찼vlu j찼 ohts창큄toim창vi채rm찼d창h창n kullee Tave-Suom창 sosiaalsyergi m채ttimku찼vd찼찼 toim창oht창duv창i lasseen kieldah, seervih, oll창op창ttuvah j찼 opp창l찼j찼d창sah sehe s채mikiel창l창큄 syergi palv창lus창id pyevtitteijee peleh Taa탑창st j찼 Ruot창st. S채mioht창duv teh찼lumos mittomeerin lii s채mmil창큄 aar창h큄odd창dem, pu찼r찼sijhuol창tt창s j찼 s채채mi sosiaalpargo ovdedem sehe sosiaalpalv창lus창i sisk찼ld창sl창큄 j찼 kvaliteetl창큄 ovdedm nuuvt, et palv창lus창i t채채si j찼 finniiv창큄vuo휃창 pu찼ht찼 turv창sti휃 s채miaalmug창n.</p>
    <p>Poske tooim창st v찼ldojeh vuot창n S채mitige mittomereh sosiaal- j찼 tierv창svuo휃창huol창tt창s창st. S채mitigge lii as창tt창m mittomeerin sosiaal- j찼 tierv창svuo휃창syergist et s채mmil찼id u찼ivildum sosiaalsyergi palv창lusah l찼찼 vu찼v찼jum sisk찼ld창s peeleest s채mmilij jieij창s kulttuur vuolg창soojijn, v채ldim찼in vuot창n s채mmilij 채rbivu찼v찼l창큄 찼찼rvuh j찼 eellimvyehi j찼 et palv창lusah pyevtittuvvojeh s채mikiel창n j찼 s채채mi jie큄hald창큄em vu찼휃uld.</p>
  </body>
</document>
