<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Juksâmvuotâčielgiittâs – Siida</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>213</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://siida.fi/anaraskiela/juksamvuotacielgiittas/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng">Skip to content</p>
<p>Mij lep áávus 10 - 17</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="sme">Siida</p>
<p>Juksâmvuotâčielgiittâs</p>
<p type="title">Juksâmvuotâčielgiittâs</p>
<p type="title">Tiervâ puáttim, taat lii organisaatio Siida Säämimuseo já Paje-Laapi luándukuávdáš juksâmvuotâčielgiittâs</p>
<p>Taat juksâmvuotâčielgiittâs kuáská palvâlusân www.siida.fi já lii rahtum / peividum 12.10.2020 Palvâlusân kuáská laahâ digitaallij palvâlusâi falâmist, mast váttoo, ete almoliih nettipalvâlusah kalgeh leđe juksâmist.</p>
<p>Mij lep árvuštâllâm palvâlus juksâmvuođâ jiejah</p>
<p type="title">Digipalvâlus juksâmvuođâ tile</p>
<p>Tiävdá juksâmvuotâvatâmušâid uásild</p>
<p type="title">Siskáldâs ij lah juksâmist</p>
<p type="title">3. Nettisiijđoh iä lah vala puoh oosij vatâmušâi miäldásâš</p>
<p type="title">4. Ij kuulâ lahâasâttem suárgán</p>
<list><p type="listitem">kevttei tâi eres ulguupiälásij uásipeelij palvâlusâst almostittem siskáldâsah, maid palvâlusfalâdeijee ij pyevtit, ruttâd tâi kose jieš</p>
<p type="listitem">nettisiskáldâs, mii lii pieijum arkkâdâhân ovdil 23.9.2019</p>
<p type="listitem">video- tâi jienâpaddimeh, moh láá almostittum ovdil 23.9.2020</p>
</list><p>Nettisiijđoin já sosiaallii media oolijn lii ovdil 23.9.2020 almostittum tâi arkkâdâhân pieijum siskáldâs, mii ij lah juksâmist.</p>
<p type="title">Huámáših-uv vädisvuođâ juksâmvuođáin mii digipalvâlusâst? Muštâl tom mijjân já mij viggâp tivvoođ suujâ pyeremuu vyevi mield</p>
<p type="title">Šleđgâpostáin</p>
<p xml:lang="sme">siida@samimuseum.fi</p>
<p type="title">Kocceemvirgeomâhâš</p>
<p>Jis huámášah siijđoin vädisvuođâid juksâmvuođáin, adelahhân vistig macâttâs mijjân adai siijđoi paijeentuállei. Vástádâs puáhtá ájániđ 14 peivid. Jis jieh lah tutâvâš tuu finnim vástádâsân teikâ jieh finnii vástádâs ollágin kyehti oho siste, puávtáh toohâđ almottâs Maadâ-Suomâ kuávluhaldâttâhvirgádâhân Lekkâs uđđâ laasân . Maadâ-Suomâ kuávluhaldâttâhvirgádâh siijđoin muštâluvvoo tárkká, maht almottâs puáhtá toohâđ já maht äšši kieđâvuššoo.</p>
<p type="title">Kocceemvirgeomâháá ohtâvuotâtiäđuh</p>
<p>Maadâ-Suomâ kuávluhaldâttâhvirgádâh Juksâmvuođâ kocceemohtâdâh www.saavutettavuusvaatimukset.fi saavutettavuus(at)avi.fi puhelinnummeer puhelinkuávdáš 0295 016 000</p>
</body></document>
