<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>212</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.inari.fi/se_fi/palvalusah/cuovviittaspalvalusah/kulttuurpalvalusah.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="kulturdoaimma.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kulttuurkaazzkoozz.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kulttuurpalvâlusah - INARI.FI</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="mdf"><list><p type="listitem" xml:lang="mdf"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="mdf"><list><p type="listitem" xml:lang="mdf"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="mdf"><list/></p>
</list></p>
</list><p type="title">Kulttuurpalvâlusah</p>
<p><em type="bold">Maaŋgâkulttuurlâš Aanaar - Laapi </em></p>
<p>Maaŋgâkulttuurlâš Aanaar viggá kieldâlâš toimâidiskuin toohâđ šiev máhđulâšvuođâid jieškote-uv kulttuurhaamij siäilutmân sehe materiaallâš já jiegâlâš kulttuur vuorkkiimân.</p>
<p><em type="bold">Aanaar já ärbivuáválâš tábáhtusah </em></p>
<p>Aanaar-okko</p>
<p>viättoo porgemáánu loopâst uápásmáin jieijâs kulttuurân; sieidisajeh, kolle-enâmeh, sämikuávlu... Teattersaavoot, ive 1991 rääjist leevât oho ääigi čohčâmáánust teatterčáittusijd, máttááttâs, mainâsmuštâlem já eehidtuáluid sehe teattermuusik ubâ kieldâ kuávlust. Aanaar lii finnim Väldikodálâš teattertaho -palhâšume saavoot áánsust. Skammâokko lii lamaš 20 ihheed aanaarlâš kulttuur oovdânpyehtimsaje skammâmáánu aalgâst. Skammâjazz lii čuoijâm Anarist skammâmáánu majemuu oholoopâ 1981 rääjist.</p>
<p>Skammâkoveh</p>
<p>oovdânpuáhtá eromâšávt algâaalmugij kulttuurân lohtâseijee elleekovepyevtittâs Aanaar markkân Siijdâst uđđâivemáánu skaamâst.</p>
<p>Ijâttes ijjâ</p>
<p>,algâaalmugij muusiktábáhtus Ijâttes ijjâ uárnejuvvoo ihásávt Aanaar markkânist, Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist. Juhleest kuullâp já tubdâp sämimuusik sehe eres algâaalmugij muusik maaŋgâlágánijn tábáhtusâin tegu konsertijn, pargopáájáin já klubijn.</p>
<p><em type="bold">Aanaar já sämikulttuur </em></p>
<p>Aanaar lii Suomâ sämmilij kuávdášsaje. Aanaarlâš sämikulttuur ovdâsteijeeh láá luptim jieijâs kulttuur mield uáinusân meiddei Aanaar kieldân. Kuulmâ riges sämikulttuur ooleest kavnojeh Anarist</p>
<p>Sämimuseo Sijdâ</p>
<p xml:lang="mrj">,</p>
<p>Säämi kulttuurkuavdáš</p>
<p xml:lang="mrj">,</p>
<p>Sämiradio</p>
<p xml:lang="mrj">,</p>
<p>Sämitigge</p>
<p>, Sämikirkko...</p>
<p><em type="bold">Kulttuurtooimâ visteh </em></p>
<p>Hárjuttâllâm- já čáitálmâšviste Kultapiisku, Piiskuntie Avveel</p>
<p xml:lang="fin">Elleekoveteatter Aslak, Ivalontie Avveel</p>
<p xml:lang="sms">Kulttuurtooimâ facebookist</p>
<p xml:lang="nob">Elleekoveteatter facebookist</p>
<p><em type="italic">Kulttuurtorjui uuccâm </em></p>
<p>Kulttuurtooimâ juáhá ihásávt kulttuur tooimâ tuárjumán čujottum meriruuđa</p>
<p>Vääldi ohtâvuotâ</p>
<p xml:lang="fin">Kulttuurčällee Riitta Maukonen p.040 776 7546 riitta.maukonen@inari.fi</p>
<p>Keejâ meid:</p>
<p>Sämikielâlâš kulttuur já sämiseervij tooimâ tuárjumâ SÄMITIGGE</p>
<p xml:lang="eng">Print page</p>
<p xml:lang="eng">Share this page :</p>
</body></document>
