<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>177</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.inari.fi/se_fi/palvalusah/cuovviittaspalvalusah/kirjerajupalvalusah/parnai-siijdoh.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="manaid-siiddut.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="ron">PÁRNÁI SIIJĐOH - INARI.FI</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="koi"><list><p type="listitem" xml:lang="koi"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="koi"><list><p type="listitem" xml:lang="koi"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="koi"><list/></p>
</list></p>
</list><p type="title" xml:lang="est">PÁRNÁI SIIJĐOH</p>
<p>TIERVÂPUÁTTIM KIRJERÁÁJUN</p>
<p>Kirjeráájust puávtáh luoihâttiđ kiirjijd, loostâid, kasetijd, skiäruid, videoid já dvd. Puávtáh meiddei kuldâliđ párnáimainâsijd, muusik, keččâđ videoid, spellâđ tiätturspeelâid já surffáđ Interneetist.</p>
<p>Kirjerájukoortâ uážuh tállân, ko lah puáhtám eeji tâi eeni tiävdám korttâucâmuš kirjeráájun. Vuossâmuš korttâ lii nuuvtá.</p>
<p>Luoihâttem ohtâvuođâst finniih kuuitâ, mast uáináh peivimere kuás luoikkâsijd kalga majemustáá macâttiđ. Ko te puávtáh luoikkâsijdâd maasâd kirjeráájun, kyeđe taid ain luoikkâm- tiiskân. Ama jieh tuálvu taid jieš ildei!</p>
<p>Muštáhhân, et kirjeráájust ij uážu larmâdiđ ige kaččâđ, ko maaŋgah puátih kirjeráájun uuccâđ tiäđu já luhâmuš, oppâđ já luuhâđ aavisijd. Adelep kirjerájunjuámmiláá uáđđiđ ráávhust!</p>
<p type="title">MAHT KAAVNÂM KIRJE KIRJERÁÁJUST?</p>
<p type="title">Kirjerááju juurdân lii tot, et jyehi kirjeest lii jieijâs saje. Jis puoh kirjeh liččii moiváás leejjin, ličij kirjij kavnâm vaigâd.</p>
<p type="title">Kirjeh láá juohum siskáldâs mield jieškote-uv luokkaid nolláást oohcán (0-9)</p>
<p type="title">Luokai siste láá kirjeh puustavoornigist táválávt kirje čällee suhânoomâ mield. Ovdâmerkkâm Peppi Pitkätossu-kirjeh kávnojeh toi čällee Astrid Lindgren mield ildest L-puustav pehti.</p>
<p type="title">Kirjerááju pargeeh já IntroAktiiv uápisteh tärhibeht kost tuu uuccâm kirje kávnoo.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">PÁRNÁI SIIJĐOH - LASTEN SIVUT</p>
<p xml:lang="eng">Print page</p>
<p xml:lang="eng">Share this page :</p>
</body></document>
