<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>738</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/06.-07.05.2013.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SÄÄMI KIELÅKÄLDEE (SÄMI GIELLAGÅLDU) ANARÅK1ELÄ</p>
    <p>KIELÅJUÄHUS UÄKKIMPEVDIKIRJE</p>
    <p>Aigi</p>
    <p>Saj e</p>
    <p>vuossargä 6.5.20 13 tijme 9.00—16.00 majebargä 7.5.20 13 tijme 9.00—16.00</p>
    <p>Aanaar, Sajos, parlamentsali Solju (6.5.) Aanaar, Sajos, Sisti (3.kerdi) (7.5.)</p>
    <p>Marja-Liisa Olthuis Anna Morottaja Petter Morottaja Matti Morottaja Ilmar Mattus Ella Sarre</p>
    <p>kieläj uåvusj eessän, saaväj odetteij ee kieläjuåvusj eessän kieläjuåvusj eessän ravvinjuåvhuj eessån ravvinjuåvhuj eessän ravvinjuåvhuj eessän</p>
    <p>Mieldi</p>
    <p>Miina Seurujärvi Johanna Alatorvinen</p>
    <p>kieläpargee ä11ee pevdikirje ällee vu 6.5. mieldi ma 7.5.</p>
    <p>Meddäl</p>
    <p>§CUÅKKIM LEKKÄM</p>
    <p>Meridui,eteMarja-LiisaOlthuistuäimäsaaväjodetteijen taanöuäkkimist. Saavåjodetteiijee leehåi öuäkkim 6.5.20 13 tijme 9.00.</p>
    <p>§UÄKMM LAVÄLÅVUODÅJÄMERIDEMVÄLDÅLÅVUOJJÄ</p>
    <p>TUUHIITTEM</p>
    <p>uåkkim pahudui 1avä1äänjå meridemväldålåän.</p>
    <p>§PEVDIKIRJE TÄRHISTEIJEI VALJIM</p>
    <p>Meridui, ete kieläjuåhus jesåneh tärhistehpevdikirje.</p>
    <p>SÅMEDIGGI</p>
    <p>‘:SÅMITGGE</p>
    <p>..—.ROMSSAfyiuchb</p>
    <p>!</p>
    <p>Äilisto jå aaij öuåvuvå kietådållämoornigtuhhiittui:</p>
    <p>§ Tiätumaain sänilisto</p>
    <p>§ Tierväsvuotä sänilisto § Tobdosäänih listo § Normådem §Anaräkie1åkieläohjeim 10 § Uddå säänih listo 11 § Kieläpargee pargouävåim 12 § Stavälistem anaråkie1äst 13 § Kie1åju.husjä ravvimjuåvhu uävuväsuäkkim 14 § Cuåkkim lopättem</p>
    <p>§ TIÄTUMAAIN SÄNILISTO</p>
    <p>Tiätumaain sänilisto saanijd kolgåij tuhhiittid, et kieläpargee puåvtäij juåtkid sänilisto rähtim saanij suujätmåin. Tiätumaain sänilisto lii Säämi Kielåkäldee ohtsä proojeektjåtom tuhliiittem lii tehälä projektin.</p>
    <p>Tiätumaain sänilisto tuhhiittui (lahtos 1).</p>
    <p>§ TIERVÄSVUOTÄ SÄNILISTO</p>
    <p>Tiervåsvuotå sänilisto lii tuhhiittemnåäl. Kielpargee lii nuurräm <span type="quote">“vuådusaanijn”</span> listo, mon kannat vuosmun tuhhiittid, keejå lahtos <span type="quote">“vuådusäänih”</span>. Kieläpargee lii nuurräm</p>
    <p>meid, suu mielåst, uo1måsaanijd Tierväsvuotäsänilisto säniuo1mah-1ahtosän, tom-uv</p>
    <p>kannat tutkäd ovdil ko totkäjie sänilisto. Säniuolmah lää suullän 40.</p>
    <p>Kieläjutvusjäravvimjuåvkku monnii oodä listo mon kieläpargee lii nuurräm (lahtos</p>
    <p>2jå3).</p>
    <p>§TOBDOSÄÄNIH LISTO</p>
    <p>Listoij lah vala tuhhiittemnäål, mut tom ko1gäij keäd oodä, et låå-uv tobbeen säänih moh iä kulå tohojålii-uv uåkkimvievä tiädust anaräkie1ä säänih, moi sajeh tääl låå kuårusin.</p>
    <p>Kieläjuävusjåravvimjuävkku iä kiergänäm tutkäd tobdosäänih sänilisto.</p>
    <p>sÅME DG G 1ROMSSAfyuhk SITG</p>
    <p>8§NORMÄDEM</p>
    <p>8.1§RAVINTO-RAVINNEANARÄKIELÄN</p>
    <p>Kielpargee iävtut, et suomäkielä <span type="quote">“ravinne”</span> liij anaräkielån ravådåhjä<span type="quote">“ravinto”</span> liåij raavvåd.</p>
    <p>Kieläjuävus jä ravvimjuåvkku meridii uåvuväå (lahtos 4):</p>
    <p>ravinneravdäh</p>
    <p>ravintoraaväd teikkä ravådäs</p>
    <p>8.2§ORGAAN</p>
    <p>Kieläpargee iävtut, et kieläjuävusjåravvimjuävkku valjiäin anaräkielå sääni mii meerhä <span type="quote">“elimistö”</span>.</p>
    <p>Kielåjuåvusjäravvimjuävkku meridii uävuvää (lahtos 5):</p>
    <p>orgaanelin</p>
    <p>orgaanIåeloperäinen, orgaaninen</p>
    <p>orgånismåeliö, organismiiälään (eliö)</p>
    <p>orgaanvuahädähelimistö</p>
    <p>8.3§ÅIGÄPUÅTU</p>
    <p>Kieläpargee iävtut, et kieläjuävusjä ravvimjuåvkku normädävä sääni <span type="quote">“åigåpuåtu”</span> kevttimohtävuodä anaråkielåst. Jä lasseen normådiäin saanij <span type="quote">“elanto”</span>, <span type="quote">“toimeentulo”</span>, <span type="quote">“elinkeino”</span><span type="quote">”jå “eläke”</span><span type="quote">“eläke”</span> saanij anaräkielälij vaastä.</p>
    <p>Kielåjuävusjäravvimjuävkku meridii uävuvåä (lahtos 6):</p>
    <p>äigiputu, eeleed, iä1ämå elanto</p>
    <p>äigputu, eeleed,iä1måtoimeentulo</p>
    <p>SÅMEDIGGI[ROMSAfyIkuohkisiii! NrJI6c* iä1ttåheläke</p>
    <p>Huäm!Virgekielästkalgå rähtid iäru, ulmuuh pyehtih kuittåg kevttid saanijd smumkie1äst eresnåål (iälåttäs Iii kiännii kielåst <span type="quote">“eläke”</span>).</p>
    <p>§ANARÅKIELÄKIELÅOHJELM</p>
    <p>Kielåpargee iävtut, et kie1.juvus jå ravvimjuåvkku ää11iv anaråkieffl kielåohjelm.</p>
    <p>Kielåohjemist oinuuij anarkie1 tile ovdil, tääl jt puåtteevuodäst. Kielåohjelmist 1iij ävkki, ko oc ruudäid ereslåän projektij vårs sehe anaräkie1äst tie.Ieetmist.</p>
    <p>Kieläpargee lii vuåvm kielåohjelm råhtusiävtutts.</p>
    <p>Meridui, et kielftpargeeji Marja-Liisa Olthuis oovtåst moonnåv oodå anaråkie1å kieläohjeim. Iärråseh pyehtih lede meiddei fåärust suunnåttålmin kielåohjelm.</p>
    <p>§UBDÅSÄÄNIHLISTO</p>
    <p>Kielåpargee iävtut, et Ilmar Mattus okkim UddL säänih listo pieijuuij neetin Googledriven. Ilmar lii lopedam sänilisto jyehimjåoovdeb kie1åjuhus u.kkimist smiettui, et vuähäsumos 1iij,jis puohåin liij ain siämmås versio listoost aanoost. Googledrivest lii mhdu1 meridid kii puåht rähtid merkkuumijnja kii puhtä keäd listo.</p>
    <p>Kielåpargee iävtut, et uddå säänih liiston uåuh merkkimmähdu1ävuodå kieläjuåhus jå ravvimjuävhu jesåneh sehe kiefflpargee. Keåmmhdu1äsvuotå1iij ulmuin kiäh tom pivdeh, aainäs-uv anaräkielå srnoin. Kieläpargeepuåvtäij 1 ede listo googledrivenpieijee. kii meid lasseetkeåmmähduIävuodäid.</p>
    <p>Kielåjuvus jå ravvimjuåvkku meridii, et kieläpargee lasseet va1mä sänilistoid nettisajan (nettisaje.wikispaces.com). Nettisaajeest ij lah kuittägm.hdu1åsvuotä tivvood listoid. Kieläpargee ålgå kevttid googledrivejainalmoot ko lii lasettäm tiätuvuårhå.</p>
    <p>§KIELÄPARGEE PARGOVUÅVÅÅM</p>
    <p>uåkkim moonäi oodå kielåpargee pargovuävåäm (lahtos 7). Lasseen iävtuttui, et kielåpargee puähtä uåsilistid anaråkie1å kieJåmiätårij sahhiittålmäidjä moonnädoodå jienåpaadijd.</p>
    <p>ÅMGf—OMSSAfyku1,hkan</p>
    <p>t</p>
    <p>12STAVÄLISTEM ANARÅKIELÅST</p>
    <p>Petter Morottaja: Måttäätteijeeh läå koijftdållåm, maht anaräkielä stavälistem mana. Stavälistem lii tehälä luuhäm oppämist.</p>
    <p>Älkkeemus vyehi lii stavålistid suomåkielå maali mield:</p>
    <p>OJokaisen konsonantti+vokaali -yhdistelmän edellä on tavuraja. Esimerkiksi pa</p>
    <p>ta, kos-ki, kään-nös, kars-ta.</p>
    <p>OKahden eri vokaalin välissä on tavuraja, jos ne eivät muodosta difiongia.</p>
    <p>Esimerkiksi la-ot, hau-et.</p>
    <p>OYhdyssanoissa kukin yhdysosa tavutetaan erikseen kuten itsenäinen sana, ja</p>
    <p>yhdysosien välissä on siis aina tavuraja. Esimerkiksi ka-tu-o-ja, yh-dys-o-sa.</p>
    <p>Suomäkieläst stavälij tiäddu mana tånåvt:</p>
    <p>-1. stavälist väldutiäddu -3. stavälist uälgitiäddu (jåjyehi nubbeest tast ovdåskulij -(lää motomeh spiehästuvvah kale)</p>
    <p>Anaräkie1äst lää kuittåg motomeh kukkodåhääih, moh sättih vaiguttid sääni tiäddoid. Kost lii sääni våldutiäddu:</p>
    <p>-Pukovuäjäjäävrist.--&gt;foneetlåvtlii kukke. -Mun kuddimpuko.--&gt;foneetlåvtlii uänihå jä ujä o låvå pelikuheh.</p>
    <p>Koämu lii, et stavålistep-uv maajeeb celkkuu:</p>
    <p>1) mun kud-dim pu-ko.</p>
    <p>2) Mun kud-dim pu-ko.</p>
    <p>3) mun kud-dim puu-koo. 4) mun kuddim puko</p>
    <p>pää-nipään-nipään-i</p>
    <p>Nubbe taas kullee äi lii vala tot, et maht puåhtä måttäättid Iuuhåd uänihis diftoijijijd. Mut tom ij tääidi pyehtid stavålistmåin iedid.</p>
    <p>SÅMEDIGGI SÄMITIGGE</p>
    <p>—ROM5SAfykssuohkan</p>
    <p>! 4)rJ tacI1TROMSEyIkekonrnrnE vyevih:pu-kojåpään-i.Meridui meiddei koijädid måttååtteijei uåivil stavålistmist.</p>
    <p>§</p>
    <p>KJELÅJUÅHUSJÄRAVVIMJUÄVHUUÄVUVÅ UÅKKIM</p>
    <p>Kieläpargee iävtuttij et uåvuvå uåkkim lii ohuv.</p>
    <p>UÅKMM LOPÅTTEM</p>
    <p>Saaväjodetteijee lopåttij uåkkim 7.5.2013 tijme 16.00.</p>
    <p>/4;:</p>
    <p>L’</p>
    <p>Marja-Liisa Olthuis Saaväjodetteijee</p>
    <p>Johanna Alatorvinen Cällee7.5.</p>
    <p>Miina Seurujarvi</p>
    <p>Kielåpargee, ä11ee6.5.</p>
    <p>Petter Morottaja Pevdikirj etärhisteij ee</p>
    <p>Pevdikirj</p>
    <p>SÅMEDIGGI SÄMITIGGE</p>
    <p>V•</p>
    <p>OMSSAfyIuhk</p>
    <p>TROMSyIkEmrnune</p>
  </body>
</document>
