<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Almoot jieijâd iävtukkâs! | Sámi Giellagáldu</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Mika" lastname="Saijets" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2014</year><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/?p=832</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>↓ Skip to Main Content</p>
<p type="title">Almoot jieijâd iävtukkâs!</p>
<p>Posted on</p>
<p>by</p>
<p>Mika Saijets</p>
<p><em type="italic">KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhaâšume juáhhoo kuuđâd keerdi 2014 sämmilâšaašijn västideijee ministerij ja sämitigij saavâjođetteijei kuáhtáámist Helsigist. Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâ oovdedmân. </em></p>
<p><em type="italic">Palhâšume láá vuáđudâm Taažâ, Suomâ ja Ruotâ sämmilâšašijn västidijee ministereh oovtâst tai enâmij sämitigij saavâjođetteijeiguin. Palhâšume juohhui vuossâmuu keerdi ive 2004 já tot juáhhoo jyehi nube ive. Palhâšume stuárudâh lii 15 000 eurod. </em></p>
<p><em type="italic">Kielâpalhâšume ulme </em></p>
<p>Kielâpalhâšume ulmen lii išediđ sämikielâ oovdedmist tâi siäilutmist Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst.</p>
<p><em type="italic">Kii puáhtá finniđ palhâšume? </em></p>
<p>Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid (meid juávkku) tâi siärváduvváid (meid servi, lájádâs) moh láá mávsulávt toimâm merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân. Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. kirjálâš, njálmálâš tâi eres áánsuin, moh sajaduveh vijđáht jieškote-uv toimâsuorgijd. Palhâšume puáhtá jyehiđ maaŋgâi vyeittei kooskâ.</p>
<p><em type="italic">Almoot jieijâd iävtukkâs! </em></p>
<p>Ovtâskâsolmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá toohâđ jieijâs iävtuttâs ive 2014 palhâšume uážžost. Iävtuttâs palhâšume uážžost já enâmustáá 1-2 siijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ <em type="italic">majemustáá 3 </em><em type="italic">0. vyesimáánu </em>2014 čujottâsân: </p>
<p>Kollekielâ – árvuštâllâmkomitea Sámediggi/Saamelaiskäräjät SAJOS 99870 Inari FINLAND</p>
<p>epostâ: info(@)samediggi.fi</p>
<p>+358108393100</p>
<p type="title">Share this:</p>
<list><p type="listitem">Click to share on Twitter (Opens in new window)</p>
<p type="listitem">Click to share on Facebook (Opens in new window)</p>
<p type="listitem">Click to share on Google+ (Opens in new window)</p>
</list><p type="title">Related</p>
<p>Posted in</p>
<p>Äigikyevdilis almottâsah</p>
</body></document>
