<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>747</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.giella.org/wp-content/uploads/2014/02/pevdikirje-%C4%8Du%C3%A1kkim-15.-16.11.2013.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SÄÄMI KIELÅKÄLDEE (SÄMI GIELLAGÄLDU) ANARÅK1ELÄ KIELÅJUÅIIUS PEVDIKIRJE 4/20 13</p>
<p>Äigi</p>
<p>Våstuppeivi 15.10.2013 tijme 9.00—16.00jä låvurdäh 16.10.2013 tijme 9.00—16.00</p>
<p>Saje</p>
<p>Sajos, Sisti (3.kerdi), Aanaar</p>
<p>Mieldi</p>
<p>Anna</p>
<p>Morottajasaavåjodetteijee</p>
<p>Petter Morottajajeessn</p>
<p>Matti Morottajaäitobdee</p>
<p>Ilmari Mattusäitobdee</p>
<p>Ella Sarreäitobdee</p>
<p>Miina Seurujärvikieläpargee, ä11ee 16.11.2013</p>
<p>Johanna Alatorvinenä11ee15.11.2013</p>
<p>Meddål</p>
<p>Marja- Liisa Olthuisjeessn‘11§ CUAKKIM LEKKAM</p>
<p>Saaväjodetteijee Anna Morottaja Ieehåi uäkkim tijme 9.20.2 § UÅKMM LAVÅLÅVUOBÅ JÄ MERIDEMVÄLDÄLÄVUODÅ</p>
<p>TUHHIITTEM</p>
<p>IÄVTUTTÅS: ukkimpovdiitts-äi1isto lii vuolgättum jesänåid 7.11.2013.iuäkkim pahudu 1av.1ånjå meridemvå1då1åån.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Pahudui.,O%</p>
<p>SÅM E D</p>
<p>G G 1</p>
<p>J1 ROM5yhk) $ A M 1Tt GGE‘4,tJ4J</p>
<p>TROMSekirrn e3 § PEVDIKIRJE TÄRRISTEIJEI VALJIM</p>
<p>JÄVTUTTÄS:</p>
<p>Väljejuueh kyehti pevdikirje tärhisteijee, kiäh toimäv trbu mieldmeid jienärekinisten.</p>
<p>MIÄRÄDÄS:</p>
<p>Väljejuin Petter Morottajajå Ella Sarre.4 § ÄILISTO TUHifiITTEM</p>
<p>IÄVTUTTÄS: Äilistojå aaij uåvuvå kietädållåmoornig tuhhiittueh.</p>
<p>ÄILISTO:5 Persovnlå värijeesån Märjä-Liisän (jo väljejum värijeesänij pyevdiälgid) 6 § Tierväsvuodäsaanij listoi tärhistemjå tuhhiittem 7 § Uddä saanij tuhhiittem 8 § Iävtuttäs lovnåsaanij kietädälmän anaräkielåst 9 § Motomeh —is/-es säänih, 1å-uv toh 3.st våi kiäsåsäm10 §</p>
<p>Noornåi suj ättem myenstereh11 §</p>
<p>Tiättun12 §</p>
<p>Eres ääih13 §</p>
<p>Cuäkkim lopättem</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Äiliiston lasettui 10 cekkin <span type="quote">“näytellä”</span>jna. saanij normädem, mudoi äi1isto tuhhiittui.11 §</p>
<p>Noomåi sujåttem myenstereh12 §</p>
<p>Tiättun13 §</p>
<p>Eres ääih14 §</p>
<p>Cuåkkim lopåttern5 § VÄRIJEESÄN VALJIM MÄRJÄ-LIISÄ OLTHUISIN</p>
<p>Säämi Kielåkäldee koskäpuddoså pargo-oornigist jätä, et kieläjuåhus eidusäjesänän kaiga valjid persovn1å värijeesån. Oovdeb uåkkimist väljejum värijeesän ijpyevdi älgid värijesänin.</p>
<p>IÄVTUTTÄS: Kielåjuähus iävtut Märjä-Liisän persovnlä värijeesän.j4sÅMEDiG-</p>
<p>ROMSSAfykkchkan</p>
<p>SÄMITIG9</p>
<p>NrciLSa</p>
<p>MIÄRÅJ)ÅS: Iävtuttui Marja-Liisa Olthuis persovnlå värijesänin Mervi Skopets. Jäjis Merviij peeså, väri-iävtuttås lii Iisakki Mattus.6 § TIERVÄSVUODÅSAANIJ LISTOI TÄRHISTEM JÄ TIIHHHTTEM</p>
<p>Tierväsvuodåsäneh l tuhhiittenmål. Listoin ko1gåij keåd tärkkilubboht violetji ruopsis saanijd. Listoi frust Iii äipäåppår, kost kielåpargee lii ie1gim ereslnmeerhäij iivnij merhåurne listoin (lahtos 1).</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Kieläjuåvusj ravvimjuåvkku loheh sänilistoid oodäjå savåstäleh låå-uvsäänih toWiliih. Jis mottoom sääni listoostij lah tohålä, te tot nubåsmittoo. Sänilistohtuhhiittuvvojeh mihduIij nubåstusåi maija.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Kieläjuåvusj ravvimjuvkku monnii öoodå tierväsvuodä sänilistoid, mhdu1iih nubåstusah lasettuvvojii (lahtos 2). Taavdahjå vääivih —listo lii tärhistum, erestiervåsvuodä listoh 1iå vala tärhisternn.å1. Anatomia listo lii tärhistum ovdeb uåkkimist, tuernotomeh säänih paccii vala tärhistemn1 kj. pevdikirje.</p>
<p>Meridui, ete talle ko listoh Iåå valmåeh, säneh lasettuvvojeh oovtå listan. Nvt lii älkkeeb kavnåd saanijd. Lii mthdu1å lasettid saanijd meiddei Termwikin.</p>
<p>Iävtuttui meiddei ete listoid kalgå ornid sänijuåvhui mieldi, ovdämerkkån: alakuloisuus, tullaalakuloiseksi, olla alakuloinen, alakuloinenjno.</p>
<p>Kieläpargee norå vala lase molsäiävtuidl seelvät lase utvuvåå cuåkkim vårås:-alakuloisuus, masentuneisuus —sänijuåvkku</p>
<p>Purådempudd 12.10—12.55. Puudå marja pahudui, ete puohah lijjii mieldi.</p>
<p>Saavjodetteijee Iopättij uäkkim 15.11.2013 tme 16.00.</p>
<p>Saavjodetteijee leehåi uåkkim 16.11.2013 tme 9.20.16.11.2013 pahudui, et puohah Iijjii mieldi.</p>
<p>Purädempuddä 12.10—13.05. Puud maija pahudui, ete puohah lijjii mieldi.7 § UDBÅ SAANIJ TUHHIITTEM</p>
<p>Kieläpargee lii hutkåm motomijd uddå saanijd. Kielåjuåvus kaiga tuhhiittid saanijd ovdilgo säänih lää virgäliih.)</p>
<p>NrLmottoom säänist 1 maaijgah iävtuttåsah, te kieläjuåvus noormäd pyeremuu iävtuttås.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Uddä säänih (lahtos 3). Miärådåsah 1å lahtosijn.8 §</p>
<p>IÄVTUTTÅS LOVNÅSAANIJ METÄDÄLMÄN ANARÅKIELÅST</p>
<p>Njuolgå-teikkå njuo1gå1åtn loovnah 1å vaidum anaräkie1än motomin iä nuuvtsystemaatlåvt. Motoniijn saanijn låå maaijgålån versioh anaråkielåst teikkåsuomåkielå saanij anaråkie1å vastuinij lah ie1gå systeem, maht lovnå lii heiviittumanarkie1n.</p>
<p>Loovniheiviittemliijoovtkiärdånub,jisliijva1mmyenster/systeem, mon mield sääni heiviittuij anaräkieIån.</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Kie1åjuåvusjiravvimjuåvkku totkeh kieläpargee rähtim myensteråin, lii-uvmåhdulå rähtid lovnåsaanij heiviitmän anaråkielån ielgå systeem. Jis systeem rähtimluhostuvä, tot rähtoojå normäduvå.</p>
<p>MIÄRÄDÄS:</p>
<p>Äi sirdoo uåvuvå uåkkimån.9 § MOTOMEH -ES/-IS SÄÄNIH, LÅÄ-UV TOH 3.ST vi IUÄSÅsÄWI SÄÄNIH</p>
<p>Motomijn —esjä —is saanijn ij lah tiätu 1å-uv toh 3.staavvålsiih våi kiäsåsämnominih.</p>
<p>Ääi kaiga tutkäd jä meridict</p>
<p>IÄVTUTTÄS: Kieläjuävusjå ravvimjuävkku totkeh kieläpargee nuurräm —es jä —is saanijlistojä smiettih puähtä-uv jo tääl meridid tiätu saanij peht låå-uv toh 3.st våi iäsisäm väi kalga-uv ääi tutkäd vala eenåb.</p>
<p>MIÄRÄDÄS:(ukkim avut kevttid kiäsäsäm haamijd. Keejå labdos 4.10 §<span type="quote">“NÄYTELLÄ”</span></p>
<p>JNA. SAANIJ NORMÄDEM</p>
<p>Säänih aittålidjå åjåttällåd suårgusijdiskuin mäneh tävj kiävtust siähä1ä iägesaanij kevttim ohtävuodah lah ain ie1gåseh. Kielåpargee lii keålåm selvåttid ääi.s</p>
<p>Å ME DI G DI</p>
<p>EI’...</p>
<p>OMSSAyuchka, ) SAMITIGC,Et NrcIIA’icL*ravvimjuvkku tuhhiitteh/nubåstutteh ieIgiittås.</p>
<p>MIÄRÄDÄS: Labdosist 5 låå iuåkkim avzuumeh.11 §</p>
<p>NOOMÅI SUJÄTTEM MYENSTEREH</p>
<p>Ovdånoomäi sujättem sujättem anaräkie1ästii lah ain älkkee. Eromäåvt motomehsuornåkieläliih noomah, tegu Satu, Riku, Valojå Teijo tijppåsiih noomah, tovåttehvaigådvuodäid suujåtmist. Kielåpargee Iii kiergånäm tutkåd 2.st —ä, -ojå —u maadänoomäid.</p>
<p>IÄVTUTTÅS: Kieläjufrvusjå ravvimjuåvkku totkeh, maht noomah sojeh anaräskieläst,kieläpargee nuurräm materiaalist. Kieläjuåvus oovdäst ravvimjuåvhoin meerrid myenster, mon mield suomäkieläliih noomah sojeh anaräkie1äst.</p>
<p>MIÄRÄDÅS:</p>
<p>Äi sirdoo cuivuvå uåkkimån.12§</p>
<p>TIÄTTUN</p>
<p>Kieläpargee eelij 31.10.2013 Jyväskyläst Invisible Multilingualisms seminaaristsärnumin Kieläkäldestjä Anaråkie1ä iäläskitmist.</p>
<p>Säämi Kieläkäidee nettisiijdoh 1i puåtimin: www.sarnigiellagaldu.org13 §</p>
<p>ERES ÄÄIHuåvuvä uåkkim meridui toolläd 2014 aalgåst</p>
<p>SÄ M E DI G DI</p>
<p>R8MSSAfykkuahka</p>
<p>Z) SAMTiGGEjj</p>
<p>Nrri6ta</p>
<p>Saavåjodetteijee Iopättij uåkkim 16.11.2014 tijme 16.15.</p>
<p>Anna Morottaja)/</p>
<p>Johanna Alatorvinen</p>
<p>Saaväjodetteijee</p>
<p>Cällee 15.11.2013, 1 —6 (uåsi)jä 7 (uäsi):st</p>
<p>Miina Seurujärvi</p>
<p>Cällee 16.11.2013, 6 (uäsi)jå 7 (uäsi) — 14 § st7’‘t4</p>
<p>Petter Morottaja</p>
<p>Ella Sarre</p>
<p>Pevdikirj etärhisteij ee</p>
<p>Pevdikirj etärhisteij ee5</p>
<p type="listitem">Å M E D 1 G G</p>
<p>ROMSSAfyuchki)</p>
<p>TROMS&amp;e,mn’</p>
</body></document>
