<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämi puárásijpargo tyejipiergâskassâ</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>unknown</year><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2160&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="1_vanhustyo.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="1_vanhustyo_pohsaame.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="1_vanhustyo_koltsaame.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÄÄMI PUÁRÁSIJPARGO TYEJIPIERGÂSKASSÂ <em type="italic">- Maht mun tooimâm, ko äššigâssân lii sämmilâš elilâmolmooš? </em></p>
<p type="listitem">Ovdedemráhtus vievâst Uusâim sämmilij puárásijhuolâttâsân  tagarijd pargomaalijd, moh tähideh  päikkipalvâlusâst, palvâlemasâmist, pehtilittum palvâlemasâmist já  lájádâshuolâttâsâst tom, ete sämmilij elilâmulmui kielâliih já kulttuurliih  vuoigâdvuođâh olášuveh.</p>
<p type="listitem">Šiev tipšo já huolâttâs ulmen lii, ete sämmilij elilâmulmui jieijâs kielâ já     kulttuur váldojeh vuotân puoh tipšo- já huolattâspâlvalusâin</p>
<p type="listitem">Sämmilii puárásijpargo äššigâs vaja pyerebeht talle, ko palvâlusah     olášuttojeh sämmilij áárvui mield já samikielân.</p>
<p type="listitem">Tyejipiergâskaasâ vievâst</p>
<p type="listitem">Sämikielâ já kulttuur puátih uáinusân tipšopargoost. Jieijâs tuávváá    merhâšume já tipšopargo kvaliteet tiäduttuveh.</p>
<p type="listitem">Pargoviehâ váldá pyerebeht huámášumán sämmilii elilâmulmuu    táárbuid já äššigâs uážžu máhđulâšvuođâ vaikuttiđ jieijâs tiipšon    päikkipalvâlusâst, palvâlemasâmist, pehtilittum palvâlemasâmist já    lájádâstipšoost.</p>
<p type="listitem">Pargoviehâ uážžu keevâtlijd ravvuid, avžuuttâsâid tast, maht sämmilâš       elilâmolmooš puáhtá siäiluttiđ já paijeentoollâđ kielâs, kulttuuris já    identiteetis.</p>
<p type="listitem">Raavâkirjáá vievâst pargosiärvádâhân puáttee pargee puáhtá älkkeht      uápásmittiđ.</p>
<p type="listitem">Tyejipiergâskaasâst finnee älkkeht já jotelávt ibárdâs tast, ete maid     sämmilâš puárásijpargo pargosaajeest uáivild.</p>
<p type="listitem">Sämmilii elilâmulmuu já suu omâhái vaikuttemmáhđulâšvuođah    tiipšon puáráneh.</p>
<p type="listitem">Jyehi lovo peht láá sämikuávlu puárásijpargo kyeskee tiätu já ravvuuh.       Lasseen lii tile, kuus jieškote-uv pargosaje vuáháduvâid puáhtá     tievâsmittiđ.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">SaKaste</p>
<p type="listitem">Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus -proojeekt</p>
<p>Ulmen sämikielâlij já kulttuurân vuáđuduvvee palvâlusâi kvaliteet, vaikuttemvuotâ já finnimvuotâ</p>
<p><em type="bold">Säämi puárásijpargo tyejipiergâskassâ </em>lii rahtum iššeen pargoviehân, kote parga sämmilij elilâmulmuiguin. Siskáldâs vuáđuduvá pyeri muudon hárjánem mield puáttám tiätun, kost äššitobden láá toimâm sämikuávlu sämikielâliih sosiaal- já tiervâsvuođâsyergi pargeeh. </p>
</body></document>
