<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämi puárásijpargo ovdedempeeivih</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>378</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1892&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012_davvisameg_.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="ohjelma_vanhustyon_kehittamispaivat_23_5_-24_5_2012koltannos.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sajos</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p>FIN-99870 Aanaar www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p><em type="bold">SÄÄMI PUÁRÁSIJPARGO OVDEDEMPEEIVIH 23–24.5.2012, Säämi kulttuurkuávdáš Sajos, Aanaar </em></p>
<p><em type="bold">OHJELM KOSKOKKO 23.5.2012 tme 8.00 – </em></p>
<p>Kulttuurkuávdáš Saijoos oovdânpyehtim halulijd <em type="bold">tme 8.30 – 9.15 </em></p>
<p>Pyereestpuáttimkähvi, Saijoos aula <em type="bold">tme 9.15 – 9.45 </em></p>
<p>Peeivij algâttemsäänih, sj. Arto Pohjanrinne, Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde, Sämitigge.</p>
<p>SaKaste- Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtusproojeekt. Irmeli Moilanen, proojektkoordinaattor, SaKaste-proojekt <em type="bold">tme 9.45 – 10.45 </em></p>
<p><em type="italic">Ovdáneijee muštopuácuvuođah sämiaalmugist, </em>Anne Remes, neurologia spesiaaltuáhtár, professor, Nuorttâ-Suomâ ollâopâttâh. Savâstâllâm. <em type="bold">tme 10.45 – 11.45 </em></p>
<p><em type="italic">Sämmilâš muštopyeccee tipšo, </em>Heidi Eriksen, Ucjuv njunoš tiervâsvuođâkuávdáštuáhtár. Savâstâllâm <em type="bold">tme 11.45 – 12.30 </em></p>
<p>Purâdem (jieškuástádlâš). Raavâdviäsu Galla, kulttuurkuávdáš Sajos <em type="bold">tme 12.30 – 13.30 </em></p>
<p><em type="italic">Elilâmulmuu kuáhtám tuáhtár pargoost Iänuduvâst, </em>Taina Korhonen, Iänuduv tiervâsvuođâkuávdáštuáhtár. <em type="bold">tme 13.30 -13.45 </em></p>
<p>Säämi omâhâštipšoo sahâvuáru: <em type="italic">Maggaar argâ lii pääihist, ko tipšoh muštopyeccee? </em><em type="bold">tme 13.45 – 14.00 </em></p>
<p>Sämikielâlij päikkipalvâluspargei vuáttámušah: <em type="italic">Aargâ tilálâšvuođah päikkipalvâluspargoost. </em>Savâstâllâm stivrejeijen Pia Ruotsala, sosiaal- já tiervâsvuođâčällee, Sämitigge <em type="bold">tme 14.00 – 14.45 </em></p>
<p>Kähvipuddâ. Saijoos aula. <em type="bold">tme 14.45 – 16.30 </em></p>
<p>Sämikielâlij muštopyeccei tipšotile sämikuávlu kieldâin <em type="italic">. Kieldâi sahâvuáruh. </em></p>
<p><em type="italic">Maid láá vuáváámin? Maht kielâ já kulttuur váldojeh vuotân palvâlusprosessijn? </em></p>
<p>Joonas Sippola, sosiaalstivrejeijee, Iänudâh Mirja Laiti, ávustipšo jođetteijee, Aanaar Anitta Kaisanlahti, puárásijpargo jođetteijee, Suáđigil</p>
<p>Heidi Eriksen, njunoš tiervâsvuođâkuávdáštuáhtár, Ucjuuhâ</p>
<p>Savâstâllâm</p>
<p>SÄMITIGGE</p>
<p>OHJELM 2 (2) <em type="bold">tme 18.30 – 21.00 </em></p>
<p>Eehidmáláseh Aanaar Kultahovist. Hooteel Aanaar Kultahovi kulttuursensitiivlâš toimâjuurdâ. Kaisu Nikula, hooteel jođetteijee. Ima Aikio-Arianaick lohá tivtâidis <span type="quote">“Puáris ulmuu kieđâ suonâin/eellim piäiváá/majemuuh suonjâreh”</span> <span type="quote" xml:lang="sme">“Boares olbmo gieđa suonain/eallima beaivváža/maŋimuš suotnjarat”</span> </p>
<p><em type="bold">TUORÂSTÂH 24.5.2012 tme 9.00 – 10.00 </em></p>
<p><em type="italic">Puárásijpargo ovdedem. Prosessij myensteristem merhâšume puárásijpargoost. </em>Inga Mukku, puárásijpargo koordinaattor, PaKaste 2, Ruávinjargâ. <em type="bold">tme 10.00 – 10.15 </em></p>
<p><em type="bold">Kähvipuddâ, Saijoos aula tme 10.15 – 12.00 </em></p>
<p>Juávkkupargoh. <em type="italic">Ulmen sämikielâlâš muštopyeccee tipšorááiđu myensteristem </em>- <em type="italic">Moos taarbâš torjuu? </em>- <em type="italic">Maggaar muštopyeccee argâ lii já maht tom puáhtá tuárjuđ? </em>- <em type="italic">Maid kalga oovdedškyettiđ? </em>Ristenrauna Magga, tooimâjođetteijee Sámi Soster ry Irmeli Moilanen, proojektkoordinaattor, SaKaste Pia Ruotsala, sosiaalčällee, Sämitigge <em type="bold">tme 12.00 – 13.00 </em></p>
<p>Purâdem (jieškuástádlâš). Raavâdviäsu Galla, kulttuurkuávdáš Sajos <em type="bold">tme 13.00 – 14.00 </em></p>
<p>Juávkkupargoh juátkojeh <em type="bold">tme 14.00 – 15.00 </em></p>
<p>Juávkkupargoi oovdânpyehtim. Ristenrauna Magga, tooimâjođetteijee Sámi Soster ry, Irmeli Moilanen, proojektkoordinaattor, SaKasteproojekt já Pia Ruotsala, sosiaal- já tiervâsvuođâčällee, Sämitigge <em type="bold">tme 15.00 – 15.15 </em></p>
<p>Kähvipuddâ, Raavâdviäsu Galla <em type="bold">tme 15.15 – 16.00 </em></p>
<p>Ovdedempeeivij čuákánkiäsu já säämi muštopyeccee tipšopálgá ovdedemčuásáttuvâi miäruštâllâm. Jotkâporgâmist sooppâm. Ristenrauna Magga, tooimâjođetteijee Sámi Soster ry</p>
<p>Irmeli Moilanen, proojektkoordinaattor, SaKaste-proojekt já Pia Ruotsala, sosiaal- já tiervâsvuođâčällee, Sämitigge <em type="bold">tme 16.00 </em></p>
<p xml:lang="sms">Ovdedempeeivij lopâttem. Irmeli Moilanen, proojektkoordinaattor,</p>
<p xml:lang="fin">SaKaste</p>
</body></document>
