<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Ihe 2012</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>606</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="fin"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=548&amp;lang=anaras.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=english.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=finnish.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=davvi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=548_lang=nuortta.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ihe 2012</p>
    <p>Čuovâkoveh Saijoos tábáhtusâin ive 2012. Uđđâsumos kove pajemužžân.</p>
    <p>Saijoos 1. Klubi-eehid 14.12.12. Kooveest Niillas Holmberg já Ailu Valle.</p>
    <p>Aanaarliih Tiernanieidah Saijoos uccjuovlâohjelm lávdástellen. 14.12.12</p>
    <p>Saijoos klubi-eehid lávdástellen Heli Huovinen já Heikki Nikula. 14.12.12.</p>
    <p>Laapi kamariorkester <span type="quote" xml:lang="fin">"Musikaalisävelmiä"</span> konsert Sajosist 26.11.2012.</p>
    <p>Puđâldâsteatter Ivaloiset já <span type="quote" xml:lang="fin">"Tukkijoella"</span>-čáitáldâh Sajosist 24.10.12.</p>
    <p>Puđâldâsteatter Ivaloiset Sajosist 24.10.12.</p>
    <p>Puđâldâsteatter Ivaloiset Sajosist 24.10.12.</p>
    <p>Tanssimatsi-baletčájáttâs. Aalmuglâšbalet 28.8.2012.</p>
    <p>Tanssimatsi-baletčájáttâs 28.8.12. Aalmuglâšbalet.</p>
    <p>Ijahis Idja 2012 -muusikfestivaal čuovâkoveh láá Ijahis Idjan -päikkisiijđoin teikâ Saijoos päikkisiijđoin Ijahis Idja 2012 vuárhást. Sirdâšuđ.</p>
    <p>Tave-Laapi kameraservi ry čuovâkovečáitálmâs kesikišto (kiäsutteijeemus kove) vyeitteekove. Vyeitteekove vädlee Ulla Isotalo, Anarist. Kove lii valdum Äijihkeeđgist kuovâmáánust 2012. Čuovâkovečáitálmâs lâi Saijoos čuákkimaulast 1.7.-15.8.12.</p>
    <p>Lávloo kirjerááju - sämikielâlij lavlui ohtsâšlávlumtilálâšvuotâ Saijoos aulast Aanaarohoi ääigi 27.7.12.</p>
    <p>Lávloo kirjerááju -ohtsâšlávlumtilálâšvuođâst lávlojii sämikielâlijd lavluid já juáigusijd. Ovdâlávlon Anneli Aikio já Tuija Guttorm sehe Heli Aikio já čuojâlditten lâi Unna-Maari Pulska. 27.7.12.</p>
    <p>Lávloo kirjerááju -ohtsâšlávlumtilálâšvuođâ ovdâlávlon Anneli Aikio Sämikirjeráájust. 27.7.12.</p>
    <p>Saijoos aula heivee pyereest ohtsâšlávlumtilálâšvuođáid já uccâ konsertáid. 27.7.12.</p>
    <p><span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> -čuakkim Sajosist 27.-28.6.12. Čuákkim kähvipuddâ.</p>
    <p><span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> 27.-28.6.12.</p>
    <p>Lase koveh <span type="quote" xml:lang="fin">"Allsamiske mötet"</span> -čuákkimist 27.6.12.</p>
    <p>Nuorttâlâškielâ já -kulttuur seminaar 14.6.12. Kove: Katharine Bartsch.</p>
    <p>Nuorttâlâškielâ já -kulttuur seminaar 14.6.12.</p>
    <p>Laapi ollâopâttuv aalmugijkoskâsâš kesiškovlâ Sajosist 6.6.2012. Fáddán Kulttuurmuorâstâh. Kove: Sanna Konola/Laapi ollâopâttâh</p>
    <p>Laapi ollâopâttuv kesiškoovlâ kurssâliih ohtsâškooveest Saijoos Solju-salist 6.6.12. Kove: Sanna Konola/Laapi ollâopâttâh.</p>
    <p>Säämi máttááttâskuávdáá (SMK) kiđđâjuhle já loppâjuhleh 1.6.2012 Saijoos Dolla-salist.</p>
    <p>SMK rehtor, Liisa Holmberg juhlesaahâ škoovlâ loppâjuuhlijn 1.6.2012.</p>
    <p>SMK medialinjáá máttáátteijee Erkki Feodoroff škoovlâ loppâjuhlij jienâtárkkojeijen. 1.6.2012.</p>
    <p>SMK loppâjuhleh Sajosist 1.6.2012.</p>
    <p>Aldapurrâmâš poccust -tábáhtus Aanaar Puásuiohhoost Saijoos Dolla-salist 5.4.2012.</p>
    <p>Lyeve alne páihálâš ärbipurrâmâšâi taaiđâr Aune Portti, pegâlmâs kookah Markus Maulavirta já Valentine Warner sehe</p>
    <p>tilálâšvuođâ jođetteijee Heikki Nikula. Tilálâšvuođâ išedeijen lijjii SMK kokkâuáppeeh.</p>
    <p>Aldapurrâmâš poccust -tábáhtus aanaarlâš ärbipurrâmâšâi taaiđâr Aune Portti, syemmilâš pegâlmâs kokkâ Markus Maulavirta já eŋgâlâš pegâlmâs kokkâ Valentine Warner sehe Heikki Nikula Hooteel Kollehovist.5.4.2012.</p>
    <p>Aldapurrâmâš poccust -tábáhtus lávdástellee, aanaarlâš Aune Portti mälistij tábáhtusâst kumppâsijd. 5.4.2012.</p>
    <p>Pohjoista muotoilua -kietâtyejimeesuh tuállojii Sajosist 4.-5.4.12</p>
    <p>Saijoos lekkâmáid lohtâseijee Aalmugjuhle/Ávus uuvsah 4.4.2012.</p>
    <p>Ávus uuvsâi uápástum Sajos-rieggeeh kiäsuttii páihálijd já mađhâšeijeid. 4.4.2012.</p>
    <p>Aalmugjuhle/Ávus uuvsâi peeivi tábáhtusvästideijen lâi Sämitige Siiri Jomppanen (čiž.).</p>
    <p>Uálgisbeln Sämitige Anni Näkkäläjärvi fiijnâ mááccuh. 4.4.2012.</p>
    <p>Saijoos váldusalist tuállojii Sämitige lekkâmeh já Saijoos vihkjááh 3.4.12. Kulttuur-ehidist Irene Länsman já Anna Näkkäläjärvi-Länsman čájáttâláin teatterčájáttâs.</p>
    <p>Täsivääldi President Niinistö já Sämitige saavâjođetteijee Näkkäläjärvi adelává kieđâid Sämitige lekkâmjuhleest 3.4.12.</p>
    <p>Palgâsij ovtâstus uárnim Ergikunâgâsvuájui palhâšumij jyehim Saijoos váldusalist 1.4.2012.</p>
    <p>Ergikunâgâsvuájui palhâšumij jyehimtilálâšvuođâst 1.4.2012.</p>
    <p>Nuorâi taaiđâtábáhtus álgá forgâ Saijoos váldusalist. 28.-29.3.2012.</p>
    <p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus lekkâmij lávdástelleeh. 28.3.2012</p>
    <p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus jođetteijeeh Heli Huovinen já Aslak Paltto. 28.3.2012.</p>
    <p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus juhlesaavâ toolâi Sämitige 1. värisj. Tiina Sanila-Aikio, 29.3.2012.</p>
    <p>Barents nissoonairâseh čokkânii Sajosist 15.3.12.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim puddâ 15.2.2012. Klemetti Näkkäjärvi, Janne Näkkäläjärvi já Juha Guttorm.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim 15.2.2012. Parlamentsali Solju.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim 15.2.2012. Jienâstem.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim 15.2.2012. Saavâjođetteijee lii väljejum.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim 15.2.2012. Tuulhah pargoost.</p>
    <p>Sämitige almosčuákkim 15.2.2012. Petra Magga-Vars Vuáčust, Anne-Maarit Magga Iänuduvvâst já Jouko Magga Vuáčust</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -seminaar 4.2.2012.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -seminaar.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -paaneelsavâstâllâm.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -seminaarpeivimäälis Dollagáddi-salist. 4.2.2012</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -seminaar Dolla-salist. Pirita Näkkäläjärvi. 4.2.2012.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost 4.2.2012. Raavâdviäsu Galla.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost 4.2.2012. Anu Avaskari já Klemetti Näkkäläjärvi.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost 4.2.2012. Servikode rijjâtátulâš Ritva Kangasniemi.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost 4.2.2012. Tiina Sanila-Aikio.</p>
    <p>Sammiliih kirhoost -seminaar 4.2.2012. Tekniik tuáimá.</p>
    <p>Dollagaddi-sali muttoo meid peivimäälissalin.</p>
    <p>Pispekodde-assistent Hannele Salmi sehe tábáhtus váldu-uárnejeijee sämipargo pispekoddečällee Erva Niittyvuopio Sämmiliih kirhoost -tábáhtusâst.</p>
    <p>Sämmiliih kirhoost -tábáhtus servikode pargeeh: Anja Karhula, Anu Tapio já Hans Mattus.</p>
    <p>Puđâldâsteatter Ivaloiset čájáttâlâi Votkaturistit-čáitálduv Saijoos váldusalist 2.2.2012.</p>
    <p>Ivaloiset teatterčáitáldâh 2.2.2012 Saijoos váldusalist.</p>
    <p>Ivaloiset teatterčáitáldâh 2.2.2012.</p>
    <p>Ivaloiset teatterčáitáldâh 2.2.2012.</p>
    <p>Auditorio Dolla.</p>
    <p>Skabmagovát-elleekovefestivaal uárnejuvvoo Anarist ihásávt uđđâivemáánust.</p>
    <p>Annukka Hirvasvuopio-Laiti já Heikki Nikula lávdástâláin Sajosist 23.1.2012.</p>
    <p>Annukka Hirvasvuopio-Laiti já Heikki Nikula 14.1.2012.</p>
    <p>Healing Sounds 14.1.2012 Saijoos váldusalist.</p>
    <p>Äššigâsjuávhu cocktailtilálâšvuotâ Saijoos Dollagáddi-Salist 4.1.2012.</p>
    <p>Uáinus aulast raavâdviäsun. 4.1.2012.</p>
    <p>Sämitige nuorâirääđi lâi vuossâmuš čuákkim tuállee Parlamentsali Soljust 4.1.2012.</p>
  </body>
</document>
