<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Váldusali (ovtâstittum)</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=409&amp;lang=anaras.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=409_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=409_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=409_lang=davvi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldusali (ovtâstittum)</p>
<p>Saijoos Váldusali heivee kongresáid, konsertáid já teatterčájáttâsáid. Váldusali čuággán Auditorio Dollast já Maaŋgâtooimâsali Dollagáddist, mii lii ton tyehin já mon puáhtá iäruttiđ siirdâseinijn auditoriost. Váldusali lii Saijoos stuárráámus ohtâlâs čokkânemsaje. Váldusali puáhtá mutteđ MAKSI- já SHOW -háámáid táárbu mield.</p>
<p><em type="italic">SAIJAASVUOTÂ JÁ KAPASITEET: </em></p>
<p>* Sali olesvijđodâh: 417 m2 (kukkodâh s. 27,5 m x kobdodâh 17 m)</p>
<p><em type="italic">MAKSI-häämi 430 ulmui </em> </p>
<p>Kongresáid, škovliittâssáid, luvâlduvváid já tilálâšvuođáid, main tarbâšuvvojeh valjeest čokkâmsajeh keččeid.</p>
<p>* Kejâttâh: Kiidâs čokkámsajeh alaneijee kejâttuvvâst 190 ulmui + täsilättest pođoistoovlih 234 ulmui + 6 saje luvâldelleid. Sajeh ohtsis 430 ulmui.</p>
<p>* Čájáttâssaje s. 50 m2 (kobdodâh 12 m x jieŋŋâlvuotâ 4 m).</p>
<p><em type="italic">SHOW-häämi 190 - 254 ulmui  </em>Konsertáid, show-čájáttâssáid, teatterčájáttâssáid teikâ tilálâšvuođáid, main tarbâšuvvoo eromâšávt stuorrâ čájáttâssaje. * Kejâttâh: kiidâs čokkámsajeh alaneijee kejâttuvvâst 190 ulmui (9 čokkámráiđud), kuás finnee nuuvt stuorrâ čájáttâssaje ko máhđulâš </p>
<p>* Čájáttâssaje: 270 m2 (kobdodâh 17 m x jieŋŋâlvuotâ 16 m)</p>
<p>TEIKÂ lasettuvojeh váhá čokkámsajeh já uceduvvoo čájáttâssaje:</p>
<p>* Kejâttâh: kiidâs čokkámsajeh alaneijee kejâttuvvâst 254 ulmui (12 čokkámráiđud). Kejâttâh vuáđuhäämist, maaŋgâtooimâsali čájáttâssaijeen.</p>
<p>* Čájáttâssaje: 200 m2: kobdodâh 17 m x jieŋŋâlvuotâ 12,5 m.</p>
<p><em type="italic">TEKNIIK JÁ PIERGÂSEH: </em></p>
<p xml:lang="nob">* Dataprojektor 1920 x 1200 / WXGA 700</p>
<p>* Dokumentkamera * Videoráđádâllâmpaddimpiergâs</p>
<p>* Blu-ray -čuojânâs, DVD/VHS-kuálusčuojânâs</p>
<p xml:lang="fin">* WLAN</p>
<p>* Jienâtävistem * Paddimmáhđulâšvuotâ</p>
<p>* Elektronlâš vielgiskággá stuárudâh: 5 m x 12,5 m * Ränis &amp; vielgis tuávváškäägis 6 m x 18 m</p>
<p>* Lostâdâhtavlu</p>
<p>* Sárnumstovli</p>
<p><em type="italic">LASEMÁÁVSUST/SIERÂTIILÁÁMIST </em></p>
<p>* Paddim- já simultaantulkkummáhđulâšvuotâ viiđâ kielân (vittâ kiidâs tulkkumviste);</p>
<p>Saijoos Čuákkim- já tábáhtuspalvâlusah uárnee sämikielâi tuulhâid.</p>
<p>* Tulkkumviistij stuáruduvah: 2 stk x 9,5 m2, 2 stk x 6 m2 já 1 stk x 8 m2</p>
<p>* Tánssámráánu čájáttâssajan</p>
<p>* Čuákkimfaalâdmeh. Luuvâ lase.</p>
<p><em type="italic">ERES VUOTÂNVÄLDIM: </em></p>
<p>* Váldusalist juvâstâhvyebdimvuoigâdvuođah. Falâdemtiiláámijd kalga rähtiđ ovdil čuákkim, puh 010 839 3109,</p>
<p>* Huolâttâssiisâmoonnâm (uuvsâ kobdodâh 2,2 m) njuolgist váldusali čájáttâssajan.</p>
</body></document>