<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>“Álgu” - oppâmateriaaleh - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>145</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/03/algu-oppamateriaaleh/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="_algu_-_oppimateriaalit.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="_algu_-_oahppamaterialat.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="_algu_-_mattmateriaal.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title"><span type="quote" xml:lang="sme">“Álgu”</span> – oppâmateriaaleh</p>
<p>Sämitigge almostit uđđâ materiaalijd tavesämikielâg algâmáttááttâs eenikielâ já kirjálâšvuođâ máttááttâsân. Oppâmateriaaleh heivejeh meiddei káidusmáttááttâsân. Materiaalijd lii vuávám já porgâm Aura Mari Pieski. Álgu-materiaalân vuálá iteh ive 2023 mield taađeest lase uásih. Tääl almostiteh vuosmuš kyehti uási:</p>
<p><em type="italic">Álgu-diarááiđuh </em>adeleh máhđulâšvuođâ orniđ valmâš máttááttâspuudâ tiätu fáádást. Digitaallâš häämist almostittum lasemateriaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuu luoka eenikielâ máttááttâsân, mut uásih tast pyehtih leđe ávháliih meiddei ovdâškoovlâ teikkâ paajeeb luokkataasij máttááttâsâst. PowerPoint- hámásâš oppâmateriaal puáhtá oovdân aašijd kuvijguin, maid čäittih uáppeid tiätumaašin, projektor teikkâ fiättutaavvâl peht. </p>
<p><em type="italic">Álgu-staavvâlráiđoid </em>lep čokkim táválâš tavesämikielâ stavâlijd tavlustuvváid. Materiaal lii jurdâččum vuáđuškoovlâ vuosmuš luoka luuhâm máttááttâsân, mut tot puáhtá leđe ävkkin meiddei eres luokkataasijn já eromâšmáttááttâsâst. Dokumentist láá ovdâmeerhah toimâlâš hárjuttâsâin já speelâin. Oppâmateriaal siskeeld meiddei uccâ digitaallâš staavvâlmuštospeelâid. </p>
<p>Suomâpele škoovlah pyehtih tiiláđ Algâ -materiaalijd Sämitiggeest: unni.lansman@samediggi.fi</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh: </em></p>
<p>Aura Pieski Pedagogisâš sistuálu/ proojeektpargee aura.pieski@samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sme">Marita Aikio Oppâmateriaalvuávájeijee 040 662 9018 marita.aikio@samediggi.fi</p>
</body></document>
