<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Almottâttâm auktoristum jurgâleijee totkosân lii álgám - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>128</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/08/01/ilmoittautuminen-auktorisoidun-kaantajan-tutkintoon-on-alkanut/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ilmoittautuminen_auktorisoidun_kaantajan_tutkintoon_on_alkanut.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="almmuheapmi_auktoriserejuvvon_jorgaleaddji_dutkosii_lea_algan.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="i_lmmtoottmos_auktorisosttum_jaarglo_tti_tu_tkko_sse_lij_alggam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Almottâttâm auktoristum jurgâleijee totkosân lii álgám</p>
<p>Auktorisistum jurgâleijee tođhos uárnejuvvoo lávurduv 16.11.2019. Almottâttâm totkosân álgá 1.8. já nohá 31.8.2019 tme 16.15. Almottâttâđ puáhtá taan liiŋkâ peht 1.8. rääjist: https://www.oph.fi/fi/palvelut/auktorisoidun-kaantajan-tutkinto</p>
<p>Totkos jurgâlempargoi vuolgâkielah láá päikkieennâmliih kielah (suomâ, ruotâ já anarâš-, nuorttâlâš-, teikâ orjâlâškielâ) já vieres kielah. Jurgâlempargoi čuosâttâhkielah meriduvvojeh 31.8.2019 räi puáttám almottâtmij vuáđuld.</p>
<p>Tođhostilálâšvuođâid puáhtá orniđ Helsigist, Anarist, Joensuust, Oulust, Tamperest já Turust, jis ucemustáá vittâ totkos čođâldittee almottâteh siämmáá päikkikoodán.</p>
<p><em type="italic">Sämitigge avžuut jurgâleijeid čođâldittiđ auktorisistum jurgâleijee totkos! Orjâlâš-, anarâš- já nuorttâlâškielâst láá tuše muáddi auktorisistum jurgâleijee. </em></p>
<p>Sämitigge almoot meid máhđulâšvuođâst orniđ hárjuttâspeeivi auktorisistum jurgâleijee totkosân ráhtádâttâm várás, jis ulmuuh láá perustum. Auktorisistum jurgâleijee tođhos puáhtá leđe vaigâd čođâldittiđ ráhtádâthánnáá.</p>
<p><em type="italic">Almottâttâm hárjuttâspiäiván já lasetiäđuh kielâtorvočällee Anne Kirste Aikiost: anne-kirste.aikio@samediggi.fi </em></p>
<p xml:lang="vep">Mob. +358 40 707 5626</p>
<p xml:lang="est">Tel. 010 839 3124</p>
</body></document>
