<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđudem vuávájui savâstâllâmtilálâšvuođâst - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/08/24/anarasaasij-radadallamkode-vuadudem-vuavajui-savastallamtilalasvuodast/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="inarinsaamelaisasiain_neuvottelukunnan_perustamista_suunniteltiin_keskustelutilaisuudessa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđudem vuávájui savâstâllâmtilálâšvuođâst</p>
<p><em type="italic">Sämitige jesânáid uárnejui savâstâllâmtilálâšvuotâ anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđđudmist. Ráđádâllâmkode pargon lii ovdediđ anarâšsiärvus ovdedem já väldiđ siärváduv aktiivlubbooht uássin Sämitige tooimâ. </em></p>
<p>Sämitigge lii asâttâm ohtân tehálumos toimân ive 2018 valmâštâlškyettiđ anarâšaašij ráđádâllâmkode vuáđudem tienuuvt, ete ton čuákánpiejâm já toimâkove liččii meridum raamiráđádâlmij räi.</p>
<p>– Tilálâšvuođâst mij savâstâlâim anarâššáid kyeskee äigikyevdilis aašijn já vuáváim ráđádâllâmkode toimâkove sehe čuákánpiejâm, muštâl tilálâšvuođâ čuákán koččom Sämitige I värisaavâjođetteijee Heikki Paltto.</p>
<p>Lii tárguttâs, ete ráđádâllâmkodde toimâškuát máhđulâšvuođâi mield jo 2018 teikâ majemustáá 2019 nuuvt, ete tot puávtáččij tuárjuđ meid tuotâvuotâ- já sovâdâttâmproosees, tave-eennâmlii sämisopâmuš kieđâvuššâm sehe eres joođoost orroo lahâhaavâid, moh kyeskih sämmiláid.</p>
<p>Ráđádâllâmkode vuáđudem ovdán čuávuvâžžân Sämitige stiivrâ čuákkimân.</p>
<p><em type="italic">Sämitige jesânijn tilálâšvuotân uásálistii Heikki Paltto, Neeta Jääskö, Kari Kyrö, Kirsti Kustula, Jouni Aikio já Anu Avaskari (kooveest čižetpeln uálgispel). </em></p>
<p><em type="italic">Lahtoseh </em></p>
<list><p type="listitem">Sämitige toimâvuávám já budjet ihán 2018</p>
</list><p><em type="italic">Lasetiäđuh: </em></p>
<p>Sämitige I värisaavâjođetteijee, Heikki Paltto, puh. 040 756 9075, heikki.paltto(at)samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sms">Saavâjođetteijee išedeijee Inka Saara Arttijeff, 050 574 7629, inka-saara.arttijeff(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
