<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - Aimo Guttorm väljejui Sämitige lahâ&amp;#269;ällee viirgán</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>114</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=144&amp;lang=anaras.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=144_lang=english.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=144_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=144_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=144_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Aimo Guttorm väljejui Sämitige lahâčällee viirgán</p>
<p>Ucjuvlâš vuoigâdvuođâtiettuu kandidaat/ värituámmár Aimo Guttorm väljejui Sämitige lahâčällee fastâviirgán, mii lâi lamaš áávus moonnâm čoovčâ rääjist.</p>
<p>Guttorm lii hoittám áávusorroo virge ton rääjist, ko Heikki J. Hyvärinen paasij iäláttâsân. Guttorm vuoitij jienâstmist vuoigâdvuođâtiettuu kandidaat Siiri Jomppas jienâiguin 11-9. Viirgán uccii puohnâssân nelji ulmuu, main ohtâ kiäsádâdâi kištoost ovdil valjim.</p>
<p>Sämitige lahâčällee lii juuriidlâš-haaldâšlâš virgealmai, kiän pargoid kuleh el. valmâštâllâđ sämmilij vuoigâdvuođâsajattuv kyeskee aašijd tegu ciälkkámušâid, oovdânpyehtimijd, peleväldimijd, muštottemčalluid já motomin joba asâttâsiävtuttâsâid. Lasseen lahâčällee tuáimá Sämitige iäláttâs- já vuoigâdvuođâlävdikode oovdânpyehten já čällen.</p>
<p>Sämitige čuákkim pištij vuossaargâ koskâiijâ räi. Lahâčällee valjim lasseen meridij čuákkim tááláá vaaljâpaje toimâohjelmâst, ekonomiavuáváámist já tuhhiittij moonnâm ive ruttâtuálulopâttem. Eres ääših sirdojuvvii puátteid čuákkimáid.</p>
</body></document>
