<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Samediggi - Saamelaiskäräjät - U&amp;#273;&amp;#273;â oppâmateriaaleh anarâš- já tavesämikielâlâš máttááttâsân</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=814&amp;lang=anaras.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=finnish.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=davvi.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="index2.php_option=com_content_task=view_id=814_lang=nuortta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Uđđâ oppâmateriaaleh anarâš- já tavesämikielâlâš máttááttâsân</p>
<p>Anarâš- já tavesämikielâ vuáđumáttááttâs várás láá almostum uđđâ oppâmateriaaleh. Anarâškielâlâš nube luoka matematiik kiđđâuási <em type="bold">Lohosierâ 2, kiđđâ </em>lii jotkâ ovdil almostittum kuulmâ kiirján. Tavesämikielâlâš máttááttâsân almostuvvii vittâ uđđâ miäldusluhâmuš já ohtâ uđđâsisteddilâs <em type="bold">Bluppe-rááiđust </em>. </p>
<p><em type="italic">Lohosierâ 2, kiđđâ  </em>lii jurgâlum WSOY Matikka-rááiđust, mii almostittoo ubbân anarâškielân. Tavesämikielâlâš Lohkoleaika –nommâsâš jurgâlus rááiđust lii jo škoovlâi kiävtust. <em type="italic">Lohosierâ 2 – </em>kirje lii jurgâlâm Iiris Mäenpää. Lasetiäđuh täst.   </p>
<p>Bluppe-rááiđust almostittum uđđâ tavesämikielâliih kirjeh <em type="italic">Bluppe mállásat, Bluppe ja albbas, Bluppe ja ealga, Bluppe ja guovžžačivggat </em>já <em type="italic">Bluppe ja goddesáhpánat </em>heivejeh miäldusluhâmužžân sehe sämikielâlii ete eenikielâ já vieres kielâ máttááttâsân. Tai lasseen almostui uđđâsisteddilâs ovdil loopân vuobdum  <em type="italic">Bluppe ja miessi </em>-kirjeest. Uđđâ kirjeh lii ruotâkielâst jurgâlâm Hannu Kangasniemi. Kielâ tärhistem lii toohâm Jovnna Ánde Vest. Bluppe –kirjeh lii algâalgâlávt čáállám Inga Borg. Lasetiäđuh täst.   </p>
<p>Sämitigge lii almostittâm ohtsis käävci uđđâ materiaalid ive 2014 vuossâmuu ohoi ääigi. Čuávuvâžžân teddilmist vyerdip uđđâsisteddilâs Girjegiisá Oy algâaalgâlávt ive 1993 almostittem Pekka Sammallahti Säämi-suomâ-säämi tavesämikielâ sänikirjeest (Sámi-suoma-sámi sátnegirji).</p>
<p>Sämitige almostittem oppâmateriaalijd puáhtá uástiđ Sámi duodji-käävpist Sajosist Anarist, seervi nettikäävpist  teikâ sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvvâst ritva.tammela(at)samediggi.fi.</p>
</body></document>
