<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Kielâkäldee (Giellagáldu) -proojekt loppâseminaar Anarist 4.4.2018 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>229</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/23/kielakaldee-giellagaldu-proojekt-loppaseminaar-anarist-4-4-2018/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="giellagaldu-projektin_paatosseminaari_inarissa_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giellagaldu-proseavtta_loahppaseminara_anaris_4_4_2018.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kiollka_lddi-projee_kt_kiorgtemseminaar_aanrest_4_4_2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Kielâkäldee (Giellagáldu) -proojekt loppâseminaar Anarist 4.4.2018</p>
<p xml:lang="vep">23.2.2018</p>
<p>Tiervâ puáttim Kielâkäldee (Giellagáldu) -proojekt loppâseminarân, mii uárnejuvvoo Anarist Sämikulttuurkuávdáš Sajosist koskoho 4.4.2018 tme 10-15.30. Seminarist Säämi Kielâkäldee pargeeh muštâleh pargostis já Kielâkäldee-proojekt puátusijn, já meiddei sämikielâi terminologia- já normâdemtáárbuin. Projektist láá vittâ sämikielâ: nuorttâlâškielâ, anarâškielâ, tavesämikielâ, juulevsämikielâ já maadâsämikielâ.</p>
<p>Tilálâšvuotâ lii puohháid ávus já tom puáhtá čuávvuđ neeti peht čujottâsâst http://sogku.fi/live/ Uásiväldeeh mäksih jiejah mätki-, orroom- já purâdemkoloidis.</p>
<p>Tilálâšvuotâ tulkkojuvvoo sämikieláid já sämikielâin suomâ- já ruotâkielân. Stream ij tulkkojuu. Täärhib ohjelm čuávu lahtosin.</p>
<p>Tiervâ puáttim!</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuid addel: </em></p>
<p xml:lang="sms">Marko Marjomaa Kielâkäldee proojekthovdâ marko.marjomaa(at)samediggi.fi</p>
<p xml:lang="est">tel. +358 (0)10 839 3183 mob. +358 50 438 2484</p>
<p type="title" xml:lang="hbs">OHJELM</p>
<p><em type="bold">Solju – Sajos, A </em><em type="bold">anaar </em><em type="bold">4.4.2018 </em> </p>
<p>9.30 Käähvi</p>
<p>10.00 Tiervâpuáttim: Marko Marjomaa (Proojekthovdâ, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>10.15 Ailâ-duo (muusik)</p>
<p>10.30 Algâsäänih: Tiina Sanila-Aikio (Sämitige saavâjođetteijee, Suomâ)</p>
<p>10.45 Säämi parlamentaarlii rääđi tiervâttâs: Aili Keskitalo (Sämitige saavâjođetteijee, Taažâ)</p>
<p>11.00 Nuorttâlâškielâ kielâpargo puátuseh já puátteevuotâ: Terhi Harju (nuorttâlâškielâ kielâpargee, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>11.30 Sánádâh- vâi jurgâlemčuolmâ? Keevâtlii kielâravvim rääjih: Neeta Jääskö (anarâškielâ kielâpargee, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>12.00 Purâdem</p>
<p xml:lang="sme">13.00 Kollekilâm ovdán riävskálavhijguin: Marit Eira Gaino, Bigga-Helena Magga já John E Utsi (tavesämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</p>
<p xml:lang="smj">13.30 Juulevsämikielâ kielâpargo: Gun Aira já Svenn-Egil Duolljá (Juulevsämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</p>
<p xml:lang="sme">14.00 Maadâsämikielâ kielâtile: Siri Kappfjell Päiviö já Per-Martin Israelsson (maadâsämikielâ kielâpargeeh, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>14.30 Tieđettem maađgâkielâg projektist: Mika Saijets (terminologiajuáhus jođetteijee, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.00 Giellagáldu-proojekt já ton ulmij olášuttem: Marko Marjomaa (proojekthovdâ, Sámi Giellagáldu)</p>
<p>15.30 Lopâttem (käähvi)</p>
</body></document>
