<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Maid mun koolgâm tiettiđ varriidâtmist? – Torvolâšvuotâpargopääji sämmilij päikkikuávlust - kuávlu ässeid - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>328</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/01/16/maid-mun-koolgam-tiettid-varriidatmist-torvolasvuotapargopaaji-sammilij-paikkikuavlust-kuavlu-asseid/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="mita_minun_pitaa_tietaa_varautumisesta_-_turvallisuustyopaja_saamelaisten_kotiseutualueella_-alueen_asukkaille.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="maid_mun_galggan_diehtit_rahkkaneami_birra_-_dorvvolasvuodabargobadji_samiid_ruovttuguovllus_-_guovllu_assiide.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mii_mu_st_algg_tie_tted_va_rrjoottmoozzast_-_staanvuott-tuajjpaa_jj_sa_mmlai_dommvuu_dest_-_vuu_d_aazzjid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Maid mun koolgâm tiettiđ varriidâtmist? – Torvolâšvuotâpargopääji sämmilij päikkikuávlust – kuávlu ässeid</p>
<p>Tilálâšvuođâst kieđâvuššoo sehe ovtâskâs ulmuu ete siärváduv varriidâttâm. Tárguttâssân lii čielgâdiđ, magareh sierânâsjiešvuođah láá Laapi kuávlust já maid kalga väldiđ huámmášumán almolávt Laapist já sämikuávlust eromâšávt. Teivâdmist áámmátulmuuh muštâleh varriidâtmist já ääšist lii meid ohtsâš savâstâllâm.</p>
<p><em type="italic">MANE tilálâšvuotâ uárnejuvvoo? </em>Lii-uv Tave-Suomâ feeriimeh vájáldittum varriidâttâm- já torvolâšvuotâaašijn? Mij nuurrâp tiäđu jieškote-uv kuávlu feeriimijn. Koronapandemia puovtij tuođâlâš hemâdâstiilijd já jobâ spiekâstâhtiilijd Suomân. Koronakriisâ lasseen Ukraina suáti lii puáhtám oovdân uđđâlágán varriidâttâm táárbu. </p>
<p><em type="italic">MANE kannat uásálistiđ? </em>Mij juurdân lii, ete Laapi kuávlust láá sierâlágán táárbuh varriidâtmist ko mäddeeb Suomâst. Mij tarbâšep haahân tiäđu tist kuávlu ässein já eres tuáimein. Puáđi mieldi – mii tarbâšep tuu tietimâd! </p>
<p>Almoot jieijâd mieldi taan liiŋkâ peht: https://link.webropolsurveys.com/S/9296FF7A759A6E65</p>
<p>Almoot jieijâd majemustáá vu 23.1.2023 (máhđulâš tulkkuumeh já uásálistem pääihi alne, vâi finniih liiŋkâ tábáhtusân.</p>
<p>Tun peesah mieldi meiddei almottâthánnáá taan liiŋkâ peht: https://us06web.zoom.us/j/87252373292</p>
<p type="title">Ohjelm:</p>
<p><em type="italic">Torvolâšvuotâpargopääji Aanaar sämikulttuurkuávdáš Sajosist vu 30.1.2023 tme 16.30-18.30 </em></p>
<p><em type="italic">16.30 </em>Tiervâpuáttim Maht mun puávtám varriidâttâđ ovtâskâs olmožin? </p>
<p><em type="italic">16.35 </em>Maggaar almolâš- já sierânâstáárbuh varriidâtmân láá Laapi pyereestvaijeemkuávlust? Krista Lyyra, STM </p>
<p><em type="italic">16.55 </em>Paneel: Sämikuávlu nanosvuođah já vyevih varriidâtmist Savâstâlmist lii mieldi ässeeovdâsteijen Aslak Uula Länsman, Essi Kulju SPEK (72 tijmed aalmugjesânij jieštuáimálâš varriidâttâm- äššitobdee), Eveliina Impiö (varriidâttâmvuávájeijee Laapi pyereestvaijeemkuávlu) sehe jođetteijen Elina Lindström (Tulevaisuutta luomassa – haahâ Kuntaliitto) </p>
<p><em type="italic">17.25 </em>Tulevaisuutta luomassa- haavâ pyevtittâsah </p>
<list><p type="listitem">Ohtâgâslâš varriidâttâmvuávám</p>
<p type="listitem">Šleđgâpotkâ-ravvuuh</p>
</list><p>Uánihis puddâ</p>
<p><em type="italic">17.35 </em>Maht esiväldi váldá huámmášumán sämikielâid jieškote-uvlágán hemâdâstiilijn? Anne Kirste Aikio, Sämitige kielâtorvočällee já Tuuli Miettunen, vt. ovdedemhovdâ Laapi pyereestvaijeemkuávlu </p>
<p><em type="italic">17.55 </em>Pargopääjih /ohtâsâš savâstâllâm varriidâtmist Maggaar aašijd kolgâččij vala väldiđ huámmášumán varriidâtmist tavekuávlust almolâš varriidâtmist? </p>
<p><em type="italic">18.15 </em>Tehálumos ääših ohtâsávt </p>
<p>Torvolâšvuotâpargopääji kulá THL, Kuntaliitto já Kehitysvammaliitto ohtsâš ESR Tulevaisuutta luomassa – haahân. Pargopääjist láá oovtâstpargokyeimin meiddei Sämitigge já Laapi pyereestvaijeemkuávlu.</p>
<p>Lasetiäđu haavâst vuoluubeln liiŋkâst: https://thl.fi/fi/tutkimus-ja-kehittaminen/tutkimukset-ja-hankkeet/vammaisten-ja-ulkomaalaistaustaisten-ihmisten-selviaminen-poikkeus-ja-kriisitilanteissa-tulevaisuutta-luomassa-covid-19-kokemusten-pohjalta</p>
<p type="title">Lasetiäđuh:</p>
<p>Elina Lindström proojeektpargee Hyvinvointialueyhtiö Hyvil Oy +358 9 771 2150, +358 46 921 5125 Elina.Lindstrom(at)hyvil.fi</p>
<p>Anne Länsman-Magga sosiaal- já tiervâsvuođâčällee Sämetigge +358 40 182 9998 anne.lansman-magga(at)samediggi.fi</p>
<p>Tuuli Miettunen vt. sämikielâlij já kulttuurmiäldásij palvâlusâi ovdedemhovdâ Laapi pyereestvaijeemkuávlu +358 40 484 2676 tuuli.miettunen(at)lapha.fi</p>
</body></document>
