<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Muu kulttuurpiirâs já -ärbi -oppâmaterial lii almostum - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/18/muu-kulttuurpiiras-ja-arbi-oppamaterial-lii-almostum/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="minun_kulttuuriymparistoni_ja_-perintoni_-oppimateriaali_on_ilmestynyt.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="mu_kulturbiras_ja_-arbi_oahppomateriala_lea_almmustuvvan.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="muu_kulttuurpirros_da_-a_rbb_-mattmateriaal_lij_i_lmstoovvam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Muu kulttuurpiirâs já -ärbi -oppâmaterial  lii almostum</p>
<p><em type="italic">Maid noomah muštâleh aldapirrâsist? </em></p>
<p><em type="italic">Lii-uv päikki kiävtust, veik tast iä oinuu kevttim luodah? </em></p>
<p><em type="italic">Magareh jienah aldapirrâsist kullojeh </em><em type="italic">? </em></p>
<p><em type="italic">Mu </em><em type="italic">u kult </em><em type="italic">tuur </em><em type="italic">piirâs j </em><em type="italic">á – </em><em type="italic">ärbi </em>lii máttááttâsmaterial, mon ulmen lii laiđiđ uáppeid sämmilii kulttuuráárbán já jieškote-uvlágán kulttuurpirrâsijd. Material siskeeld kuttâ (6) sierâ vijđosii hárjuttâs sämmilii kulttuuräärbi já kulttuurpirrâs ibbeerdmân ja oppâmân. Almostittem ulmen lii movtijdittiđ máttáátteijeid sehe šoddâdeijeid väldiđ kulttuurärbi- já kulttuurpirâsšoddâdem máttááttâs uássin. Máttááttâsmateriaaláin puáhtá ávhástâllâđ sierâlágán máttááttâsjuávhuiguin já heiviittiđ älkkeht meiddei arâšoddâdem tâi kielâpiervâltooimâ uássin. </p>
<p>Material lii rahtum ohtsâšpargoost Suomâ Kulttuutärbipajaskeessim servijn, Sämitige škovlim- já oppâmaterialtoimâttuváin, Säämi máttááttâskuávdáá Arktisâš pedagogiik II -hahhuin já Sämimuseo Siidain. Material láá toimâttâm Marita Aikio, Unni Länsman, Eija Ojanlatva, Miina Seurujärvi, Jaakko Tuominen já Anna Väänänen.</p>
<p>Material lii nuorttâlâš-, anarâš- já tavesämikielân Kulttuurin vuosikello -siijđoin ! Siijđoin lii meid material suomâkielâlâš kietâčaalâ pdf-häämist .</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Mu kulturbiras ja -árbi</p>
<p type="listitem">Muu kulttuurpiirâs já -ärbi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Muu kulttuurpirrõs da -äʹrbb</p>
<p type="listitem">Suomâkielâlâš kietâčaalâ</p>
</list></body></document>
