<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Nuorâirääđi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>142</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/lavdikodeh/nuorairaadi/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="youth_council.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="nuorisoneuvosto.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nuoraidraddi.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="nuorisuavtos.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Nuorâirääđi</p>
<p>Nuorâirááđán väljejeh ain kyevti ihán saavâjođetteijee, värisaavâjođetteijee já vittâ eres jeessân sehe juáhážân persovnlijd värijesânijd. Taah eidusiih jesâneh já värijesâneh kalgeh leđe valjiidijn 18–28-ihásiih. Lasseen nuorâirááđán väljejeh ain kyevti ihán enâmustáá vittâ pissoo äššitobdeejeessân, kiäh kalgeh leđe valjiidijn 15–17-ihásiih. Nuorâirääđi saavâjođetteijee já värisaavâjođetteijee iävá taarbâš leđe sämitige jesâneh.</p>
<p>Nuorâirääđi valmâštâl taid sämitige ciälkkámušâid, alguid já eres peleväldimijd, moh kyeskih säminuoráid tâi säminuorâi eellimtiilijd. Eres nuorâirääđi váldupargoh láá säminuorâi kielâlij já kulttuurlij vuoigâdvuođâi ovdedem pirrâ Suomâ sehe säminuorâi sämikulttuuridentiteet nanodem.</p>
<p xml:lang="nno">www.nuor.fi</p>
<p type="title">Nuorâirääđi 2020-2021</p>
<p><em type="italic">Jesâneh: </em></p>
<p>Anni-Sofia Niittyvuopio Hansa Ravna-Pieski Maria Mäkinen Jon-Erik Näkkäläjärvi Anni-Sofia Löf Anette Kosonen Janita Känsälä</p>
<p><em type="italic">Värijessâneh: </em></p>
<p xml:lang="sms">Ánte Tenoranta Juuso Valle Jasmin Semenoff Helmi Ljetoff Sunna Siilasjoki Eetu Magga Harri-Aslak Jomppanen</p>
<p><em type="italic">Äššitobdeejesâneh: </em></p>
<p>Nuorâirääđi väljee juávhustis rááđán kyevti ihán häävild saavâjođetteijee já värisaavâjođetteijee. Nuorâirääđi puáhtá valjiđ rááđán kyevti ihán häävild enâmustáá vittâ pisovii äššitobdee. Nuorâirääđi äššitobdeeh kalgeh leđe väljejuudijn 15-17 -ihásiih.</p>
</body></document>
