<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Oppâmateriaaleh - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>281</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/oppamateriaaleh/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="oppimateriaalit.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppamaterialat.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="mattmateriaal.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>S  ämitigge pyevtit já ruttâd sämikielâlijd oppâmateriaalijd ovdâ- já vuáđumáttááttâs, luvâttuvâi, áámmátlii   já rävisolmoošškovliittâs tárboid  . L  asetiäđuid addel Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh Anarist  .</p>
<p type="title">Návt tun tiilááh oppâmateriaalijd</p>
<p>T  iervâpuáttim tiiláđ Sämitige oppâmateriaalijd  !  Nuurâ puoh  kiirjijd, maid tun  halijd  ah,  uástukoorin já vuolgât tiilám škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâhân  .  Ko tiilám lii valdum vuástá, mij vuolgâttep tunjin reekkig, mii siskeeld rekigistemmáávsu (5,00 €) já postâkoloid tiilám tiädu mield. Tiilám vuolgâttuvvoo, ko reekkig lii maksum.</p>
<p>Škovláid</p>
<p>S  ämitigge juáhá  nuuvtá  sämikielâlii oppâmateriaal, maid tot ráhtá, Suomâ vuáđuškovláid, nube tääsi oppâlájádâssáid já sämikielâlii arâšoddâdemohtâduvváid  .  Opp  âkirjeh toimâttuvvojeh jo-uv poostâ peht teikâ taid puáhtá viežžâđ Saijoos  infoost  tiilámkuuitâ vuástá  .  Škoovlâin piärroo  5,00 eur  rekigistemmáksu  já postâkoloh  .</p>
<p>Hu  ám  .  toim  âttemääigih  !  Avžuuttuvvoo, ete čoovčâ oppâkirjeh tiilájuvvojeh jo kiđđuv  ovdil ko škovlâ nohá, vâi kirjeh kiergâneh ääigild luuhâmpaje aalgân  .</p>
<p>Priivaat ulmuuh</p>
<p>M  eid priivaat ulmuuh pyehtih tiiláđ Sämitige oppâmateriaalijd  .  Hu  á  m  .  rekigân lasettuvvoo  5,00 €  rekigistemmáksu  já postâkoloh tiilám tiädu mield  .  Tiilám vuolgâttuvvoo, ko reekkig lii maksum.</p>
<p>Uccâ  tiil  á  á  mijn  mij avžuuttep rähtiđ tiilám  Duodji   Shop  nettikäävpist čujottâsâst   www.duodjishop.fi  .</p>
<p>Olgoeennâm tiiláámeh</p>
<p>Olgoeennâm  tiil  áá  mijn  pivdoo  , ete reekkig máksoo muuneeld, mon maŋa k  i  rj  eh vuolgâttuvvojeh  .</p>
<p>Digitaallâš materiaal</p>
<p>K  o tun tiilááh digitaallijd oppâmateriaalijd, te tun koolgah lahteđ tuu tiilám mieldi škoovlâ noomâ,  materiaal kevttee uáppei lohomere sehe  máttáátteijee noomâ já šleđgâpostâčujottâs  .  Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh vuolgât   máttáátteijee šleđgâpoostân máttáátteijee já uáppei čáládâttâmtubdâlduvâid  . Suom  â škovláid digitaalliih oppâmateriaaleh láá nuuvtá  .</p>
<p type="title">Ávus digimateriaaleh</p>
<p>Puohháid ávus digitaalláid materiaalláid piäsá njuolgist nettiliiŋkâ peht , ijge taid taarbâš sierâ tiiláđ  .</p>
<p>Tun kaavnah materiaalijd máttááttâs išen meiddei Oktavuohta -sijđoin .</p>
<p type="title">Äigikyevdil</p>
</body></document>
