<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Poske sämiohtâdâh kärttee tiäđuid sämikielâlijn priivaat já kuálmád sektor soti-syergi pargein - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>100</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/07/20/posken-saamelaisyksikko-kartoittaa-saamenkielisia-yksityisia-ja-kolmannen-sektorin-sote-alan-tyontekijoita/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="posken_saamelaisyksikko_kartoittaa_saamenkielisia_yksityisen_ja_kolmannen_sektorin_sote-alan_tyontekijoita.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="poske_sameossodat_karte_dieduid_samegielat_privahta_ja_goalmmat_sektora_sode-suorggi_bargiiguin.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="poske_saa_mjuaggas_karttad_teadaid_saa_mkiollsain_poorgas-_da_kualmad_sektoor_sosiaal-_ja_tiorvasvuottsue_rj_tuajjtuejjee_jin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Poske sämiohtâdâh kärttee tiäđuid sämikielâlijn priivaat já kuálmád sektor soti-syergi pargein</p>
<p>Poske sämiohtâdâh haalijd tääl oovtâstpargoost Sämitiggijn, Tulevaisuuden Sote-keskus (Puátteevuođâ Soti-kuávdáš) -havváin, Sote-rakenneuudistus Lapissa (Soti-ráhtusuđâsmittem Laapist) -havváin ja Laapi pyecceetipšopirrâduvváin karttiđ sämikielâlijd sosiaal-, tiervâsvuotâ- já pyereestvaijeemsyergi pargeid priivaat já kuálmád sektorist, vâi puátteevuođâst puáhtá visásmittiđ sämikielâlij palvâlusâi finnim meid talle ko pyevtitteijen lii priivaat palvâluspyevtitteijee já kuálmád sektor.</p>
<p>23.6.2021 tuhhiittum soti-uđâsmitmist lii torvejum pyereestvaijeemkuávlui vuoigâdvuotâ haahâđ palvâlusâid priivaat palvâluspyevtitteijest, jis toos lii tárbu vâi palvâlusah hoittájuvvojeh ulmemiäldásávt já oovtviärdásávt.</p>
<p>Västid koijâdâlmân suomâkielân (liŋkkâ lekkâs uđđâ laasân).</p>
<p>Västid koijâdâlmân sämikielân (liŋkkâ lekkâs uđđâ laasân).</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh </em></p>
<p xml:lang="est">Ida Pirttijärvi,</p>
<p xml:lang="vep">010 839 3127</p>
<p>ida.pirttijarvi(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
