<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämi aalmugpeeivi ohjelm 6.2.2019 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>447</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/31/saami-aalmugpeeivi-ohjelm-6-2-2019/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisten_kansallispaivan_ohjelma_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samiid_albmotbeaivve_programma_6_2_2019.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mi_meersazpeei_v_programm_6_2_2019.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Säämi aalmugpeeivi ohjelm 6.2.2019</p>
<p><em type="italic">Sämitige ávus uuvsah tme 10-15, Sajos </em></p>
<p>Sämitigge kuásut kuossijd juhlekäähvi já Saijoos raavâdviäsu Čaijust puáhtá uástiđ aalmugpeeivi peivimáállás. Piäiván uásálistei juávhust vuárbádep fanimateriaal já siisâpeessâmliipu ive 2019 Ijâttes Ijjâ -festivaalân .</p>
<p>9.00, Sajos Párnái lávlumpuudah, Säämi párnáikulttuurkuávdáš Mánnu</p>
<p>10.00, Sajos auditorio Aalmugpeeivi lekkâm | Sämitige saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio Muusikoovdânpyehtim | Anna Morottaja Škovlâlij čáitálduv lekkâm | <span type="quote">“Sámi áhkku – sámi ofelaš”</span> Elsa Laula Renberg</p>
<p>10.30-15.00 Uáppáásm Sämitige tooimân ! Sämitige almos toimâttâh, škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh já sämikielâ toimâttâh oovdânpuáhtojeh Saijoos aulast. Mieldi iärásij lasseen Säämi Kielâkäldee tiätukišto, vááimu hámásii sämiliipu puđâldempáájá sehe nuorâirääđi pinssipáájá.</p>
<p>11-14.00 Uánihisfiilmah (41 min), Skammâkoveh já Elleekovekuávdáš Skábma</p>
<p>12.00 Saijoos almos uápistem suomâkielâ / eŋgâlâskielâ</p>
<p>14.00 Muusikoovdânpyehtim Anna Morottaja</p>
<p>14.20-15.00 Uánihisfiilmah (41 min), Skammâkoveh já Elleekovekuávdáš Skábma</p>
<p>18.00, Solju <em type="italic">Badjealbmá čalmmiiguin / Through Reindeerherder’s Eyes / Puásuialmaa čolmijguin </em>Säämi/Suomâ, 2019, 58’ Stivrim/Kietâčaalâ: Aslak Paltto Kielâ: sämikielâ, suomâkielâ, eŋgâlâskielâ Tekst. eŋgâlâskielâ Piätuvahâgeh tavveen láá majemui iivij lasanâm. Stivrejeijee, jieš-uv puásuialmai, aalgij dokumentistiđ puásuihiävuid, moh Suomâbeln láá levânâm Nuorttâ-Laapist tavas já viestârân. Dokument lekkâs laasâ puásuituállei aargân já čielgee tile meid Taažâ- já Ruotâbeln. Vuosâeehid lâi Skammâkoveh -elleekovefestivaalijn 26.1.2019. </p>
<p type="title">Mušte:</p>
<p><em type="italic">* Sämikulttuur live-oppâtijme tme 12 rääjist čujottâsâst: sogku.fi/live , Säämi máttááttâskuávdáš </em></p>
<p><em type="italic">* Sämmilâštiätu já pargopitáh máttááttâsân: www.oktavuohta.com </em></p>
<p>* Sämikielâlâš nuorâi eehid Vinttist Anarist tme 15-18.00 (paijeel 12-ihásáid nuoráid), uárnee nuorâirääđi oovtâst Aanaar servikuddijn.</p>
<p type="title">Uánihisfiilmah, Skammâkoveh já Elleekovekuávdáš Skábma</p>
<p><em type="italic">Seevvist jeegist </em>Säämi/Suomâ, 2018, 7’ Stivrim: Ville-Riiko Fofonoff Kietâčaalâ: Auri Ahola, Inka Kaukovalta Kielâ: seevvimkielâ Tanssâ já seevvimkielâ ovtâstuveh elegant tyejeest, mii oovdânpuáhtoo luándu mučis askeest. </p>
<p><em type="italic">Gumpe / Wolf </em>Säämi/Taažâ, 2018, 4’ Stivrim: Ken Are Bongo Kielâ: sämikielâ Tekst. eŋgâlâskielâ Kumppi lii ärbivuáválávt lamaš puásui-iälu paldee já čepis salâsteijee. Mutâ tääl puásuituálu uhked uđđâlágán kumppi. </p>
<p><em type="italic">Árbi / Heritage </em>Säämi/Suomâ, 2018, 2’ Stivrim: Lada Suomenrinne Kielâ: ij dialog. Nissoon kappeer lii verejâš madârvanhimij luus já kevttei muštottâs ärbivyevi tehálâšvuođâst. </p>
<p><em type="italic">Sáráhkká </em>Säämi/Suomâ, 2017, 2’ Stivrim: Lada Suomenrinne Kielâ: sämikielâ Tekst. eŋgâlâskielâ Sämieennâmgin ij lah šiäštum seksuaallii heemâdmist. Lii jo tuođâi äigi sárnuđ tast. </p>
<p><em type="italic">You &amp; Me </em>Säämi/Suomâ, 2018, 2’ Stivrim: Lada Suomenrinne Kielâ: ij dialog. Puáhtá-uv ulmuu já muottuu kooskâ šoddâđ romantlâš koskâvuotâ, já maggaar tot ličij? </p>
<p><em type="italic">Amoc – Skorpioon </em>Säämi/Suomi, 3’ Stivrim: Ville-Riiko Fofanoff Sämmilâš horrorcore ive 2006 rääjist: Amoc jotonpiäjá uđđâ palo. </p>
<p><em type="italic">Samene har rett / The Sámi has rights </em>Säämi/Taažâ, 2018, 11’ Stivrim: Elle Márjá Eira já Mai-Lis Eira Kielâ: sämikielâ Tekst. eŋgâlâskielâ Trilogia Taažâ heeppâdvuođâst. </p>
<p><em type="italic">Eatnanvuloš lottit / Birds in the Earth </em>Säämi/Suomâ, 2018, 10’ Stivrim/Kietâčaalâ: Marja Helander Kielâ: Ij dialog Tekst. sämikielâ, eŋgâlâskielâ Toivum uđđâsist oovdânpyehtim! Baaleettánssájeijeeh Birit já Katja Haarla tánssájeh miätä Sämieennâm siijdâi já monâttum meecij ain toos räi, kost stuorrâ miärádâsah tahhojeh. Luándu já viestâreennâmlii eellimtäävi vyestikeejih sillejuvvojeh piškeris huumor čoođâ. Elleekove lii väljejum Sundance-festivaal kištojuávkun 2019. </p>
</body></document>
