<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo tievâslâžžân – pargeeh algâtteh uđđâivemáánu ääigi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>148</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/01/11/saami-kielakaldee-toima-juatkoo-tievaslazzan-pargeeh-algatteh-uddaivemaanu-aaigi/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sami_giellagaldun_toiminta_jatkuu_taysimaaraisena_-_tyontekijat_aloittavat_tammikuun_aikana.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo tievâslâžžân – pargeeh algâtteh uđđâivemáánu ääigi</p>
<p>Sämikielâ normâdempargo juátkoo tievâslâžžân ubâ ive 2019. Anarâš-, nuorttâlâš- já tavesämikielâ kielâpargeeh porgâškyetih uđđâivemáánu ääigi. Kielâjuáhusij toimâ piäijoo joton ko kielâpargeeh láá algâttâm.</p>
<p>Säämi Kielâkäldee toimâ vuálgá joton tievâslâžžân uđđâivemáánu ääigi. Anarâškielâ kielâpargen aalgât <em type="italic">Henna Lehtola </em>, nuorttâlâškielâ kielâpargen <em type="italic">Mervi Semenoff </em>já tavesämikielâ kielâpargen <em type="italic">Bigga-Helena Magga </em>. <em type="italic">Marko Marjomaa </em>juátká Kielâkäldee koskâpuddâsii hovdân já visásmittum ruttâdem vievâst toimâttâhčällen aalgât <em type="italic">Hannele Sieppi </em>. </p>
<p>Säämi Kielâkäldee ravvimpalvâlus juátká toimâsis ko kielâpargeeh algâtteh pargostis. Ohtâvuotâtiäđuh peividuvvojeh Sämitige sehe Säämi Kielâkäldee sijđoid.</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuid addel Säämi Kielâkäldee koskâpuddâsâš hovdâ Marko Marjomaa </em></p>
<p>marko.marjomaa(at)samediggi.fi, +358 10 839 3183 tai +358 50 438 2484</p>
<p xml:lang="smj">www.giella.org</p>
<p>Keejâ fáádán lohtâseijee artikkâlijd:</p>
<list><p type="listitem">Sämikielâi ovdedempaargon laseruuđah, meid Säämi Kielâkäldee ruttâdem visásmui ihán 2019</p>
<p type="listitem">Staatâ budjetist iävtutteh 460 000 euro lasettem Sämitige tooimâ turviimân – Säämi Kielâkäldee ruttâdem ain ávus (suom.)</p>
<p type="listitem">Säämi Kielâkäldee toimâ juátkoo käržidum häämist taan ive loopâ räi</p>
</list></body></document>
