<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säämi parlamentaarlii rääđi saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Suomâ Sämitiigán - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>270</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/09/19/saami-parlamentaarlii-raadi-saavajodettemvuota-sirdasuva-suoma-samitiigan/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisen_parlamentaarisen_neuvoston_puheenjohtajuus_siirtyy_suomen_saamelaiskarajille_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_parlamentaralas_radi_sagajodiheapmi_sirdasa_suoma_samediggai.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_m_parlamentaarlaz_suavtoozz_saaggjaa_dtummus_serddai_laa_ddjannam_saa_mtegga.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Säämi parlamentaarlii rääđi saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Suomâ Sämitiigán</p>
<p>Säämi parlamentaarlâš rääđi (SPR) čokkân onne 19.9.2019 Haaparantaast tievâsčuákkimân, kost SPR saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Ruotâ Sämitiggeest Suomâ Sämitiigán čuávvoo 16 mánuppajan já Tiina Sanila-Aikiost šadda SPR saavâjođetteijee. Siämmáá tilálâšvuođâst meid SPR nuorâilävdikode saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá Suomâ Sämitige nuorâirááđán.</p>
<p>Suomâ Sämitige saavâjođettemvuođâ váldu-ulmen Sämitige saavâjođetteijee já SPR puáttee saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio luvâttâl ei. Sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáš Säämi Kielâkäldee (Sámi Giellagáldu) tooimâ pisovâžžân finnim, tave-eennâmlii sämisopâmuš ovdedem sehe algâaalmugij uásálistemvuoigâdvuođâ pyeredem OA ooleest. Sanila-Aikio ana SPR pargo tergâdin, tastko SPR koordinist sämmilij uáivilijd ohtsijn koččâmušâin.</p>
<p>SPR kuhesáigásâš ulmen lii lamaš ei. sämmilij vuoigâdvuotâsajattuv pyeredem sehe tave-eennâmlii sämisopâmuš ovdedem. Toos lasseen tot lii lamaš tehálii roolist sämikielâi áámmát- já reesuurskuávdáš Säämi Kielâkäldee tooimâ koordinistmist, já tot oovded meid eres raajij rasta ulâtteijee sämihaavâi olášume. SPR vuálásâžžân tuáimih sierâ lävdikodeh, moi pargo vuáiju ain kuás-uv äigikyevdilis sämmiláid kyeskee teemaid.</p>
<p>SPR lii Taažâ, Ruotâ já Suomâ Sämitiigij koskâsâš parlamentaarlâš ohtsâšpargo-orgaan, mast meid Ruošâ sämiseervih uásálisteh ohtsâšpaargon tárkkojeijen. SPR tievâsčuákkimist rääđi airâseh kuulmâ Tave-enâmist já Ruošâst čokkâneh oohtân ucemustáá ohtii ivveest. Toimâstis SPR viggá ovdediđ jieškote-uv Tave-enâmist orroo Sämitiigij koskâsii oovtâstpargo já tot kieđâvuš aašijd, moh kyeskih sämmiláid aalmugin raajij rasta. Tot oovdâst-uv Tave-enâmij kuávlust ässee sämmilijd maŋgii om. almugijkoskâsijn ohtâvuođâin.</p>
<p>Sämitige čuákkim väljee juávhustis airâsijd SPR:n oovtâ valjâpajan ain häävild, já taan valjâpaajeest airâseh láá: Tiina Sanila-Aikio, Tuomas Aslak Juuso, Anne Nuorgam, Aslak Holmberg, Pentti Pieski, Heikki Paltto já Neeta Jääskö.</p>
<p>Ko saavâjođettemvuotâ sirdâšuvá te meid SPR haldâttuv hoittám sirdâšuvá Sämitiigán Suomâst, já tast västid Sämitige almugijkoskâsij aašij čällee.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh</p>
<p>Saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, puh. 050 300 1780, tiina.sanila-aikio(at)samediggi.fi</p>
<p>Vs. almugijkoskâsij aašij čällee Laura Olsen-Ljetoff, puh. 010 839 3155, laura.olsen-ljetoff(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
