<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge ocá vuáhádâhäššitobdee - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/01/13/samitigge-oca-vuahadahassitobdee/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_hakee_jarjestelmaasiantuntijaa.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_ohca_vuogadatassedovdi_-_ohcanaigi_lea_jotkojuvvon.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_aacc_riazldoka_sstoobdi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge ocá vuáhádâhäššitobdee</p>
<p>Sämitigge ocá vuáhádâhäššitobdee meriáigásii olespiäiválii pargokoskâvuotân. Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2022 räi. Vuáhádâhäššitobdee pargon lii hoittáđ ei. Sämitige já Saijoos atk-toorjâpalvâlusâid, sisviermi paijeentoollâm- já nubástuspargoid, kiävttuvuoigâdvuođâi mieđettem já haldâšempargoid (AD, Office 365 jet.), ohjelmij já tiäturij stelliimijd sehe táárbu mield išediđ tábáhtusâi ornimáid lohtâseijee pargoin. Pargee parga nube vuáhádâhäššitobdee pargopaarrân.</p>
<p>Asâttâsân vuáđudeijee tohálâšvuotâiähtun lii pargo vaattâm hiäivulâš škovlim, sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95) sehe hárjánem västideijee pargoin. Pargoost miänástum váátá systemaatlii pargovyevi, naavcâ analysistiđ já čuávdiđ vädisvuođâid sehe šiev äššigâspalvâlemtááiđuid. Kelijdeijee eŋgâlâskielâ táiđu annoo hiättun. Pargoost lii 2 mánuppaje keččâlemäigi. Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV mield, vuáđupälkki 2597,07 eurod/mp, já lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase sehe hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</p>
<p>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 24.1.2021 räi čujottâsâst https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?0a1ef059</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost addel Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 0407262688. Sämitiigán já säämi kulttuurkuávdáš Sajosân puáhtá uápásmuđ čujottâsâin www.samediggi.fi já www.sajos.fi</p>
<p>13.12.2021 Sämitigge</p>
</body></document>
