<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál ovdâselvâttemhaavâ vuávájeijee meriáigásii pargo - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2019/02/01/samitigge-almoot-uuccamnaal-ovdaselvattemhaava-vuavajeijee-meriaigasii-pargo/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_esiselvityshankkeen_suunnittelijan_maaraaikaisen_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_ovdacilgehusproseavtta_planejeaddji_mearreaigasas_barggu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_ouddciolgtosha_ngkkoozz_plaaneei_mie_rraiggsaz_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál ovdâselvâttemhaavâ vuávájeijee meriáigásii pargo</p>
<p>Ovdâselvâttemhaavâst selvâttuvvoo, ete magarij iävtuiguin já toimâiguin pyehtih sirdeđ sämmilij kulttuur- já kielâpiervâltooimâ kieldâin já seervijn Sämitige vuálásâžân. Kulttuur- já kielâpiervâltoimâ lii sämmilâš arâšoddâdem, mii olášuttoo kielâlávgumvuovvijn. Anarâš-, nuorttâlâš- tâi orjâlâškielâliih kulttuur- já kielâpiervâljuávhuh tuáimih tääl ohtsis 12. Vuávájeijee pargon lii selvâttiđ já valmâštâllâđ kielâpiervâltooimâ haaldâtlii sirdem vaattâm tooimâid. Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 4 mánuppaje.</p>
<p>Tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vááttám hiäivulâš škovliittâs. Pargo miänástuvvee hoittám váátá vijđes arâšoddâdem tubdâm, naavcâ jiečânâs selvâttempaargon sehe vuávám- já ornimnaavcâ. Selvâttemhaavâst västid sämikielâ toimâttâh já hovdân tuáimá kielâtorvočällee. Pargoost lii kyehti mánuppaje keččâlemäigi.</p>
<p>Vuávájeijee pälkki miärášuvá Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV mield (vuáđupälkki 2491,54 e). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Rijjâhámásijd pargoucâmušâid lahtosijdiskuin kalga vuolgâttiđ Sämitige čäällimkoodán 15.2.2019 räi čujottâsân info(at)samediggi.fi Lasetiäđuid addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, <em type="italic">anne-kirste.aikio(at)samediggi.fi </em>/ puh. 010 839 3124. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi . </p>
<p>Anarist 1.2.2019 Sämitigge</p>
</body></document>
