<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál TOIMÂTTÂHČÄLLEE TOOIMÂ - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/26/samitigge-almoot-uuccamnaal-toimattahcallee-tooima/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_toimistosihteerin_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_doaimmahatcalli_barggu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_koontarpiisar_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál TOIMÂTTÂHČÄLLEE TOOIMÂ</p>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">TOIMÂTTÂHČÄLLEE TOOIMÂ </em></p>
<p>Pargo álgá sopâmuš mield já pištá 31.12.2018 räi. Toimâttâhčällee pargoid kulá ei. hoittáđ almos toimâttuv iššeen máksujotoluv (Heeros), vyebdimrekigistem sehe eres išedeijee ekonomiahaldâttuv já almos toimâttâhčällee pargoid. Toimâttâhčällee tuáimá táárbu mield haldâttâhčällee sajasâžžân sehe hoittáá eres pargoid, maid haldâttâhhovdâ sunjin sierâ meerrid. Toimâttâhčällee toimâsaje lii Anarist Sajosist.</p>
<p>Siäđusvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (sämitiggeest adelum asâttâs 1727/1995). Tooimâ miänástuvvee hoittám iššeed maaŋgâpiälásâš hárjánem toimâttâhpargoin. Mij anneep áárvust naavcâ jiečânâs já huolâlâš porgâmân sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid. Pälkki meriduvvoo Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi VI já juávhu II mield (vuáđupälkki 1849,51 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</p>
<p>Ucâmušâid uáppu- já pargotuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 9.4.2018 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar teikâ info(at)samediggi.fi Lasetiäđuid virgeest addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi tel. 010 839 3106 Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</p>
<p>Anarist 26.3.2018 Sämitigge</p>
</body></document>
