<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál MERIÁIGÁSII IÄLÁTTÂSČÄLLEE pargo - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/03/19/samitigge-almoot-uuccamnaal-meriaigasii-ialattascallee-pargo/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_elinkeinosihteerin_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_mearreaigasas_ealahuscalli_barggu.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_jie_llemvue_kkpiisar_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál  MERIÁIGÁSII IÄLÁTTÂSČÄLLEE  pargo</p>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">MERIÁIGÁSII IÄLÁTTÂSČÄLLEE </em></p>
<p>pargo. Čällee pargon lii ei. valmâštâllâđ sämmilij iäláttâssáid já sämikuávlu eennâmkevttimân lohtâseijee aašijd oosijn, moh kuleh suu toimâsuárgán, sehe toimâđ iäláttâs- já vuoigâdvuotâlävdikode oovdânpyehten. Pargo álgá sopâmuš mield já pištá aainâs 31.12.2018 räi. Ruttâdem visásmittem maŋa pargo juátkoo ive 2019. Viggeh finniđ tooimâst fastâ virge ive 2019 ääigi.</p>
<p>Siäđusvuáđustâslâš tohálâšvuotâvátámâš lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee hoittám váátá šiev sämikulttuur, sämikuávlu já -iäláttâsâi tubdâm. Pälkki meriduvvoo Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/IV-II mield (vuáđupälkki kooskâst 2 466,87 – 2 570,81 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase, jis pargee parga sämikuávlust sehe hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</p>
<p>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 4.4.2018 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Aanaar teikâ čujottâsân info@samediggi.fi. Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi puh. 010 839 3106. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</p>
<p>Anarist 19.3.2018 Sämitigge</p>
</body></document>
