<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem-kišto vuoitij Elle-Máárjá Siltala Avelist já muusikkišto Oarjánieiddat Iänuduvvâst - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>211</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/04/12/saminuorai-taaidatabahtus-tubettem-kisto-vuoitij-elle-maarja-siltala-avelist-ja-muusikkisto-oarjanieiddat-ianuduvvast/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuman_tube-kilpailun_voitti_elle-maarja_siltala_ivalosta_ja_musiikkikilpailun_oarjanieiddat_enontekiolta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem-kišto vuoitij Elle-Máárjá Siltala Avelist já muusikkišto Oarjánieiddat Iänuduvvâst</p>
<p xml:lang="vep">12.4.2018</p>
<p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem-kišto vuoitij Avveel vyeliškoovlâ uáppee Elle-Máárjá Siltala. Elle-Máárjá lâi kuvviim jiejâs eellim oovtâ peeivi ääigi <span type="quote">“Elle-Máárjá peivi”</span> -videost.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Vyeittee (100€) </em></p>
<p>Nommâ: Elle-Máárjá peivi Rähtee: Elle-Máárjá Siltala, Kiäváájävri (Avveel vyelitääsi, 0lk)</p>
<p><em type="italic">Tubettem-kištoost stipend (50 €) finnejii: </em></p>
<p xml:lang="isl">Nommâ: Ru’vddcuaggas – Rautatie Rähteeh: Henry Haataja, Lilja Ljetoff, Henri Kekäle já Helmi Ljetoff, Čevetjävri</p>
<p>Nommâ: Hobbyhorses Rähteeh: Hildá Musta, Ella Kämäräinen já Sáranne Näkkäläjärvi, Aanaar</p>
<p>Nommâ: Filbma Rähteeh: Elen Aina West já Jasmina Kangasniemi, Aanaar</p>
<p>Nommâ: Vuordámušat vs. duohtavuohta. Rähteeh: Venla Järvensivu já Milja Suomi, Tampere</p>
<p>Nommâ: Škoovlâst, Rähteeh: Arvi Lehmuslehti, Eetu Kantola já Penjami Mattus, Avveel</p>
<p>Nommâ: Ellee sierâ Rähteeh: Roosa Pekkala, Lumi Pekkala, Elina Kotikangas já Aino Kiviniemi, Avveel</p>
<p>Nommâ: Verbâ háástus Rähteeh: Pinja Krupula já Ronja Sokero, Avveel</p>
<p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus muusikkišto vuoitij Oarjánieiddat Iänuduvvâst. Oarjanieiddat finnejii 200 eurod árvusâš stipend já uásálisteh Nuorâ Kulttuur SOUNDS tábáhtusân, mii uárnejuvvoo Mikkelist 25.-27.5.2018.</p>
<p>Meid čuávuvááh finnejii stipend ive 2018 Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst: Avveel škovlâ <em type="italic">Biellocizážat </em><span type="quote" xml:lang="sme">”Gullo gullo”</span> 100€ Čevetjäävri škovlâ <em type="italic">Čeʹvetjääuʹr päärna </em><span type="quote" xml:lang="olo">”Aanarjäuʹrr”</span> 100€ Vuáču škocvlâ <em type="italic">Vuohču juoigalaš mánát </em><span type="quote" xml:lang="sme">”Luođit”</span> 100€ Avveel škovlâ <em type="italic">Avvila nieiddat </em><span type="quote" xml:lang="sme">”Vuoi vuoi mu ja Gula gula”</span> 150 € </p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh: </em>Säminuorâi taaiđâtábáhtus pyevtitteijee Aleksi Ahlakorpi aleksi.ahlakorpi(at)samediggi.fi 010 8393 128, 040 687 8844 </p>
<p>Keejâ lase kuuvijd Sämitige Flickr -tilist.</p>
</body></document>
