<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál Sämitige ohtâvuođâst tuáimee Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá sämmilâšohtâduv vuávájeijee virgesajasâšvuođâ - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>116</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/06/samitigge-almoot-uuccamnaal-samitige-ohtavuodast-tuaimee-tave-suoma-sosiaalsyergi-mattimkuavdaa-sammilasohtaduv-vuavajeijee-virgesajasasvuoda/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_saamelaiskarajien_yhteydessa_toimivan_pohjois-suomen_sosiaalialan_osaamiskeskuksen_saamelaisyksikon_suunnittelijan_viransijaisuuden.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_samedikki_oktavuodas_doaibmi_davvi-suoma_sosialasuorggi_mahttinguovddaza_sameossodaga_planejeaddji_virgesadjasasvuoda.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_saa_mtee_gg_ohttvuodast_toi_mmjeei_ta_vv-laa_ddjannam_sosiaalsue_rj_siltteemkooskoozz_saa_mjuakkaz_plaanni_ve_rggsajjsazvuod.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál Sämitige ohtâvuođâst tuáimee Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá sämmilâšohtâduv vuávájeijee virgesajasâšvuođâ</p>
<p>Toimâ olášuttoo uásiáigásâžžân 70 % pargoaigijn. Pargo álgá tállân já pištá 31.7.2021 räi. Sämmilâšohtâdâh västid sämmilij pyereestvaijeempalvâlusâi oovdedmist, mii lii Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá väldikodálâš eromâšpargo. Vuávájeijee pargoh láá miäruštâllum Sämitige pargo-oornigist.</p>
<p>Tohálâšvuotâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já toos lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee hoittám iššeed hiäivulâš ollâškovlâtođhos, kelijdeijee sosiaalhuolâttâs já sämikulttuur tubdâm sehe hárjánem ovdedempargoost. Pälkki meriduvvoo Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2 680,50 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield.</p>
<p>Ucâmušâid lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?c199b265 19.5.2021 räi.</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost finnee haldâttâhhoovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemist puh. 010 839 3106.</p>
<p>Anarist 5.5.2021 Sämitigge</p>
</body></document>
