<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttii 320 uásálisted – táttup meid keččeid almottâttâđ - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>128</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/24/saminuorai-taaidatabahtusan-almottattii-320-uasalisted-tattup-meid-kecceid-almottattad/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisnuorten_taidetapahtumaan_ilmoittautui_320_osallistujaa_-_yleisoa_pyydetaan_ilmoittautumaan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahussii_almmuhedje_iezas_320_oassalasti_-_gehcciid_bivdit_almmuhit_searvamis.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mnuori_cea_ppvuodpeivva_i_lmmto_tte_320_vuassoo_tti_-_kiiccee_jid_raaukat_i_lmmtoottad.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttii 320 uásálisted –  táttup meid keččeid almottâttâđ</p>
<p>Säminuorâi taaiđâtábáhtusân almottâttâm lii nuuhâm. Tábáhtusân almottâttii 320 uásálisted. Läävdi alne mij uáinip 20 oovdânpyehtimid já sämmilii tyejičáitálduvâst 23 kietâtyeijid.</p>
<p>Taan ive taaiđâtábáhtus poster lii kovečuágáldâh. Kovečuágáldâh šadda sämiluokai sargum tuojijn, main ivnen láá Säämi ivneh já fáádáin uáinoo taaiđâtábáhtus taan ive teema. Sämitigge haalijd kijtteđ puoh sämiluokaid, moh láá uásálistám poster rähtimân.</p>
<p>Räijejum saje já torvolâšvuođâ tiet mij táttup sii, kiäh halijdeh tuorâstuv puáttiđ keččâđ tábáhtus, almottâttâđ šleđgâpoostâ peht čujottâsân sntaidetapahtuma@samediggi.fi . Saijoos salin lii vuosâsaajeest peessâm sist, kiäh láá almottâttâm tolebáá almostittum almottâttâm- já lávdástemluámáttuvváin.</p>
<p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus vuolgâttuvvoo stream-vuolgâttâssân. Stream-vuolgâttâs puáhtá keččâđ neeti peht čujottâsâst https://www.sajos.fi/live</p>
<p>Sajosân lii väridum stream-vuolgâttâsân sierâ kejâttâh, moos kalga meid almottâttâđ muuneeld.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh:</p>
<p>Miia Ruokojärvi miia.ruokojarvi@samediggi.fi 010 839 3169|+358 (0) 403521549</p>
</body></document>
