<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásâš sämmilâš arâšoddâdem materiaalpargee pargo - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/03/09/samitigge-almoot-uuccamnaal-meriaigasas-sammilas-arasoddadem-materiaalpargee-pargo/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_saamenkielisen_varhaiskasvatuksen_materiaalityontekijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_mearreaigasas_samegielat_arrabajasgeassima_materialabargi_barggu.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásâš sämmilâš arâšoddâdem materiaalpargee pargo</p>
<p>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 31.12.2022 räi.</p>
<p>Materiaalpargee pargon lii vuáváđ já koordinistiđ sämmilâš arâšoddâdem materiaal pyevtittem kulmâ sämikielâin sehe pyevtittiđ já peividiđ siskâlduvváid Kuáti.fi- materiaalpaaŋkin. Lasseen paargon kulá pedagooglaš materiaal vuávám, koordinistem já pyevtittem ohtsâspargoost kielâpiervâlstivrejeijjein. Pargee västid materiaalpargo vuávámist, olâšutmist já raportmistmist. Haavâst lii oovtâsvástádásást sämi kielâ toimâttâh já hovdân tuáimá kielâtorvočällee.</p>
<p>Toholâšvuotâvátámáššán lii pargo vááttám škovlim já sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee hoittám váátá šiev sämmilâškulttuur tobdo, sämmilâš arâšoddâdem já pedagogiik tobdo, materiaalpargo já digitaalâlâš toimâpiirâs tobdo sehe tááiđuh jiečânâs vuávámpargon já olâšutmân ohtsâspargoost eres tuáimeiguin. Pargoost nyevdittuvvoo kyehti mánuppaje keččâlemäigi.</p>
<p>Materiaalpargee pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávášvuotâtääsi IV/III-IV mield (vuáđupälkki 2597,09–2645,46e). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já pargohárjánem miled miärášuvvee hárjánemlaseh. Materiaalpargee pargosaje lii Sämikulttuurkuávdáš Sajosist, já pargo hoittáám uásild káiduspargon lii sopâmuš mield máhđulâš. Rijjâhámásijd pargoucâmušáid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ 31.3.2022 tm. 16.00 räi čujottâssân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?197430e9</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost addel kielâtorvočällee Anne Kirste Aikio, anne-kirste.aikio(a)samediggi.fi / puh. 010 839 3124.</p>
<p>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi .</p>
<p>Anarist 7.3.2022 Sämitigge</p>
</body></document>
