<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2021 lappâd – keejâ puátusijd - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>301</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/21/saminuorai-taaidatabahtus-2021-lappad-keeja-puatusijd/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisnuorten_taidetapahtuma_2021_ohi_-_katso_tulokset.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samenuoraid_daiddadahpahus_2021_lea_meatta_-_geahca_bohtosiid.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mnuori_cea_ppvuodpei_vv_2021_raai_-_kiocc_puadoozzid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2021 lappâd – keejâ puátusijd</p>
<p>Säminuorâi taaiđâtábáhtus uárnejui 18.5. viermitábáhtussân. Tábáhtusâst čáittojii 38 videod pirrâ eennâm. Uárnejeijeeh kijtteh puohâid kiäh láá uásálistám orniimân, tuámárijd já läiđejeijeid sehe puohâid kiäh uásálistii tábáhtusân.</p>
<p>Taaiđâtábáhtusâst lijjii kyehti luoka, 13–20-ihásiih já vuálá 13-ihásiih, main kuábbáást-uv väljejuvvojii kulmâ vyeittee. Ton lasseen taaiđâtábáhtusâst juohhui ohtâ kunneemainâšume.</p>
<p><em type="italic">Taaiđâtábáhtus 2021 vyeitteeh: </em></p>
<p>13–20-ihásiih</p>
<p>1. saje <em type="italic">Traditional Goahka Show </em>, Ucjuv sämiluvâttâh </p>
<p>Senja Aikio, Elle Raudasoja já Jesse Ruokolainen. Stivrejeijee Solja Magga.</p>
<p>Juohhum 2. saje <em type="italic">Mii leat čeahpit suohtastallat ja ráfáidit </em>, Heta pajetääsi já Iänuduv tuodârluvâttâh </p>
<p>Sara-Elina Valkeapää, Biret Juliánná Hætta, Elen-Anne Juuso, Paulus Labba, Per-Jona Labba já Máret-Elle Valkeapää. Stivrejeijee Anne-Mari Kukkonen já Sinikka Labba.</p>
<p>Juohhum 2. saje <em type="italic">Mij leäʼp čieʼpp mainstõõllâd – Čeʼvet </em>, Čevetjäävri škovlâ </p>
<p>Veera Nykänen, Maija Leivo, Markus Porsanger, Johannes Porsanger, Janna-Maria Semenoff, Inari Jomppanen, Iida Jomppanen já Anna Lias. Stivrejeijee Hanna-Maaria Kiprianoff.</p>
<p>Vuálá 13-ihásiih</p>
<p>1. saje <em type="italic">Mun lean čeahppi dánsut </em>, Käresavvoon škovlâ </p>
<p>Ebba Valkeapää. Stivrejeijee Taina Syväjärvi.</p>
<p>2. saje <em type="italic">Muäna leäʼp čieʼpp räppjed-Maaski tueʼǩǩen </em>, Čevetjäävri škovlâ </p>
<p>Ilmari Leivo já Aarni Seri. Stivrejeijee Hanna-Maaria Kiprianoff.</p>
<p>3. saje <em type="italic">Mii leat čeahppit dahkat vaikko maid </em>, Aanaar škovlâ </p>
<p>Biret-Elle Ruotsala, Sara Ellen Safronova, Kenja Tervaniemi, Ann-Elle Näkkäläjärvi , Gábrellen Wolfiina Magga, Paulus Rauhala, Uula Kosonen, Juhan-Henrik Magga, Ante Mihkkal Safronov já Nils-Matti Paltto. Stivrejeijee Siiri Magga.</p>
<p>Kunneemainâšume: <em type="italic">Čepis viiljah </em>, Sämikielâ káidusmáttááttâshaahâ </p>
<p>Benjamin Arola já Kaius Erola. Stivrejeijee Henna Aikio.</p>
<p>Oovdânpyehtimeh Traditional Goahka Show, Mii leat čeahpit suohtastallat ja ráfáidit, Mij leäʼp čieʼpp mainstõõllâd – Čeʼvet, Mun lean čeahppi dánsut já Muäna leäʼp čieʼpp räppjed-Maaski tueʼǩǩen <em type="italic">uásálisteh säminuorâi ovdâsteijen väldikodálii Nuori Kulttuuri -tábáhtusân, mii uárnejuvvoo 22.5. </em></p>
<p>Vuossâmužžân puáttám oovdânpyehteeh finnejeh palhâšummeen selfie/youtubečuovâ já steellig puátteš videoi rähtim várás. Ton lasseen puoh palhâšum oovdânpyehtimij rähteeh finnejeh kuulmâjuálgág steellig videoi rähtim várás.</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh: </em>Anni-Sofia Niittyvuopio anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi +358 40 620 1917 / +358 10 839 3132 </p>
</body></document>
