<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál saavâjođetteijee išedeijee tooimâ - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>162</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/06/29/samitigge-almoot-uuccamnaal-saavajodetteijee-isedeijee-tooima/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_julistaa_haettavaksi_puheenjohtajan_avustajan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_sagajodiheaddji_veahkkebargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_saaggjaa_dteei_vie_kkteei_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál saavâjođetteijee išedeijee tooimâ</p>
<p>Pargo álgá sopâmuš mield nuuvt jotelávt ko máhđulâš já pištá 31.12.2023 räi.</p>
<p>Sämitige saavâjođetteijee išedeijee pargoh miärášuveh Sämitige pargo-oornig 7 b § mield. Saavâjođetteijee išedeijee pargoid kulá iärásij juávhust išediđ Sämitige saavâjođetteijee suu pargoost; táárbu mield valmâštâllâđ já oovdânpyehtiđ stiivrân já tige čuákkimân jieijâs toimâsuárgán kullee aašijd; valmâštâllâđ saavâjođetteijee já haldâttâhhoovdâ sierâ meridem pargoid sehe išediđ táárbu mield värisaavâjođetteijee.</p>
<p>Tohálâšvuotâvátámâššân lii hiäivulâš ollâškovlâtođhos. Lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee hoittám váátá vijđes sämikulttuur tubdâm, šiev haaldâtlij pargoi tubdâm, naavcâid killáđ streesi, njyebžilvuođâ sehe šiev ornijdem- já oovtâstpargotááiđuid.</p>
<p>Pälkki meriduvvoo Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/II mield (vuáđupälkki 2760,63 e/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh sämikuávlu lase 24 % já hárjánemlaseh pargohárjánem mield. Pargoost lii 6 mp keččâlemäigi.</p>
<p>Pargoucâmuš lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ Suomâ Sämitiigán 31.7.2022 räi čujottâsâst: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?7bdd0b83</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost adelává saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi, puh. 040 687 3394 já haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala-Kangasniemi, pia.ruotsala(at)samediggi.fi, puh. +358 40 726 2688.</p>
<p>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ čujottâsâst www.samediggi.fi</p>
<p>Anarist 29.6.2022 Sämitigge</p>
</body></document>
