<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásii proojeektpargee tooimâ - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/05/21/samediggi-almmuha-ohcanlahkai-mearreaigasas-proseaktabargi-doaimma/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_maaraaikaisen_projektityontekijan_tehtavan.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_mearreaigasas_proseaktabargi_doaimma.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mie_rraiggsaz_projektt-tuajjla_tuaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál meriáigásii proojeektpargee tooimâ</p>
<p>Proojeektpargee pargon lii västidiđ ohtsâštave-eennâmlii säminuorâi konferens vuáváámist, ornimijn, tieđeetmist, eres muuneeld porgâmnáál valmâštâlmijn sehe pargoin tábáhtus maŋa. Pargo álgá 14.6.2021 já juátkoo 27.8.2021 räi.</p>
<p>Ohtsâštave-eennâmlâš säminuorâi konferens uárnejuvvoo porgemáánust 2021 káidusohtâvuođâiguin. Konferens váldu-uárnejeijee lii Sämitige nuorâirääđi já tot uárnejuvvoo oovtâstpargoost Säämi parlamentaarlii rääđi nuorâilävdikuddijn.</p>
<p>Hiäivulâš škovlim, sämikielâ táiđu sehe kelijdeijee eŋgâlâskielâ táiđu išedeh pargo šiev hoittám. Mij anneep áárvust naavcâ jiečânâs já huolâlii porgâmân sehe šiev oovtâstpargo- já vuáruvaikuttâstááiđuid. Pälkki meriduvvoo sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi V já tast II juávhu mield (vuáđupälkki 2247,67 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh káiduspargo sajaduv mield 24 % sämikuávlu lase sehe hárjánemlaseh, moh meriduvvojeh pargohárjánem mield. Proojeektpargee parga iänááš káidusin.</p>
<p>Ucâmušâid uáppu- já pargotuođâštusâiguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán vástuppeeivi 4.6.2021 čujottâsân: https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?6f492549</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost adelává nuorâičällee Elli-Marja Hetta, elli-marja.hetta(at)samediggi.fi , puh. 050 3825 179 já nuorâirääđi saavâjođetteijee Anni-Sofia Niittyvuopio, anni-sofia.niittyvuopio(at)samediggi.fi, puh. 040 7082 072</p>
<p>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi já nuorâirääđi tooimân čujottâsâst www.nuor.fi</p>
<p>Anarist 21.5.2021</p>
<p>Sämitigge</p>
</body></document>
