<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge kiijtij stipendijguin sämikielâi uápuin miänástum uáppeid - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/06/06/samitigge-kiijtij-stipendijguin-samikielai-uapuin-mianastum-uappeid-2/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_kiitti_stipendein_saamen_kielten_opinnoissa_menestyneita_oppilaita(0).html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_giittii_stipeanddaiguin_samegielaid_oahpuin_bures_menestuvvan_oahppiid(0).html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_spa_ssboozzi_stipee_ndivui_m_saa_mkioli_maattain_puarast_pi_rggaam_matt_tootjid(0).html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge kiijtij stipendijguin sämikielâi uápuin miänástum uáppeid</p>
<p><em type="italic">Sämitigge juovij škoovlâi kiđđâjuuhlijn stipendijd uáppeid kiäh láá pyereest miänástum sämikielâuápuin. Stipendijd finnejii ohtsis 32 vuáđuškoovlâst kiergânâm uáppee já 13 uđđâ pajeuáppee. </em></p>
<p>Sämitige stiipeend ožžuu čuávuvááh nuorah:</p>
<p type="title">Pajeuáppeeh:</p>
<p><em type="italic">Iänuduv luvâttâh: </em>Ibbá Lauhamaa (orjâlâškielâ), Inger-Anni Valkeapää (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Avveel luvâttâh: </em>Mihkku Laiti (orjâlâškielâ), Rufina Kangasniemi (orjâlâškielâ), Matti Iisakki Musta (orjâlâškielâ), Vilho-Simon Mäkinen (orjâlâškielâ), Aada Vuolab (orjâlâškielâ), Sammeli Suominen (anarâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Ucjuv sämiluvâttâh </em>: Senja Aikio (orjâlâškielâ), Emma Laakso (orjâlâškielâ), Elle Raudasoja (orjâlâškielâ), Ánte Tenoranta (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Sibelius- luvâttâh, Helsig: </em>Biret-Iŋgá Pieski (orjâlâškielâ) </p>
<p type="title">Vuáđumáttááttâs čođâldittám uáppeeh:</p>
<p><em type="italic">Heta vuáđuškovlâ </em>: Elen-Anne Juuso (orjâlâškielâ), Paulus Labba (orjâlâškielâ), Julia Näkkäläjärvi (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Aanaar škovlâ: </em>Kaisla Suominen (anarâškielâ), Emma Saari (anarâškielâ), Ainomaija Mäenpää (anarâškielâ), Pekka Tervaniemi (anarâškielâ), Tiia-Karen Alakorva (orjâlâškielâ), Hilda Musta (orjâlâškielâ), Saranne Näkkäläjärvi (orjâlâškielâ), Mihku Näkkäläjärvi (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Avveel pajetääsi </em>: Ilona Aikio (orjâlâškielâ), Essi Mikkola (orjâlâškielâ), Tuukka Hakovirta (anarâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Juhannuskylä </em><em type="italic">škovlâ, Tampere: </em>Mitro Krutsin (anarâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Kärigâsnjaargâ škovlâ: </em>Ellen Saijets (orjâlâškielâ), Sive Kangas (orjâlâškielâ), Johanna Kangas (orjâlâškielâ), Henri Sarre (orjâlâškielâ), Ronja Utsi (orjâlâškielâ), Isak Pieski (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Kastelli škovlâ, Oulu: </em>Hannes Huusko (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Čevetjäävri škovlâ: </em>Markus Porsanger (nuorttâlâškielâ), Inari Jomppanen (nuorttâlâškielâ), Janna-Maria Semenoff (nuorttâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Täsnikieldâ škovlâ, Suáđigil </em>: Veeti Tanhua (orjâlâškielâ), Valtteri Karppinen (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Ucjuv škovlâ: </em>Lávra Länsman (orjâlâškielâ), Aaro-Sámmol Syvänperä (orjâlâškielâ), Sammeli Valle (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Vuáčču škovlâ: </em>Ante Magga (orjâlâškielâ), Olavi Hetta (orjâlâškielâ) </p>
<p><em type="italic">Sämitigge tuáivut luho já pyere kesiluámu puohháid! </em></p>
</body></document>
