<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämikuávlu škoovlah finnejeh skeŋkkân sämi- já suomâkielâlijd luuhâmkiirjijd - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>168</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/08/15/samikuavlu-skoovlah-finnejeh-skenkkan-sami-ja-suomakielalijd-luuhamkiirjijd/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisalueen_koulut_saavat_lahjoituksena_saamen-_ja_suomenkielisia_lukukirjoja.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sameguovllu_skuvllaide_skengkejuvvojit_same-_ja_suomagielat_lohkangirjjit.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mvuu_d_skooul_vuazhzha_skiangkkan_saa_m_-_laa_ddkiollsaid_lookkamkii_rjid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämikuávlu škoovlah finnejeh skeŋkkân sämi- já suomâkielâlijd luuhâmkiirjijd</p>
<p><em type="italic">Sämmilij päikkikuávlu škoovlah finnejeh škovlâive aalgân stuorrâ pakkeet sämi- já suomâkielâlijd luuhâmkiirjijd. Pakkeet tuálá sistees love sierâlágán sämikielâlii kirje já käävci sierâlágán suomâkielâlii kirje. Jyehi pakettist láá ohtsis 50 kirjed, moi ulmen lii nanodiđ eromâšávt </em><em type="italic">3.- já 4.-luokkalij luuhâmtááiđu já luuhâm astoääigi. </em></p>
<p>Kirjeskeeŋkah kuástid Suomâ kulttuurruttârááju Lukuklaani-haahâ , moin Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh taha oovtâstpargo. Sämitigge lii haahâm sämikielâlijd kiirjijd. Kirjeh láá anarâš-, nuorttâlâš- já orjâlâškielâliih já toh láá väljejum škoovlâi máttááttâskielâi já tuoivui mield. Sämitigge västid kirjepakettij jyehimist sämikuávlu škovláid.</p>
<p>Lukuklaani skeŋkkee jyehi Suomâ vyeli- já ohtsâšškoovlân 50 kirje pakkeet čohčuv 2018. Tot lii haahâm paijeel 100 000 kirje ulme várás. Ruotâ- já sämikielâláid uáppeid láá heiviittum eromâš kirjepaketteh.</p>
<p>Suomâ Kulttuurruttârááju, mii lii haahâm kiirjijd, lii priivaat ruttârááju, mon toimâ vuáđuduvá testamenttin já skeŋkkân finnejum ruuđáid. Párnáikirjálâšvuođâ áámmátulmuuh láá išedâm valjiđ kiirjijd já toh láá čuosâttum eromâšávt 3-4. luokkaláid, kiäh láá haavâ čuosâttâhjuávkku.</p>
<p><em type="italic">Lasetiäđuh: </em></p>
<p>Miina Seurujärvi, miina.seurujarvi(at)samediggi.fi , 010 839 3193.</p>
<p><em type="italic">Kooveest anarâškielâlâš oppâmateriaalpargee Miina Seurujärvi nurâmin škoovlâi kirjepakettijd. </em></p>
</body></document>
