<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál muusikkuávdáá proojeektpargee meriáigásii tooimâ - Sämitigge juátká uuccâmääigi - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>146</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2020/05/18/samitigge-almoot-uuccamnaal-muusikkuavdaa-proojeektpargee-meriaigasii-tooima-2/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_musiikkikeskuksen_projektityontekijan_maaraaikaisen_tehtavan_-_hakuaikaa_jatkettu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcanlahkai_musihkkaguovddaza_proseaktabargi_mearreaigasas_doaimma_-_ohcanaigi_lea_jotkojuvvon.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_musikk-kooskoozz_proje_ktt-tuajjla_mie_rraiggsaz_tuaj_-_ooccamaai_j_lie_juatkkam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál muusikkuávdáá proojeektpargee meriáigásii tooimâ –  Sämitigge juátká uuccâmääigi</p>
<p><span type="quote">Sämitigge juátká uuccâmääigi 22.5. tme 16.00 räi</span></p>
<p>Pargo álgá 8.6 já pištá 31.8.2020 räi. Proojeektpargee pargoid kuleh el. säämi muusikkuávdáá išedeijen toimâm sehe Ijâttes ijjâ -algâaalmugij muusikfestivaal išepyevtitteijee pargoh. Pargo miänástuvvee hoittám išedeh hiäivulâš škovlim, sämikielâ táiđu sehe kelijdeijee eŋgâlâskielâ táiđu. Proojeektpargee pälkki miärášuvá Suomâ sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi VII/I mield (vuáđupälkki 1 803,58 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Proojeektpargee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist. Pargo älgim iähtun lii, ete koronavirusepidemia lii lappâd já pyehtip olášuttiđ festivaal vuáváámij mield. Toohâp lopâlii miärádâs festivaal orniimist vyesimáánu loppâbeln.</p>
<p>Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 22.5.2020 tme 16.00 räi čujottâsân https://www.sympahr.net/public/pq.aspx?84f019f1 .</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost addel säämi muusikkuávdáá vuávájeijee Oula Guttorm p. 040 667 4545, oula.guttorm(at)samediggi.fi.</p>
<p>Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi já Ijâttes ijjâ- algâaalmugij muusiktábáhtusân čujottâsâst www.ijahisidja.fi</p>
<p>Anarist 24.4.2020 Sämitigge</p>
</body></document>
