<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämitigge almoot uuccâmnáál oppâmateriaalvuávájeijee virge - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2023</year><wordcount>165</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2023/04/19/samitigge-almoot-uuccamnaal-oppamateriaalvuavajeijee-virge/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaiskarajat_ilmoittaa_haettavaksi_oppimateriaalisuunnittelijan_viran.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi_almmuha_ohcan_lahkai_oahppamaterialaplanejeaddji_virggi.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_mte_gg_i_lmmat_ooccamnalla_mattmateriaalplaaneei_vee_rj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sämitigge almoot uuccâmnáál oppâmateriaalvuávájeijee virge</p>
<p>Virge tiävdoo 1.7.2023 rääjist tâi sopâmuš mield. Toimâpäikki lii Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist, Anarist.</p>
<p>Vuávájeijee pargon lii västidiđ iänááš digitaallii oppâmateriaalpargoost, ton oovdedmist, vuáváámist já teknisii olášutmist, sehe sämikielâlii oppâmateriaal nettikäävpi toimâmist Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttuvâst. Toimâttuvâst pargeh ohtsis vittâ oppâmateriaalvuávájeijee, kiäi pargoin lii asâttum Sämitige pargo-oornig 41 §:st. Toimâttuv pargoin lii asâttum pargo-oornig 37–41 §:st.</p>
<p>Asâttâsân vuáđuduvvee tohálâšvuođâvátámâššân lii viirgán hiäivulâš škovlim já sämikielâ máttu (asâttâs 1727/95). Pargo šiev hoittáámist iššeed tot, ete tobdá pyereest oppâmateriaalvuáđuid, oppâmpirrâsijd, nettikävppivuáđuid já netti- já moobiilheiviittâsâid sehe meid naavcah jiečânâs porgâmân. Toos lasseen virge hoittáámist iššeed eŋgâlâskielâlij IT-syergi teermâi tubdâm.</p>
<p>Vuávájeijee pälkki miärášuvá Sämitige pälkkivuáháduv vátávâšvuotâtääsi IV/III miäldásávt (2698,37 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Virgeest nuávdittuvvoo kuuđâ (6) mánuppaje keččâlemäigi. Rijjâhámásii uuccâmreeivâ lahtosijguin kalga toimâttiđ Sämitige čäällimkoodán 19.5.2023 räi tain uuccâmluámáttuvváin (liŋkkâ lekkâs uđđâ ruuvdun) .</p>
<p>Lasetiäđuid pargoost addel škovlimčällee Bigga-Helena Magga, puh. 010 839 3121 Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</p>
<p>Anarist 19.4.2023 Sämitigge</p>
</body></document>
