<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sämimađhâšem eettisiih ravvuuh - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/samimadhasem-eettisiih-ravvuuh/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="ethical_guidelines_for_sami_tourism.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaismatkailun_eettiset_ohjeet.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sameturismma_etihkalas_ravvagat.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saa_m-maatkcem_eettlaz_vua_pstoozz.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sämimađhâšem eettisiih ravvuuh</p>
<p>Ovdâsvástádâslii já eettisávt kilelis sämimađhâšem toimâprinsiipeh láá tuhhiittum Sämitige čuákkimist 24.9.2018. Eettisij ravvui váldu-ulmen lii meddâlistiđ sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem sehe sämmiláid kyeskee puástutiäđu, mii leevvân mađhâšem peht. Nubben tiäddučuogâstâhhân lii turviđ mađhâšem ulguupiäláá aalmug kulttuurtaavijd já ärbivuovijd.</p>
<p type="title">Kiäs eettisiih ravvuuh láá uáivildum?</p>
<p>Eettisiih ravvuuh láá uáivildum vuosâsaajeest sämisiärváduv ulguupiáláid tuáimeid, kiäh hárjutteh sämikulttuur puovtân rähtim, oovdânpyehtim já viestâdem mađhâšemsyergist.</p>
<p type="title">Maid uáivild sämimađhâšem?</p>
<p><em type="italic">Sämimađhâšem </em>iberduvvoo taan ohtâvuođâst maađhâšmin, mast sämikulttuur vyeimivarijguin ávhástâlmáin pyevtitteh mađhâšempalvâlusâid já fäälih taid finnodâhtoimâlij agâiguin. Tot puáhtá leđe <em type="italic">sämmilâšvuotân vuáđuduvvee mađhâšem </em>, mast sämisiärváduv ulmuuh tuáimih mađhâšemiäláttâs hárjutteijen, tâi <em type="italic">sämmilâšvuođáin ávhástellee mađhâšem </em>, mast sämisiärváduv ulguubeln puáttee mađhâšemiäláttâs hárjutteijeeh já eres mađhâšemtuáimeeh ávhásteleh sämikulttuurân lohtâseijee já/tâi čujotteijee elementijguin mađhâšempalvâlusâin olmâ ohtâvuođâttáá sämisiärvádâhân. </p>
<p type="title">Ovdâsvástádâslii já eettisávt kilelis sämimađhâšem toimâprinsiipeh</p>
<list/><p type="title" xml:lang="fao">Äigikyevdil</p>
<p>Luođii eettisijd ravvuid.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh:</p>
<p>Vuávájeijee Kirsi Suomi, Kulttuurlávt ovdâsvástádâslâš sämimađhâšem, 010 839 3118, kirsi.suomi(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
