<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist, äigitavlu - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>350</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/17/seminaar-saminuorai-kuahtam-seksuaallii-heemadmist-ja-viehavaaldist-aigitavlu/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="seminaari_saamelaisnuorten_kokemasta_seksuaalisesta_hairinnasta_ja_-vakivallasta_aikataulu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="seminara_samenuoraid_vasihan_seksualalas_headusteamis_ja_-veahkavalddis_aigetavval.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="seminaar_saa_mnuori_seksuaal_laz_heammummsest_da_viokkvaa_ldest_ai_ggmea_r.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Seminaar säminuorâi kuáhtám seksuaallii heemâdmist já -viehâvääldist, äigitavlu</p>
<p>Seminaar ulmen lii, ete säminuorah peesih jyehiđ ferimijdis já jurduidis seksuaallii heemâdmist já viehâvääldist. Taažâ Sämitige nuorâipoolitlâš lävdikodde lii algâttâm savâstâllâm fáádást já tárguttâssân lii vijđediđ savâstâllâm oles sämienâmân. Lii tehálâš pyehtiđ fáádá uáinusân, tastko fáádást jaskodeh viehâ távjá. Seminaar viggá adeliđ pargoniävuid kuáhtáđ já tuárjuđ nuorâ, kote lii kuáhtám seksuaallii viehâvääldi, sehe kieđâvuššâđ jieijâs feeriimijd.</p>
<p><em type="italic">Äigi: vástuppeivi 5.10.2018 tme 9.00-15.30 </em></p>
<p><em type="italic">Saje: Aanaar, Saijoos Parlamentsali Solju </em></p>
<p type="title" xml:lang="kal">Äigitavlu</p>
<p>9.00-9.10 Seminaar lekkâm, Risten Mustonen nuorâirääđi saavâjođetteijee</p>
<p>9.10-9.40 <em type="italic">Seksi ij lah räjittem – rääjih láá </em>Västideijee kriisâpargee Kati Puhakka, Raiskauskriisikeskus Tukinainen </p>
<p>9.40-10.10 <em type="italic">Nuorâi feerim seksuaalviehâväldi </em>Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ </p>
<p>10.10-10.40 <em type="italic">Sämikielâliih já -kulttuurmiäldásiih palvâlusah </em>Sämmilâš mättimkuávdáš ‐ psyykkisâš pyereestvaijeem já uáiváditteehuolâttâs, SÁNAG tooimâ oovdânpyehtim, Raghild Varsi Dahl Säminuorâi psykiatrisâš juávkku, proojeekthovdâ/seksolog Ingunn Eriksen AMATHEA-haahâ </p>
<p>10.40-11.00 <em type="italic">Rape culture – mii já kiän čuolmâid tot lii? </em>Nuorâ sämmilâš elleekoverähtee Sunna Nousuniemi </p>
<p>11.00-12.00 Säminuorâi paaneelsavâstâllâm</p>
<p>12.00-13.00 Peivimäälis, Saijoos raavâdviäsu Čaiju</p>
<p>13.00-14.00 Pargopáájáh:</p>
<p><em type="italic">Seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ kuáhtám </em>Seksuaalviehâväldipargo stivrejeijee Noora Wilhelmsson, Otava-haahâ, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ Stivrejeijee Elina Kreus, Tyttöjen Talo® Ruávinjargâ </p>
<p>Pargopáájást uásálisteeh finnejeh kiärgusvuođâid seksuaalviehâvääldi kuáhtám nuorâ sensitiivlii kuáhtámân. Mij kieđâvuššâp meid seksuaalviehâvääldi väldimist savâstâlmân já tahheid, moh suojâleh nuorâid.</p>
<p><em type="italic">Aktivistee pargopáájá: Seksuaallii viehâvääldi kuáhtám nuorâi tuárjum sehe säminuorâi pyereestvaijeem toorjâtooimâi vuávám </em>pajemáttáátteijee, psykolog Tomi Guttorm, Áámmátlâš máttáátteijeeollâškovlâ / Oamk </p>
<p>Pargopáájást mij kieđâvuššâp ovdâmeerhâid, maid uásálisteeh pyehtiđ kyeđđiđ nomâtteemmin ohtsâš porgâmvuálášân (Huám! tiättur fáárun). Lasseen pargopáájást vuáváp ohtsâštoimâlávt toorjâtooimâid säminuorâi várás. Pargopáájá maŋa puáhtá meid savâstâllâđ priivaatlávt psykologáin suomâkielân teikâ orjâlâškielân.</p>
<p><em type="italic">Seksuaalšoddâdem merhâšume seksuaallii viehâvääldi estimist </em>västideijee kriisâpargee Kati Puhakka Raiskauskriisikeskus Tukinainen. </p>
<p>Pargopáájást mij vuáijup seksuaalšoddâdem merhâšumán sehe smiettâp meid konkreetlijd vuovijd uásálistei perustume mield.</p>
<p>Vyevih sárnuškyettiđ rikosaašijn, seksuaalrikkoos tubdâm já iše uuccâm tehálâšvuotâ kuávluhovdâ Päivi Alanne-Kunnari já toimâstivrejeijee Katja Huotari Rikosuhripäivystys</p>
<p>Pargopáájást mij eellip čoođâ sierâlágán seksuaallii viehâvääldi haamijd ovdâmerkkâtábáhtusâi vievâst já suogârdâllâp oovtâst ei, ete maht puáhtá išediđ skippáár, kote lii karttâm seksuaalrikkoos uhren.</p>
<p>14.00-14.30 Kähvi fáállun</p>
<p>14.30-15.30 Pargopáájái čuákánkiäsu</p>
<p>Seminaar lii nuuvtá já uásálisteid fálloo peivimäälis já kähvi. Seminaar kielah láá sämikielâ já suomâkielâ. Tilálâšvuođâst lii tulkkum. Ohjelmnubástusah láá máhđuliih.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh já almottâtmeh 27.9.2018 räi:</p>
<p>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</p>
</body></document>
