<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Škovlimpovdiittâs säminuoráid olmoošvuoigâdvuođâin - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>171</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/09/03/skovlimpovdiittas-saminuoraid-olmoosvuoigadvuodain/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koulutuskutsu_saamelaisnuorille_ihmisoikeuksista.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="skuvlenbovdehus_samenuoraide_olmmosvuoigatvuodaid_birra.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="skooultoskacc_saa_mnuorid_ooumazvuoiggadvuodi_pirr.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Škovlimpovdiittâs säminuoráid olmoošvuoigâdvuođâin</p>
<p>Puáđi oppâđ olmoošvuoigâdvuođâin! Olmoošvuoigâdvuotâlito já Sämitige nuorâirääđi ornim škovliimist eellip čoođâ, ete moh láá olmoošvuoigâdvuođah já mii tain tahhoo. Mij kieđâvuššâp eromâšávt algâaalmugvuoigâdvuođâid já olmoošvuoigâdvuotâluávkkámijd, maid sämmiliih láá kuáhtám Suomâst. Mij suogârdep oovtâst vuovijd piäluštiđ já ovdediđ olmoošvuoigâdvuođâi olášume.</p>
<p><em type="italic">Äigi: lávurdâh 22.9.2018 tme 9.30-15.30 </em></p>
<p><em type="italic">Saje: Oulu váldukirjerááju, Kaarlenväylä 3, Eennâmkoddenurâldâhviste (3. keerdi) </em></p>
<p type="title">Vuáđusteijee äigitavlu:</p>
<p>9.15-9.30 Iiđeedkähvi</p>
<p>9.30-11.00 Olmoošvuoigâdvuođah: moh toh láá, mast toh puátih já mii tain tahhoo? Mij savâstâllâp olmoošvuoigâdvuotâvuáháduvvâst já ton tooimâst já vuáijup eromâšávt toos, ete maht olmoošvuoigâdvuođah vaikutteh keevâtlávt já uáinojeh jyehipiäiválii tooimâst. <em type="italic">Matti Jutila, olmoošvuoigâdvuođâi äššitobdee </em></p>
<p>11.00-12.00 Peivimäälis</p>
<p>12.00-13.30 Olmoošvuoigâdvuođâi ovdedem vaikuttempargoin: Vaikuttem vuávám, ääigi miäruštâllâm já sierâlágán vyevih. Rähtip oovtâst vaikuttem vuávám uásálistei valjim fáádást. <em type="italic">Heli Markkula, vaikuttempargo hovdâ </em></p>
<p>13.45-15.15 Vuoigâdvuođâi piäluštem: Main aašijn vaidâleh riehtituámustovlijd, mast kuoddâleh lavâlâšvuotâkoccei (om. ovdâskode riehtiäššialmai)? Maid lii pyeri väldiđ huámmášumán? Maggaar argumentaatiotorjuu puáhtá finniđ Euroop olmoošvuoigâdvuotâtuámustoovli vuáháduvâst? <em type="italic">Heta Heiskanen, ALL-YOUTH STN </em></p>
<p>15.15-15.30 Lopâttem, macâttâs já jotkâpargo vuávám</p>
<p>Škovliittâs lii nuuvtá já uásálisteid fálloo peivimäälis.</p>
<p type="title">Lasetiäđuh já almottâtmeh 19.9.2018 räi:</p>
<p>Kaisa Tapiola-Länsman, kaisa.tapiola-lansman@samediggi.fi, 050 382 5179</p>
</body></document>
