<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2020</year><wordcount>149</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/lavdikodeh/sosiaal-ja-tiervasvuodalavdikodde/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="social_affairs_and_health.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="sosiaali_ja_terveys.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sosiala-_ja_dearvvasvuohta.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="sosiaal_da_tiorvasvuott.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikodde lii sämitige sosiaal- já tiervâsvuođâpoolitlâš iävtuttâsâi, algui, ciälkkámušâi já peleväldimij valmâštellee. Lävdikode pargon lii ovdediđ sämmilij vuoigâdvuođâid já sajattuv Suomâ sosiaal- já tiervâsvuođâhuolâttâsvuáháduvâst.</p>
<p>Lävdikodde meerrid staatâ pudjetist (válduluokka 33, sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö) sämikielâlâš sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi tuurvâstmân čujottum staatâtorjuu kevttimist. Tot valmâštâl sämitige čuákkimân kuhheeb äigipaje vuávám sämikielâlâš sosiaal- já tiervâsvuođâ¬palvâlusâi pyevtitmist já addel ihásávt sämitige čuákkimân já Laapi läänihaldâttâsân čielgiittâs sämikielâlâš sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi tuurvâstmân čujottum staatâtorjuu kevttimist. Lävdikodde västid já ana huolâ Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdážân meridum sämiaalmug palvâlemtáárbui huámášume käibideijee tárbulij pargoi hoittáámist.</p>
<p>Lävdikode kieđâvuššâm aašijd valmâštâllâv já olášuttev sosiaal- já tiervâsvuođâčällee já Tave-Suomâ sosiaalsyergi mättimkuávdáá sämiohtâduv vuávájeijee.</p>
<p>Sosiaal- já tiervâsvuođâlävdikoodán kuleh iivijn 2020-2023 tah jesâneh já värijesâneh:</p>
<p><em type="italic">Jesâneh: </em>Hetta Karen-Anni, sj. Magga Ulla-Maarit, vsj. Hirvasvuopio Janne Rahko Niila Eriksen Heidi Pekkala Aslak Mäkinen Anne </p>
<p><em type="italic">Värijesâneh: </em>Äärelä Inga Länsman Aslak Uula Niittyvuopio-Lämsä Leena Itäkivi Minka Veijola Ánte Tervonen Joanna Feodoroff Veikko </p>
</body></document>
