<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Tave-eennâmlâš webinaar 31.8.–1.9: Algâaalmugij vádulij já muštopyeccee ulmui vuoigâdvuođah já kulttuursensitiivliih palvâlusah - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>109</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/08/26/tave-eennamlas-webinaar-31-8-1-9-algaaalmugij-vadulij-ja-mustopyeccee-ulmui-vuoigadvuodah-ja-kulttuursensitiivliih-palvalusah/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="welcome_to_participate_in_a_nordic_online_seminar:_indigenous_peoples:_language_culture_and_life_cycle.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="pohjoismainen_webinaari_31_8_-1_9:_alkuperaiskansoihin_kuuluvien_vammaisten_ja_muistisairaiden_henkiloiden_oikeudet_ja_kulttuurisensitiiviset_palvelut.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="davviriikkalas_webinari_31_8_-1_9:_eamialbmogiidda_gullevas_lamisolbmuid_ja_muitobuohcciid_vuoigatvuodat_ja_kultursensitiivvalas_balvalusat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tave-eennâmlâš webinaar 31.8.–1.9: Algâaalmugij vádulij já muštopyeccee ulmui vuoigâdvuođah já kulttuursensitiivliih palvâlusah</p>
<p>Tiervâpuáttim tave-eennâmlii webinaarân, mast vuáijup algâaalmugij vádulij já muštopyeccei ulmui vuoigâdvuođáid sehe kielâ- já kulttuurpirrâs huámmášumán väldee palvâlusâi falâldâhân kuávlust.</p>
<p><em type="italic">Seminaar, mii tuálloo 31.8. </em><em type="italic">–1.9.2021, lii nuuvtá já ávus puohháid, kiäid fáddá kiäsut. Toos kalga almottâttâđ </em>. Seminaar lii eŋgâlâskielâlâš já tot tulkkojuvvoo tavesämikielân. </p>
<p>Almottâttâm já tábáhtus tiäđuh:</p>
<p>Indigenous peoples: language, culture, and life cycle (Tave-eennâmlâš pyereestvaijeemkuávdáš)</p>
<p>Tilálâšvuotâ lii uási Suomâ tave-eennâmlii ministerrääđi saavâjođettempaje. Seminaar uárnejuvvoo Tave-eennâmlii pyereestvaijeemkuávdáá vuálásii tave-eennâmlii dementiaviärmáduv já vádulâšsyergi tave-eennâmlii oovtâstpargorääđi oovtâstpargon. Uárnejeijen tuáimih sosiaal- já tiervâsvuođâministeriö, Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs (THL), Sämitigge, Sámisoster, vádulij ulmui vuoigâdvuođâi ráđádâllâmkodde (VANE) já Olmoošvuoigâdvuotâkuávdáš.</p>
<p>Lieggâsávt tiervâpuáttim!</p>
</body></document>
