<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Tave-eennâmlii sämimáttááttâs foorum almottâttâm já nettisiijđoh lekkum - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2021</year><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2021/10/21/tave-eennamlii-samimattaattas-foorum-almottattam-ja-nettisiijdoh-lekkum/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="pohjoismaisen_saamelaisopetuksen_foorumin_ilmoittautuminen_ja_nettisivut_avattu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="davviriikkalas_sameoahpahusa_foruma_almmuheapmi_ja_neahttasiiddut_rahppon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Tave-eennâmlii sämimáttááttâs foorum almottâttâm já nettisiijđoh lekkum</p>
<p><em type="italic">Tave-eennâmlii sämimáttááttâs foorum nettisiijđoh já almottâttâm lii lekkum. Foorumân puáhtá almottâttâđ skammâmáánu 10. peeivi räi. </em></p>
<p>Suomâ máttááttâs- já kulttuurministeriö já Sämitigge uárnejeh sämimáttááttâs tave-eennâmlii foorum Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist <em type="italic">1.-2.12.2021 </em>. Foorum ulmen lii hammiđ oleskove sämimáttááttâs tiileest Suomâst, Ruotâst já Taažâst já ovdediđ sämimáttááttâs raajijd rastaldittee oovtâstpargo puoh taasijn. </p>
<p>Sämitige saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso vuárdá eromâšávt juátkojeijee savâstâllâmohtâvuođâ finnim staatâi máttááttâsvirgeomâhái, škovlim uárnejeijei já sämisiärváduvâi kooskâ. – Njuolgâdusmiäldásiih teivâmeh já savâstâlmeh ovdedeh pyeremusávt Suomâ, Ruotâ já Taažâ sämimáttááttâs, moos kolgâččii ovdediđ njyebžilub vuovijd raajij rasta toimâmân.</p>
<p>– Savâstâllâmfáádáh láá ennuv, älgimin sämikielâi já sämikielâlii máttááttâs sierâlágán sajattuvâst staatâi máttááttâslahâaasâtmist, iätá Juuso. – Tääl ornimnáál foorum lii uđđâ oovtâstpargo aalgâ já mij vyerdip tast ennuv.</p>
<p>Foorum lii ávus, mutâ tábáhtusân kalga almottâttâđ. Foorumân lii máhđulâš uásálistiđ meid káidusohtâvuođâi peht.</p>
<p>Sämimáttááttâs tave-eennâmlii oovtâstpargo ovdedem lii ohtâ ulme, mon Suomâ lii asâttâm Tave-enâmij ministerrääđi saavâjođetteijeepajan. Foorum lii Suomâ saavâjođetteijeepaje tábáhtus.</p>
<p>Foorum almottâttâmluámáttuvah láá siijđoin www.rajahissameoahpahus.com</p>
<p type="title">Lasetiäđuh:</p>
<p>Saavâjođetteijee Tuomas Aslak Juuso tuomas.juuso(at)samediggi.fi 040 687 3394 / 010 839 3101</p>
<p>I värisaavâjođetteijee Anni Koivisto anni.koivisto(at)samediggi.fi 040 415 5969</p>
<p>Anna Mikander Máttááttâsräđiolmooš Máttááttâs- já kulttuurministeriö Puh. 0295 330213 anna.mikander(at)minedu.fi</p>
<p>Ulla Aikio-Puoskari Škovlimčällee Sämitigge +358(0)10 839 3112 ulla.aikio-puoskari(at)samediggi.fi</p>
</body></document>
