<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Tiervâpuáttim lekkâmtilálâšvuotân! Säämi psykososiaallâš torjuu ohtâdâh uárnee lekkâmtilálâšvuođâ Sajosist 16.6.2022 - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2022</year><wordcount>129</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2022/06/15/tiervapuattim-lekkamtilalasvuotan-saami-psykososiaallas-torjuu-ohtadah-uarnee-lekkamtilalasvuoda-sajosist-16-6-2022/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tervetuloa_saamelaisen_psykososiaalisen_yksikon_avajaisiin_16_6_2022_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="buresboahtin_rahpandoaluide_sami_psykososialalas_doarjaga_ovttadat_ordne_rahpandilalasvuoda_sajosis_16_6_2022_.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tiorv_pue_ttem_aa_veempraa_znka_saa_m_psykososiaal_laz_tuarj_juaggas_jaa_rjast_aa_veempraa_znek_sajoossast_16_6_2022.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Tiervâpuáttim lekkâmtilálâšvuotân! Säämi psykososiaallâš torjuu ohtâdâh uárnee lekkâmtilálâšvuođâ Sajosist 16.6.2022</p>
<p>Säämi psykososiaallâš torjuu ohtâdâh uárnee lekkâmtilálâšvuođâ Säämi kulttuurkuávdáš Sajosist Anarist tuorâstuv 16. kesimáánu 2022 tijme 16.00-20.00. Ávutilálâšvuođâ ohjelm siskeeld tiervuođâi pyehtimijd, ohtâduv tooimâst muštâlem já muusik. Ávutilálâšvuođâst lii káhvástâllâm. Tilálâšvuođâ puáhtá čuávvuđ stream-vuolgâttâssân, liŋkkâ puátá some-sijđoid.</p>
<p>Säämi psykososiaallâš torjuu ohtâdâh lii vuáđudum tuárjuđ sämmilij já Suomâ staatâ koskâsâš tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissiopargo. Ohtâdâh fáálá nuuvtá sämikielâlâš já -kulttuurlâš psykososiaallâš torjuu palvâlusâid, moh láá älkkeht finnimnáál – ravvim, toorjâ já krisâpargo lii uážžumist jieijâs eenikielâst. Ohtâdâh iššeed puoh Suomâst ässee sämmilijd peerusthánnáá uásálist-uv tuotâvuotâ- já sovâdâttâmkomissio kuullâm tilálâšvuođáid.</p>
<p>Riijkâvijđosâš telefonpalvâlus nummeer lii 040 663 8882 (argân tme 8-16), já tot lii uáivildum puoh Suomâ pele sämmiláid.</p>
<p xml:lang="fin">Čuávu ohtâduv tooimâid Facebookist ( saamelaisten psykososiaalisen tuen yksikkö ) já Instagramist ( saamelainen_psykosos_tuki ).</p>
</body></document>
