<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Tubetteijee Mansikkka puátá škovliđ säminuorâid - Samediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>181</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.fi/2018/01/28/tubetteijee-mansikkka-puata-skovlid-saminuoraid/?lang=an</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="tubettaja_mansikkka_tulee_opastamaan_saamelaisnuoria.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tubbejeaddji_mansikkka_boahta_oahpistit_samenuoraid.html"/><parallel_text xml:lang="sms" location="tube_tteei_mansikkka_puatt_skooulted_saa_mnuorid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tubetteijee Mansikkka puátá škovliđ säminuorâid</p>
<p>Tubetteijee Mansikkka puátá Anarân škovliđ säminuorâid já uásálist meid Säminuorâi taaiđâtábáhtusân, mii uárnejuvvoo cuáŋuimáánu 12. peeivi Vuáčust. Taaiđâtábáhtus tubettemteeman lohtâseijee škovlim uárnejuvvoo tuorâstuv 15. 2. tme 13.00 – 14.00 Saijoos auditoriost. Tilálâšvuotâ lii ávus puohháid, kiäh láá perustum.</p>
<p>Mansikkka muštâl suu syergist já movtijdit nuorâid eelliđ ruokkâdávt já ávusmieláin. Oovdânpyehtim maŋa sun västid kuldâleijei koččâmuššáid.</p>
<p>Tábáhtus vuolgâttuvvoo njuolgist neeti peht já vyerkkejuvvoo škovlimkiävtu várás. Vuolgâttâs puáhtá čuávvuđ čujottâsâst: http://sogku.fi/live . Vuolgâttâs ääigi palvâlusâst tuáimá meid chat, mon peht puáhtá koijâdiđ Mansikkast suu oovdânpyehtim ääigi.</p>
<p>Almottâttâm škovliimân täst.</p>
<p>Mansikkka (Maiju Voutilainen) tuáimá Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettem suojâleijen sehe videokišto tuámárin. Mansikkka lii tääl ohtâ pivnohumos tubetteijee Suomâst. Sun lii fijnâ stiijlâ lifestyle-vaikutteijee, kote räähist taiđuu já muoti já moovtásk sierâlágán stijlâkeččâlmijn. Maiju addel jieijâs jienâ kulluđ. Taam mield sun lii-uv finnim maaŋgâid tubdâstâsâid, ko lii kieđâvuššâm ruokkâdávt meid vaigâdub aašijd. Ášálij sahâvuárui lasseen Maiju máttá meid makkuuttiđ suu jieijâs lieggâ vuovijn.</p>
<p>Tábáhtusâst adeluvvojeh meid lasetiäđuh, moh lahtâseh Säminuorâi taaiđâtábáhtus tubettemteeman.</p>
<p>Škovlimtábáhtus olášutmist västid Säämi máttááttâskuávdáá Arktâsâš pedagogiik -haahâ oovtâstpargoost Sämitiggijn. Lasetiäđuh škovlimtábáhtusâst: kalle.sulkamo(at)sogsakk.fi</p>
<p>Lasetiäđuh Säminuorâi taaiđâtábáhtusâst 2018 täst.</p>
</body></document>
