<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>227</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2016&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="9a_liite_mielddus_suomeksi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="9b_liite_mielddus_davvisamegillii.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">ANARÂŠ PIVTÂSTEM </em>- kirje almostittemtilálášvuotâ </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Sajos 17.12.2012 klo 16.00 </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Ella Sarre</p>
<p type="listitem">A nar âš pivtâstem</p>
<p><em type="bold">Ella Sarre Anarâš pivtâstem </em></p>
<p xml:lang="sms">ISBN 978-952-441-246-9</p>
<p><em type="bold">Kirje lii jurdâččum uáppeid já kuárroid. </em></p>
<p><em type="bold">Sämmilijn lii lamaš ain vijđes ärbivuáválâš </em><em type="bold">tiätu rähtiđ pihtâsijd. Tááláá ääigist kir- </em><em type="bold">jetiätu lii ohtâ tääpi máttáđ säämituojijd. </em></p>
<p><em type="bold">Taam kirjeest lii uási aanaarsäämipitâsij </em><em type="bold">kuárrumuáinuin. </em></p>
<p xml:lang="eng">ÄMITIGGE9 789524 412469</p>
<p>Sämitige škovlim- já oppâmateriaallävdikodde uárnee</p>
<p>Anarâš pivtâstem - kirje almostittemtilálášvuođâ Sää-mi kulttuurkuávdáš Sajosist 17.12.2012 tijme 16.00.</p>
<p>Kirje čällee, Ella Sarre, lii šoddâm Aanaar Kesvuonâst.</p>
<p>Sun lii oppâm tuoijum enistis säämi ärbivuáválâš op-pâmvyevi mield. Ella lii tuoijum puohlágán sämituo-jijd. Sun sáárgui pajas jo nuorrân anarâš maalijd. Ko ulmuuh koijâdâlškuottii sust kammuid já eres tuojijd, te Ella tuoijuuškuođiđ meiddei iärásáid-uv. Maŋgâseh láá-uv peessâm kárvudâttâđ Ela tuoijum pihtâsáid.</p>
<p>Maŋeláá Ella vaazij pargojođetteijee kuursâ Ruávin-jaargâst. Ko perustume sämituojijd lasanij, te aalmuglâšopâttâh orniiškuođij jieškote-uvlágán ku-ursâid. Ella tooimâi távjá kuursâi máttáátteijen. Ko</p>
<p>SMK orniiškuođij tyeijikuursâid, te Ella Sarre lii mát-tááttâm meiddei tain kuursâin.</p>
<p>Tääl Ella Sarre lii čokkim eellimäigistis čoggâšum já haahâm maalijd, tááiđuid já pargovuovijd anarâškielâlâš kirjen. Suu eenist puoh maalih já mi-toh lijjii uáivist, sun ij kiävttám pááppár maalij sár-gumângin. Ääigih kuittâg muttojeh já lii pyeri, et puáris maalih, pargovyevih já tyeijikielâ raaijoo kirjálâš háámán.</p>
<p>Tiervâpuáttim Sajosân uápásmuđ uđđâ kiirján. Kirje tahhee Ella Sarre lii pääihi alne já muštâl mielâst lase kirje siskáldâsâst.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">T I E R V Â P U Á T T I M ! </em></p>
</body></document>
