<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Säminuorâi taaiđâtábáhtus 2009</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=909&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="saannot_2009_suomi.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="saannot_2009_pohjoiss.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="saannot2009_koltta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tiäđáttâs 5.2.2009 1 (1)</p>
<p>Skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat Škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâh Koulutus- ja oppimateriaalitoimisto</p>
<p xml:lang="sma">Lehtolantie 1</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p xml:lang="fao">FIN-99870 Inari</p>
<p>Fax. +358 (0)10 839 3130 www.samediggi.fi ovdânommâ.suhânommâ@samediggi.fi</p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">Sámenuoraid dáiddadáhpáhus – Säminuorâi taaiđâtábáhtus – Sää´mnuõri čeä´ppvuõđpei´vv Saamelaisnuorten taidetapahtuma 2009 </em></p>
<p><em type="bold">NJUOLGÂDUSAH </em>: <em type="italic">TEATTER </em>: Vuáču teattertábáhtusâst iä lah aherääjih, pic 4 rááiđu šlaajâimield väldikodálâš tábáhtus njuolgâdusâiguin: 1. sárnumteatter 2. muusikteatter 3. improvisaatio 4. eres (nukke- ja olgoteattereh, performance-čáittuseh, stand up já non-verbaallâš čáit-tuseh). </p>
<p>Vuáču tábáhtusâst čáittusij avžuuttum kukkodâh: 5-20 minuttid. Lappeenraantan väljejum čáittus puáhtá vala pyerediđ já kuhediđ. Nuorâ Kulttuur –tábáhtus sämmilâštiätumeeri lii taan ive 1 čááitus, mon kukkodâh puáhtá leđe 15-60 min. (www.nuorikulttuuri.fi). Almottâtmijd kalga toimâttiđ majemustáá <em type="bold">2.3.2009 </em>. Ucebijn škoovlâin enâmustáá 2 čáittus, stuárráábijn enâmustáá 3 čáittus. </p>
<p><em type="italic">ELLEEKOVE </em>: Tábáhtusân puáhtá vuolgâttâđ iivijn 2006-2009 rahtum uánihiselleekuuvijd, main stuárráámus uási rähtein láá nuorah tâi párnááh. Elleekuuvijn kalga kevttiđ sämikielâ. Elleekuuvijn mieldiorroo párnái já muorâi vanhimijn kalga táttuđ kirjálijd luuvijd elleekove čäittim várás almoslávt Vuáčust. Čááitus lii máttááttâspargo já tábáhtuvá škovlâääigi. Lope kuáská tuše taam tábáhtus 26.3.2009. Elleekoveh iä kištoduu, pic Vuáčust tuálloo MINIFESTIVAALÂ. </p>
<p>Elleekoveh kalgeh leđe majemustáá vástuppeeivi 13.3.2009 Sämitige toimâttuvâst Lehtolantie 1, 99870 Inari. Tábáhtus uárnejeijee kiäččá puoh elleekuuvijd já toolât vuoigâdvuođâ meridiđ moh fiilmah čáittojeh Vuáčust. Motomáid puáhtá adeliđ meiddei movtáskittempalhâšuumijd! Lasetiäđuid addel tábáhtus koordinistee Anni Näkkäläjärvi puh. 010-839 3117 telefax: 010-839 3130 e-mail: anni.nakkalajarvi@samediggi.fi</p>
</body></document>
