<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Säminuorâi taaidâtábáhtus Ruávinjaargâst cuáŋuimáánust</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2010</year>
    <wordcount>238</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1160&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="taidetapahtumatiedote_27012010.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="daiddadahpahusdiedahus_27012010.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="teadtos.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="koi">27.01.2010</p>
    <p><em type="bold">Säminuorâi taaidâtábáhtus Ruávinjaargâst cuáŋuimáánust  - teeman muusik roockist juáigusân</em> </p>
    <p>Säminuorâi taaidâtábáhtus uárnejuvvoo kyevtipiäivásâš tábáhtussân Ruávinjaargâst nuorâitáálu Mondest kuávdoo kaavpuh cuáŋuimáánu 7.–8. peeivi. Väldikodálâš Nuorâ Kulttuur –tábáhtus ij uárnejuu taan ive ollágin, et Säminuorâi taaidâtábáhtus lii aaibâs jieijâs jiečânâs tábáhtus. Vyerdimist lii, et tábáhtusân uásálisteeh liččii puohâin sämikuávlu kieldâin já meiddei eres-uv kieldâin.</p>
    <p><em type="bold">Teeman muusik </em>Tábáhtus teeman lii muusik. Oovdânpyehtimeh pyehtih leđe juáigus, livđe, leu´dd, rock, räpp, vuoi<em type="bold">5 miinut</em>.  ŋâlâš muusik, instrumentaallâš muusik tâi minimusikaaleh. Oovdânpyehtimij maksimkukkodâh lii </p>
    <p><em type="bold">Plaakaat </em>Tuáivumist lii, et juáháš tábáhtusân uásálistee škovlâ ráhtáččij oovtâ ivnáás A2-stuárusii plaakaat, mon arttâ lii rijjâ. Rähteeh uážžuh jieijah meridiđ, maid halijdeh pyehtiđ oovdân jieijâs škoovlâst já pirrâsist. Plaktijn čuákkejuvvoo čáitálmâs Lappia-táálu aulan.<em type="bold"> </em></p>
    <p><em type="bold">Paldâlâstábáhtusah  </em>Sämmilij tuájárij servi Sámi Duodji ry uásálist tábáhtusân oovdânpyehtimáin já vyebdimáin säämi muusik, kiirjijd já tuojijd. Eres-uv čáitálmâsah já oovdânpyehtimeh láá puátimin – tieđettep tain maŋeláá! Lasseen tábáhtusâst čáittojeh sämikilâliih uánihiselleekoveh. </p>
    <p>
      <em type="bold">Rock já teatter  </em>
    </p>
    <p>Koskoho 7.4. uárnejuvvoo sierânâs kulttuureehid, mii tuálá siste tavesämikielâlâš teatterčáittus Wiljamist sehe SomBy konsert Mondest. Konsert lohtâs SomBy uđđâ skiäru almostitmân. Ruotâ Kiärunist puátá kyessin Giron Sámi Teáhter čáittusijnis <span type="quote" xml:lang="sme">”Ovtta guovvamánoija”</span> (Mottoom kuovâmánuiijâ).</p>
    <p>Sämitigge uárnee tolebij iivij náálá bussisáátuid tábáhtusân já maasâd sehe ijâstâlmijd Ruávinjaargâst. Ijâstâlmijn já puurâdmijn almottuvvoo aldelee tábáhtus.</p>
    <p><em type="bold">Almottâtmijd já plakatijd kalga toimâttiđ Sämitige škovlim- já oppâmateriaaltoimâttâhân njuhčâmáánu 5. peeivi räi.</em>  Čuávu tiäđáttâsâid sämitige nettisiijđoin www.samediggi.fi, moos puátih tärhipeh ravvuuh já sierânâs almottâttâmluámáttâh. Tuáivumist lii, et elmottâtmeh liččii šleđgâlâš häämist. </p>
    <p>Tábáhtus uárnejeh Sämitigge, Laapi párnáikulttuurkuávdášviärmádâh já Ruávinjaargâ kaavpug.</p>
  </body>
</document>
