<document xml:lang="smn" id="no_id">
  <header>
    <title>Sämitige stivrâ ceelhij puásuituálu- já luánduiäláttâsâI ruttâdem- laavâst</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2009</year>
    <wordcount>331</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1031&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="tiedote_polura.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="tiedote_poluraps.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="tiedote_polurakolt.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SÄMITIGE  STIVRÂ  CEELHIJ  PUÁSUITUÁLU-  JÁ  LUÁNDUIÄLÁTTÂSÂI  RUTTÂDEMLAAVÂST</p>
    <p>Sämitige stivrâ adelij 17-sijđosâš ciälkkámuš Eennâm- já meccituáluministeriö valmâštâllâm stiivrâ iävtuttâsâst  puásuituálu-  já  luánduiäláttâsâi  ruttâdemlaavâst  (maŋ.  POLURA)  čuákkimistis 28.5.2009.</p>
    <p>Sämitigge oonij pyerrin já oonij tom lemin še agâstâllum, et iävtuttâsâst torjuu uážžoi aherääji loptejuvvoo  63  ivveest  65-ihán.  Positiivlâš  lii  meiddei  tááláást  ucánjáhháá  pyerebeh  haahâmtorjuuh- moottorkiälhái já muávloi hahâmân sehe puásuitáálui vuáđutivomân.</p>
    <p>Sämitigge  lii  uáli  tutâmettum  tom  vuáhán  maht  POLURA-lahâasâttâs  lii  valmâštâllum.  Ive  2007 vuáđulahâváljukodde  lii  vaattâm,  et  sämitige  ovdâstem  lahâvalmâštâlmist  kalga  visásmitteđ  aalgâ rääjist já staatârääđi kalga riemmâđ olesuđâsmitmân, mast sämmilij kulttuurlâš já vuoigâdvuođâlâš sierânâssajattâh váldoo ääšimiäldásávt vuotân. Vuáđulahâváljukode raavâ ij lah olášum. Sämitigge uáiná-uv POLURA iävtuttâs lemin čielgâsávt säämi aalmug já säämi puásuituálukulttuus olgošteijee verdittijn máddáápiälááš puásuituálun. Sämitigge lii uáli tutâmettum lahâteekstân já ton sistetoollâm äššifeiluid  já  teevstâst  spejâlistee  munejuurdâlâšvuotân  säämi  puásuituálu  kuáttá.  Sämitige uáinimčievâst iävtuttâs POLURA:n ij oovdâst šiev lahâvalmâštâllâmvyevi.</p>
    <p>Sämitigge  iävtut-uv,  et  POLURA  kolgâččij  tivvoođ  tâi  valmâštâllâđ  ollásávt  uđđâsist  väldimáin vuotân  vuáđulahâváljukode  ravvuid  já  sämikulttuur  syeje.  Ciälkkámušâstis  Sämitigge  täävist  POLURA-pargojuávkun toohâm iävtuttâsâs kuáđuttemtorjust, mon kalga turviđ sierânâsruttâdâssáin, já mii  ij  lah  POLURAst  kiddâ.  Sämitigge  iävtut,  et  sämikuávlun  väriduvvoo  420  000  euro  ihásâš kuáđuttemtoorjâ. Torjuu meeri vuáđuduvá sämikuávlu palgâsij olášum ruttâtuálun puásuitipšomivveest 2007-2008. Torjuu rekinistem vuáđustâssân lii kuáhtulâšvuotâ já oovtviärdásâšvuotâ. Torjuu uáivilin lii sajanmäksiđ kuáđutmist šaddee paijeelmiärásâš puáldámuš- já kálvudâhkoloid. Lasseen torjuu pehti tähiduvvoo puásuituálleid täsipiälásâš kohtâlem. Eres puásuituálukuávlust puásuituállei tienâstääsi  loptejeh  syeini-  já  piäldusajanmáávsuh.  Eromâšávt  torjuin  tähiduvvoo  säämi  puásuituálumaali jotkum.</p>
    <p>Sämitigge  iävtut,  et  staatârääđist  riämmoo  jotelávt  valmâštâllâđ  puásuituálulaavâ  olesuđâsmittem mast  váldoo  vuotân  säämi  puásuituálu  aalmugijkoskâsâšvuoigâdvuođâlâš  já  vuáđulavâlâš  syeji. Puásuituálulaavâ uđâsmitmist kalga suogârdâllâđ meiddei vuovijd moi vievâst torvejuvvojeh säämi nisonij máhđulâšvuođah porgâđ puásuituálust.</p>
    <p>Sämitigge  pááhud,  et  POLURAst  iävtuttum  nuorâ  puásuituálupargei  algâttemtoorjâ  lii  páhudum tuáimee  vuáhádâhhân  já  eromâš  tárbulâžžân  sämikuávlust.  Torjuu  ruttâdem  lii  nuuhâm  ovttuu koskân  ige  puohháid  halulijd  já  toorjâiävtuid  tevdee  occeid  lah  puáhtám  mieđettiđ  ruttâdem. Ruttâdem ij koolgâ vuáđuduđ kuorâttâllâmvárásâšvuotân já ruttâdem kalga turviđ toorjâiävtuid tevdee occeid. Algâttemtorjuu meereest já mieđeetmist kalga väldiđ vuotân sämmilij vuáđulavâlâš sajattâh já sämikuávlu noonâ säämi puásuituáluärbivyehi.</p>
    <p>Sämitige ciälkkámuš kávnoo ubbân čujottâsât www.samediggi.fi – lausunnot 2009.</p>
  </body>
</document>
