<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Suomâst kirjerááju lii juáhháá mávsuttes vuáđupalvâlus</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Petter" lastname="Morottaja" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>1069</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>KV-esite_tarkistettu-MUOTOILTU_v2_inarinsaame.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fin">[kansi]</p>
<p>Suomâst kirjerááju lii juáhháá mávsuttes vuáđupalvâlus</p>
<p xml:lang="est">[Alt-tekstit]</p>
<p>Helsig kuávdáškirjerááju Oodi.</p>
<p>Karhusuo kirjerááju, Espoo.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 2]</p>
<p>Suomâ ana škovlim áárvust</p>
<p>Virgáliih kielah láá suomâkielâ já ruotâkielâ, sämmilij päikkikuávlu kieldâin palvâlusâid kalga faallâđ meid sämikielân.</p>
<p>Puohháid ohtsâš, mávsuttes vuáđuškovlâ, meid jotkâuápuh ollâopâttuv räi láá iänááš mávsuttemeh.</p>
<p>Paijeel 15-ihásijn 71 % láá čođâldittám totkos vuáđutääsi maŋa.</p>
<p>Suomâst almoliih palvâlusah fállojeh vijđáht digitallâžžân</p>
<p>Digitáiđuttemij várás uárnejuvvoo toorjâ, kirjeráájuh láá fáárust iššeedmin.</p>
<p>Ollâuáppeečälimeh šoddii Suomâst digitallávt ive 2019.</p>
<p>Suomâst láá 5,5 miljovn ässed.</p>
<p>Paijeel 100 000 ässee kaavpugeh láá oovce.</p>
<p>Suomâst láá kieldah 311.</p>
<p>Ucemus kieldâst Luhankast 734 ässed.</p>
<p>Koskâmiärálávt ubâ staatâst ääsih 18 persovn/km2</p>
<p>Uáivikaavpugkuávlust láá 1,14 miljovn ässed.</p>
<p>Internet kevttim syemmilij kooskâst ahejuávhui mield</p>
<p xml:lang="mrj">16-24 100 %</p>
<p xml:lang="mrj">25-34 100 %</p>
<p xml:lang="mrj">35-44 99 %</p>
<p xml:lang="mrj">45-54 99 %</p>
<p xml:lang="mrj">55-64 91 %</p>
<p xml:lang="mrj">65-74 75 %</p>
<p xml:lang="mrj">75-89 37 %</p>
<p>Kälddeeh: Tilastokeskus já Kuntaliitto</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 3]</p>
<p>Kirjerááju lii puohháid áávus já mávsuttem</p>
<p>Äššigâs</p>
<p>eelij kirjeráájust 9 kerd</p>
<p>luoihâttij 15,4 kerd</p>
<p xml:lang="fin">[vasen]</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastossa käytiin yhteensä 50 miljoonaa kertaa.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastojen järjestämiin tapahtumiin ja koulutuksiin osallistui 1,4 miljoonaa henkilöä.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjasto on kaikille avoin tila.</p>
<p xml:lang="vep">282 pääkirjastoa</p>
<p xml:lang="fin">437 sivukirjastoa</p>
<p xml:lang="fin">135 kirjastoautoa</p>
<p xml:lang="fin">Yleisiä kirjastoja 854</p>
<p xml:lang="fin">[keskellä]</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen toimintaan käytettiin 58 euroa/asukas.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastoista vastaavat kunnat, valtio osallistuu rahoitukseen.</p>
<p xml:lang="fin">Opetus ja kulttuuriministeriö vastaa kansallisesta kirjastopolitiikasta ja ohjaa kirjastotoiminnan järjestämistä kunnissa.</p>
<p xml:lang="fin">[oikea]</p>
<p xml:lang="fin">1,9 miljoonaa asiakasta lainasi yleisestä kirjastosta vuonna 2018.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastokortin voi hankkia Suomessa asuva.</p>
<p xml:lang="fin">Kaikissa kirjastoissa on tarjolla e-kirjoja ja useimmissa myös lehtiä, musiikkia ja erilaisia kursseja verkossa kotona käytettäväksi.</p>
<p xml:lang="fin">Lähde: Opetus- ja kulttuuriministeriön tilastot 2018</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 4]</p>
<p xml:lang="fin">Kirjasto on laissa säädetty maksuton peruspalvelu</p>
<p xml:lang="fin">Suomessa yleiset kirjastot ovat kuntien vastuulla. Asiakkaille palvelu on maksutonta. Se rahoitetaan valtion ja kuntien budjetista.</p>
<p xml:lang="fin">Ensimmäinen kirjastolaki säädettiin vuonna 1928 ja uusin tuli voimaan vuonna 2017.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastolain tavoitteena on edistää:</p>
<p xml:lang="fin">1) väestön yhdenvertaisia mahdollisuuksia sivistykseen ja kulttuuriin;</p>
<p xml:lang="fin">2) tiedon saatavuutta ja käyttöä;</p>
<p xml:lang="fin">3) lukemiskulttuuria ja monipuolista lukutaitoa;</p>
<p xml:lang="fin">4) mahdollisuuksia elinikäiseen oppimiseen ja osaamisen kehittämiseen;</p>
<p xml:lang="fin">5) aktiivista kansalaisuutta, demokratiaa ja sananvapautta.</p>
<p xml:lang="fin">Tavoitteen toteuttamisessa lähtökohtina ovat yhteisöllisyys, moniarvoisuus ja kulttuurinen moninaisuus.</p>
<p xml:lang="fin">Yleisen kirjaston toimintaan kuuluu Suomessa myös aktiivinen lukutaidon edistäminen kaikissa ikäluokissa. Kansalaisten digitaitoja tuetaan monin tavoin ja kirjaston tila on käytettävissä kulttuuritapahtumiin, kokoontumisiin, työskentelyyn ja oppimiseen.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 5]</p>
<p xml:lang="vep">Lähikirjasto</p>
<p xml:lang="fin">Oman kunnan muut kirjastot</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastojen ylikunnalliset yhteiset kokoelmat ja palvelut</p>
<p xml:lang="fin">Muiden kuntien kirjastot, erikoiskirjastot</p>
<p xml:lang="fin">Korkeakoulukirjastot, Kansalliskirjasto, Eduskunnan kirjasto</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastokortin saa Suomessa mihin tahansa yleiseen kirjastoon ja lähikirjasto toimii noutopaikkana koko kirjastoverkoston aineistolle. Suomessa miltei kaikki aineistot ovat lainattavissa kotiin. Myös Eduskunnan kirjasto, Kansalliskirjasto ja korkeakoulukirjastot ovat kaikille avoimia.</p>
<p xml:lang="fin">Yleisen kirjaston kautta saa myös asiakkuuden Celia-kirjastoon, joka tarjoaa verkossa kuunneltavia äänikirjoja lukemisesteisille.</p>
<p xml:lang="fin">Valtakunnallisesti toimivien Monikielisen kirjaston, Venäjänkielisen kirjaston ja Saamenkielisen kirjaston   aineisto on tilattavissa omaan lähikirjastoon. Tarjolla on teoksia miltei sadalla kielellä.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 6-7, alt-tekstit]</p>
<p xml:lang="fin">Nainen istuu nurmella ja lukee kirjaa.</p>
<p xml:lang="fin">Musiikkihuone. Miehet soittavat rumpuja ja kitaraa.</p>
<p xml:lang="fin">Lapset istuskelevat säkkituoleilla ja pelaavat tietokonepeliä.</p>
<p xml:lang="fin">Vanhukset opiskelevat kirjastossa.</p>
<p xml:lang="fin">Asiakkaat käyttävät kirjaston asiakastietokoneita.</p>
<p xml:lang="fin">Asiakas on tulostanut esineen 3d-tulostimella.</p>
<p xml:lang="fin">Satutunti. Tunnin pitäjä esittelee lapsille lukemaansa kirjaa.</p>
<p xml:lang="fin">Nainen istuu nojatuolissa ja käyttää kirjaston verkkopalveluja puhelimellaan.</p>
<p xml:lang="fin">Lapset lueskelevat kirjoja ja juttelevat lastenosastolla.</p>
<p xml:lang="fin">Lapset juoksevat kirjastoautoon.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 7]</p>
<p xml:lang="fin">Yleisen kirjaston tehtävät</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston tulee tarjota pääsy aineistoihin, tietoon ja kulttuurisisältöihin.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston tulee ylläpitää monipuolista ja uudistuvaa kokoelmaa.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston toiminta edistää lukemista ja kirjallisuutta.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston tulee tarjota tietopalvelua, ohjausta ja tukea tiedon hankintaan ja käyttöön sekä monipuoliseen lukutaitoon.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston tulee tarjota tiloja oppimiseen, harrastamiseen, työskentelyyn ja kansalaistoimintaan.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjaston tulee edistää yhteiskunnallista ja kulttuurista vuoropuhelua.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 8]</p>
<p xml:lang="fin">Suomalaisia kirjastoja kehitetään kirjastojen yhteistyöllä</p>
<p xml:lang="isl">[graafi]:</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen kehittämishankkeet – myönnetty rahoitus 2017  (yhteensä 20 715 175 €), Lähde: hankkeet.kirjastot.fi</p>
<p>Almolij kirjeráájui ovdedemhaavah – mieđettum ruttâdem 2017 (ohtsis 20 715 175 €), Käldee: hankkeet.kirjastot.fi</p>
<p>Palvelujen kehittäminen Palvâlusâi ovdedem</p>
<p>Lukemisen edistäminen Luuhâm ovdedem</p>
<p>Oppimisympäristö ja yhteisöllisyys Oppâmpiirâs já siärvádâhlâšvuotâ</p>
<p>Verkkopalvelut Viermipalvâlusah</p>
<p xml:lang="est">Mediakasvatus Mediašoddâdem</p>
<p>Laitehankinnat Anokáálvui haahâm</p>
<p>Tilasuunnittelu Sajevuávám</p>
<p>Strateginen kehittäminen Strategisâš ovdedem</p>
<p>Kokoelmat Čuágálduvah</p>
<p>Henkilöstön osaaminen Pargovievâ tááiđuh</p>
<p xml:lang="nob">Digitointi Digitistem</p>
<p xml:lang="est">[teksti]</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen tulee tarjota kaikkialla maassa asukkaille yhdenvertaiset palvelut. Kirjastotoiminnan kehittämiseksi on laissa säädetty toiminnan valtakunnallisesta ja alueellisesta kehittämisestä. Valtakunnallista kehittämistehtävää hoitava kirjasto vastaa yhteisten verkkopalvelujen kehittämisestä ja ylläpidosta sekä viestinnästä ja kirjastojen yhteistoiminnan edistämisestä.</p>
<p xml:lang="fin">Alueellista kehittämistehtävää hoitavat yhdeksän kirjastoa vastaavat omalla alueellaan kirjastohenkilöstön osaamisen kehittämisestä sekä yhteistoiminnasta.</p>
<p xml:lang="fin">Valtakunnallista ja alueellista kehittämistä rahoitetaan opetus- ja kulttuuriministeriön budjetista. Kirjastot voivat myös hakea hankerahaa kehittämiseen, projekteihin ja uusien palvelujen kokeiluihin. Näiden hankerahojen myöntämistä ja käyttöä ohjaavat aluehallinnon kirjastoviranomaiset, jotka kouluttavat kirjastoissa työskenteleviä myös juridiikan ja hallinnon asioissa.</p>
<p xml:lang="fin">Kehittämistyö on viime vuosina suuntautunut erityisesti lukemisen edistämiseen, oppimisympäristöihin ja verkkopalveluihin sekä mediakasvatukseen. Vuoden 2020 alusta Seinäjoen kaupunginkirjastolla on valtakunnallinen erityistehtävä lasten ja nuorten lukemisen ja lukutaidon edistämisessä.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 9]</p>
<p xml:lang="est">[Alt-tekstit]</p>
<p xml:lang="fin">Luento, joka suoralähetetään verkkoon. Taustalla näkyvät puhujat ja yleisöä, etualalla streamauslaitteistoa.</p>
<p xml:lang="fin">Kuvakaappaus Kysy kirjastonhoitajalta -palvelun verkkosivusta.</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen vapaaehtoinen yhteistoiminta</p>
<p xml:lang="fin">Miltei kaikki yleiset kirjastot toimivat useamman kunnan yhteistyöverkostossa, jolloin asiakkaat voivat käyttää yhdellä kirjastokortilla usean kunnan palveluja. Näillä kirjastokimpoilla on yhteiset verkkosivut, kirjastojärjestelmät ja varausjonot.</p>
<p xml:lang="fin">Yleiset kirjastot hankkivat oikeuksia e-aineistoihin yhteisen osto-organisaation, Yleisten kirjastojen konsortion kautta. Konsortio neuvottelee sopimukset, joihin kunta voi liittyä. Osa aineistoista hankitaan suoraan palvelutarjoajilta.</p>
<p xml:lang="fin">Osa kunnista kehittää ja ylläpitää yhteisesti avoimen lähdekoodin kirjastojärjestelmää Kohaa.</p>
<p xml:lang="fin">Monet kirjastojen kehittämishankkeet tehdään useamman kunnan yhteistyönä, sillä vapaaehtoiset kirjastojen yhteenliittymät, kirjastokimpat, toimivat ikään kuin aluekirjastoina, joilla on kokoelmayhteistyön lisäksi yhteisiä toimintamalleja. Kirjastot ovat oman alueensa aktiivisia toimijoita. Yhteistyö yhdistysten, yritysten ja kunnan muiden toimijoiden kanssa on vilkasta.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastot osallistuvat myös kansallisiin kampanjoihin ja teemaviikkoihin. Lukemisen edistäminen, kansalaisten digitaitojen tukeminen, kaikenikäisten mediakasvatus sekä erilaiset kulttuuriin liittyvät valtakunnalliset tempaukset saavuttavat asukkaat myös kirjastojen kautta.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 10]</p>
<p xml:lang="est">[Alt-tekstit]</p>
<p xml:lang="fin">Kansalaisen kirjasto -julkaisun kansi.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastolehden kansi.</p>
<p xml:lang="fin">Bibban-lehden kansi.</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen neuvosto</p>
<p xml:lang="fin">Yleisten kirjastojen neuvosto on kirjastojen yhteinen toimielin, joka laatii suosituksia, kannanottoja, yhteisiä käytäntöjä ja valitsee yleisten kirjastojen edustajat erilaisiin valtakunnallisiin työryhmiin. Neuvosto ottaa myös kirjastojen puolesta kantaa erilaisiin hallinnon hankkeisiin, säädöksiin tai suunnitelmiin. Neuvoston edustajat valitaan alueittain kirjastohenkilöstön keskuudesta.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastoseurat</p>
<p xml:lang="fin">Suomen kirjastoseura on kansalaisjärjestö,  joka tekee työtä yleisten kirjastojen toimintaedellytysten parantamiseksi. Sen jäsenet ovat pääosin yksityishenkilöitä, kirjastojen ammattilaisia ja myös kirjastojen ystäviä.</p>
<p xml:lang="fin">Finlands svenska biblioteksförening on yhdistys, joka toimii Suomen ruotsinkielisten kirjastoammattilaisten ja ruotsinkielisen kirjastotoiminnan edistämiseksi. Toimintamuotoja ovat projektit, koulutus ja tutkimus sekä tapahtumat ja tiedotus.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastoseurat ja niiden jäsenet toimivat aktiivisesti alan kansainvälisissä järjestöissä, IFLAssa ja EBLIDAssa.</p>
<p xml:lang="fin">[sivu 11]</p>
<p xml:lang="est">[alt-tekstit]</p>
<p xml:lang="sme">Kuvakaappaus Finna.fi-verkkosivustolta</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastosektoreiden välinen kansallinen yhteistyö</p>
<p xml:lang="fin">Suomalaiset kirjastot tekevät tiiviisti yhteistyötä kansalliseen, yhteisen infrastruktuurin kehittämisessä. Sanasto- ja ontologiatyö, luettelointi ja standardit neuvotellaan yhdessä.</p>
<p xml:lang="fin">Kansalliskirjaston ylläpitämä Finna.fi-palvelu yhdistää kirjastojen, museoiden ja arkistojen tietokannat yhteen hakuliittymään, jonka kautta voi löytää, paitsi metatietoa, myös verkossa käytettävää aineistoa asiakirjoista elokuviin ja valokuvista teoksiin. Monet yleiset kirjastot käyttävät Finna-käyttöliittymää omille asiakkailleen räätälöitynä verkkokirjastona.</p>
<p xml:lang="fin">Kirjastojen, arkistojen ja museoiden yhteistyö on valtakunnallisella tasolla tiivistä. Yhteiset ratkaisut pitkäaikaissäilytyksessä, tietoarkkitehtuurissa ja järjestelmäkehityksessä ovat mahdollistaneet muistisektorin yhteentoimivuuden, joka on kansainvälisestikin harvinaista.</p>
</body></document>
