<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Lappi kirjerááju njuolgâdusah</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Petter" lastname="Morottaja" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>937</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Lapin kirjaston käyttösäännöt 15 11 2019_inarinsaame.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lappi kirjerááju njuolgâdusah</p>
<p>Kirjerááju lii uáivildum puohháid.</p>
<p>Ton palvâlusah láá mávsuttemeh.</p>
<p>Kirjeráájust tun puávtáh ovdâmerkkân</p>
<list><p type="listitem">luoihâttiđ kiirjijd, loostâid já eres amnâstuvâid</p>
<p type="listitem">kevttiđ amnâstuv mii lii viermist</p>
<p type="listitem">finniđ iše tiäđu ucâmân</p>
<p type="listitem">kevttiđ kirjerááju tiätumašinijd.</p>
</list><p>Laapi kirjerááju kuleh čuávuvááh kirjeráájuh:</p>
<list><p type="listitem">Iänudâh</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Aanaar</p>
<p type="listitem">Kiemâjävri</p>
<p type="listitem">Kiemâ</p>
<p type="listitem">Kiemâeennâm</p>
<p type="listitem">Kittâl</p>
<p type="listitem" xml:lang="tur">Kolari</p>
<p type="listitem" xml:lang="ita">Muonio</p>
<p type="listitem" xml:lang="pol">Posio</p>
<p type="listitem" xml:lang="krl">Ranua</p>
<p type="listitem">Ruávinjargâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Salla</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Simo</p>
<p type="listitem">Sompio (Suáđigil, Pelkosenniemi já Savukoski)</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmu">Tervola</p>
<p type="listitem">Tuárnus</p>
<p type="listitem">Tuárnusleehi (Pajetuárnus já Pello)</p>
<p type="listitem">Pedar Jalvi (Ucjuuhâ)</p>
<p type="listitem">ton lasseen museoi já škoovlâi kirjeráájuh</p>
</list><p>Laapi viermikirjerááju lii čujottâsâst  lapinkirjasto.finna.fi  .   Tobbeen tun kaavnah puoh kirjeráájui amnâstuvah sehe e-amnâstuvah. E-amnâstuvah láá ovdâmerkkân šleđgâhámásiih kirjeh já nettiloostah.</p>
<p>Taah njuolgâdusah kyeskih puoh Laapi kirjerááju kevtteid. Njuolgâdusah muštâleh čuávuváin aašijn:</p>
<list><p type="listitem">Kirjerájukorttâ já vaastâ</p>
<p type="listitem">Luoihâttem</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sms">Macâttem</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Väridem</p>
<p type="listitem">Máávsuh</p>
<p type="listitem">Amnâstuv sajanmäksim</p>
<p type="listitem">Jiešráđálâš kevttim</p>
<p type="listitem">Luoihâttemvuoigâdvuođâ monâttem</p>
<p type="listitem">Kevttimvuoigâdvuođâ monâttem</p>
<p type="listitem">Tiätusyeji</p>
</list><p>Kirjerájukorttâ já vaastâ</p>
<list><p type="listitem">Tust puáhtá leđe tuše ohtâ kirjerájukorttâ. Vuossâmuš kirjerájukorttâ lii nuuvtá.</p>
<p type="listitem">Ko tun uusah koortâ, vääldi fáárun persovntuođâštus. Tun puávtáh uuccâđ koortâ, jis aasah mottoom Tave-enâmist.</p>
<p type="listitem">Jis tun lah vuálá 15-ihásâš tâi tunjin lii meridum aitârdeijee, tun tarbâšah tähideijee. Tähideijee ana huolâ, et tun kiävtáh koortâ olmânáál.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kirjasto tarkastaa kirjastokortin omistajan henkilötiedot 3 vuoden välein. Tarkastusta varten sinulla pitää olla mukana henkilöllisyystodistus.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Koulu tai muu yhteisö voi saada yhteisökortin, joka on voimassa vuoden kerrallaan. Yhteisökortilla täytyy olla yhteyshenkilö. Hän vastaa siitä, että korttia käytetään oikein. Yhteisökortilla ei voi lainata elokuvia, jotka on tarkoitettu kotikäyttöön.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Jos käytät verkkopalveluita tai omatoimikirjastoa, tarvitset salasanan. Salasanan saat kirjaston henkilökunnalta. Kun tulet hakemaan salasanaa, ota mukaan henkilöllisyystodistus.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Olet vastuussa omasta kirjastokortistasi ja aineistosta, joka on lainattu kortillasi. Sama vastuu koskee myös käyttäjätunnusta ja salasanaa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Muista ilmoittaa kirjastoon, jos osoitteesi tai muu yhteystietosi muuttuu.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Jos korttisi katoaa, ilmoita siitä heti kirjastoon. Kun teet ilmoituksen, et ole enää vastuussa, jos joku muu käyttää korttiasi.</p>
</list><p xml:lang="fra">Lainaus</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Voit lainata aineistoja Lapin kirjaston voimassa olevalla kirjastokortilla.  Kortti voi olla myös sähköinen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Sinulla voi olla enintään 100 lainaa kerrallaan. Esimerkiksi DVD-levyillä tai lehdillä lainojen enimmäismäärä voi olla pienempi.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Voit uusia lainan 5 kertaa, jos joku toinen ei ole varannut samaa aineistoa tai jos sinulla ei ole lainauskieltoa. Uusimisessa voi olla myös muita rajoituksia. Tarkat laina-ajat ovat käyttösääntöjen liitteessä. Voit lainata aineistoa myös muista kirjastoista. Näiden kaukolainojen laina-ajat ja maksut määrää se kirjasto, josta aineisto on lainattu.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Elokuvien ja pelien lainoissa noudatetaan ikärajoja. Ikärajat on määrännyt KAVI, Kansallinen audiovisuaalinen instituutti. Lisätietoa ikärajoista on KAVIn sivuilla (  www.ikarajat.fi  ).</p>
</list><p xml:lang="est">Palautus</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Palauta lainasi viimeistään eräpäivänä. Voit palauttaa lainan eräpäivänä kirjastoon siihen asti, kun kirjasto suljetaan. Verkkokirjastossa laina-aika päättyy kello 24.00.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Voit palauttaa lainasi myös palautusluukkuun. Kirjasto ei kuitenkaan ole vastuussa aineistosta, joka on palautettu luukkuun. Voit palauttaa aineiston luukkuun myös silloin, kun kirjasto on kiinni. Palautus kirjataan kuitenkin vasta, kun kirjasto on taas auki.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Esineet pitää palauttaa siihen kirjastoon, josta ne on lainattu. Muun aineiston voit palauttaa mihin tahansa Lapin kirjastoon.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Voit tilata sähköpostiisi tiedon, että lainojen eräpäivä on lähellä. Olet kuitenkin aina itse vastuussa siitä, että palautat lainasi ajoissa.</p>
</list><p xml:lang="est">Varaus</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Voit varata aineistoa kirjastossa tai verkkokirjastossa. Aineiston varaaminen on ilmaista.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kun varaus on saapunut kirjastoon, saat saapumisilmoituksen. Ilmoituksessa kerrotaan, mihin mennessä aineisto pitää noutaa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Voit perua varauksen siihen asti, kun kirjasto lähettää saapumisilmoituksen.</p>
</list><p xml:lang="kal">Maksut</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Kaikissa kirjastoissa ilmaista on</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">kirjaston omien aineistojen käyttö, lainaaminen ja varaaminen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">neuvonta ja tietopalvelu.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">Maksullista voi olla</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">kirjastokortin uusiminen</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kopiointi ja tulostus</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kaukolainaus toisesta kirjastosta</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">tilojen ja laitteiden varaaminen.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="fin">Jos et nouda varaamaasi aineistoa, sinulta peritään maksu. Maksu peritään, vaikka et olisi saanut saapumisilmoitusta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Jos et palauta lainaa eräpäivään mennessä, voit joutua maksamaan myöhästymismaksun. Jos lainasi on myöhässä, lähetämme kaksi muistutusta. Myös muistutuksista peritään maksu. Jos et palauta lainoja muistutuksien jälkeen, sinulle lähetetään lasku aineistosta. Kirjasto laskuttaa huoltajalta alle 15-vuotiaan lainat, joita ei ole palautettu. Sama koskee niiden henkilöiden lainoja, joille on määrätty huoltaja.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Jos lasku jää maksamatta, asia siirtyy perintätoimistolle, joka perii maksun aineistosta. Sen jälkeen lainaa ei voi enää palauttaa kirjastoon. Laskuun lisätään myös perintäkulut. Jos laskua ei makseta, kirjasto saa viedä laskun oikeuteen. Asia käsitellään kirjaston kotipaikan käräjäoikeudessa.</p>
</list><p xml:lang="fin">Aineiston korvaaminen</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Käsittele lainojasi huolellisesti.</p>
</list><p xml:lang="fin">Jos kirjaston aineisto rikkoutuu tai katoaa, joudut korvaamaan aineiston. Sinun pitää hankkia kirjastolle samanlainen kappale tai maksaa korvaushinta, jonka kirjasto määrää. Tätä korvaushintaa ei palauteta, vaikka esimerkiksi kadonnut laina löytyisi myöhemmin.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Videoilla, DVD-levyillä ja Blu-ray-levyillä on jokaisella oma tekijänoikeusmaksu. Siksi niitä ei voi korvata toisella kappaleella, vaan niistä on maksettava aina korvausmaksu.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Kirjasto ei ole vastuussa, jos laitteesi rikkoutuvat, kun käytät kirjaston aineistoa.</p>
</list><p xml:lang="fin">Omatoimikäyttö</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Voit käydä omatoimikirjastossa ja omatoimilehtisalissa muulloinkin kuin kirjaston aukioloaikoina.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Omatoimikäyttöä koskevat samat säännöt kuin muutakin kirjaston käyttöä. Kunnilla voi olla myös omia käyttösääntöjä.  Omatoimikäytännön säännöt ovat Lapin kirjaston verkkosivuilla.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Jos rikot sääntöjä, menetät oikeuden omatoimikäyttöön. Jos tunnuksillasi tulee sisään muita henkilöitä, olet vastuussa myös vahingoista, joita he mahdollisesti aiheuttavat.</p>
</list><p xml:lang="fin">Lainausoikeuden menetys</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Jos sinulla on maksuja yli 10 euroa, et saa enää lainata kirjastoista. Tämä lainauskielto päättyy heti, kun palautat myöhässä olevat lainat ja maksat velkasi.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Yli 10 euron velka pitää maksaa kerralla.</p>
</list><p xml:lang="fin">Käyttöoikeuden menetys</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Kirjasto on kaikkien yhteinen tila. Jotta kaikki viihtyisivät kirjastossa, täytyy kirjaston sääntöjä noudattaa. Kirjastossa pitää myös käyttäytyä niin, että ei häiritse muita.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Henkilökunta saa poistaa asiakkaan, joka käyttäytyy häiritsevästi. Sääntöjen rikkoja voi myös menettää oikeuden käyttää kirjastoa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Käyttökiellon voi määrätä kunkin kirjaston johtaja. Käyttökielto voi kestää 1–30 päivää. Kielto voidaan antaa suullisesti tai kirjallisesti. Ennen kuin kielto annetaan, kiellon saajalla on oikeus kertoa oma mielipiteensä asiasta.</p>
</list><p xml:lang="fkv">Tietosuoja</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Lapin kirjastoilla on yhteinen asiakasrekisteri. Rekisteriä käytetään vain lainausten valvontaan. Rekisterin tietoja ei anneta kenellekään muulle. Tiedot on suojattu, ja niitä voi katsoa vain henkilö, jolla on siihen oikeus.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Sinulla on oikeus tietää, mitä tietoja sinusta on tallennettu ja mihin tiedot on tallennettu. Jos henkilötiedoissasi on virhe, sinulla on oikeus vaatia, että virhe korjataan.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">EU-maissa on laki tietosuojasta. Laissa määrätään, että rekisterin pitäjän täytyy kertoa asiakkaille rekisterin tietosuojasta. Tietosuojan selosteet löytyvät kirjastojen verkkosivuilta sekä kaikista kirjastoista.</p>
</list><p xml:lang="fin">Lapin kirjaston johtoryhmä on vahvistanut nämä käyttösäännöt 15.11.2019.</p>
</body></document>
