<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Luuhâmdiplompargoh paješkovlâlij várás</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Petter" lastname="Morottaja" sex="unknown" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2019</year><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Lukudiplomitehtäviä yläkoululaisille_inarinsaame.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Luuhâmdiplompargoh paješkovlâlij várás</p>
<p>1. Valjii kirje persovnijn oovtâ, kiän pyeremus ustev tun halijdiččih leđe. Čääli sunjin reeivâ.</p>
<p>2. Räähti kirjeest/ráiđukooveest/novelist máinus. Sáárgu, kuvvii tâi čaittâl jieš.</p>
<p>3. Sahhiittâl kiännii, kii lii luuhâm siämmáá kirje. Viärdádâl jieijâd jurduid já suu feeriimijd.</p>
<p>4. Maht tun halijdiččih mutteđ váldupersovn eellimpálgá? Čääli sunjin reeivâ tâi šleđgâpostâviestâ.</p>
<p>5. Valjii kirjeest kyehti hitruumus tábáhtus/ääši. Čääli tain viitsi já pyevti tom oovdân.</p>
<p>6. Čääli luhhum tiivtâ aalgân, kooskân tâi loopân oovtâ laseveerstâ.</p>
<p>7. Sáárgu kiirján uđđâ lohe já čääli tyehilokketeevstâ. Tun puávtáh rähtiđ meid lohe siskiibel macâstuvvee oosijd, main sättih leđe tuáváštiäđuh čällest.</p>
<p>8. Valjii kirjeest 10 puoh mielâkiddiivumos/vaigâdumos/hitruumus säännid já uusâ tooid synonymijd.</p>
<p>9. Vuáváá reeivâmolsomalmottâs kiäsnii kirje persovnijn já västid toos.</p>
<p>10. Maainâst luhhum (aalmug)mainâs juonâ jieijâd sanijguin. Lii-uv mainâsist mottoomlágán máttááttâs? Mii tot tuu mielâst lii?</p>
<p>11. Čääli tiivtâ/loru/räp luhhum mainâs vuáđuld.</p>
<p>12. Čääli tááláá-áigásii liivđe kirje fáádást.</p>
<p>13. Vuáváá sahhiittâllâmkoččâmušâid kirje čällei/jurgâleijei.</p>
<p>14. Čääli kirjeárvuštâllâm jieijâd valjim loostân.</p>
<p>15. Uusâ tiäđuid kirje čällest/čällein já maainâst sist iärásáid.</p>
<p>16. Uápásmuu scifi-kirjálâšvuođâ historján. Räähti fáádást oovdânpyehtim.</p>
<p>17. Magareh feerimmainâsij jiešvuođah tuu luuhâm kirjeest láá? Šlajâttâl, já maainâst kirjálávt tâi njálmálávt.</p>
<p>Eromâšávt tiätukirjijd lohtâšuvvee pargoh:</p>
<p>1. Vuáváá 5 tiätukištokoččâmuššâd kirje vuáđuld. Räähti koččâmušâid nuuvt, et tooid puáhtá västidiđ tuše ij tâi kale. Uásálisteeh oceh olmâ vástádâs kiirjijn tâi neetist.</p>
<p>2. Čääli jieijâd tiätukirjeest nuorâbáid lohheid uáivildum uánihis äššiteevstâ, mast tun puávtáh oovdân kirje fáádá.</p>
<p>3. Čääli luhhum tiätukirjeest 20-50 sääni čuákánkiäsu.</p>
<p>4. Čääli blogiteevstâ luhhum tiätukirje fáádást, mast vááldáh pele áášán.</p>
<p>5. Čääli tááláá-áigásii liivđe kirje fáádást.</p>
</body></document>
