<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>830</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/11/08/cop16-luanducuakkim-lii-nuuham-pyereh-uddaseh-algaaalmugaid/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>COP16-luándučuákkim lii nuuhâm – pyereh uđđâseh algâaalmugáid | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">COP16-luándučuákkim lii nuuhâm – pyereh uđđâseh algâaalmugáid</p>
<p xml:lang="rmu">Jasmina Schreck</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Ovtâstum aalmugij COP16-luándučuákkim Kolumbia Calist nuuvâi moonnâm lávurduv. Čuákkim piištij kyehti oho já toos uásálistii ohtsis 20 000 olmožid 196 enâmist. Čuákkim teeman lâi Ráávhu luándoin (eŋg. Peace with Nature).</p>
<p>COP16-luándučuákkim lâi nubbe luándučuákkim ive 2022 COP15-čuákkim maŋa. Talle soppui tast, ete enâmeh suojâleh ive 2030 räi 30 prosentid eennâm- já merâkuávluinis, macâtteh ovdii tilán 30 prosentid ekosysteemijnis, kepideh nuáskádâsâid sehe lyepih luándu tuššâdeijee eennâmtuálu- já irâttâstorjuin. Tai tooimâi ulmen lii orostittiđ luándu maaŋgâhámásâšvuođâ hiäjulum ađai luánduhiävu. Šoŋŋâdâhnubástus lasseen tot lii stuorrâ uhke olmooškode já eres iälánij puátteevuotân. Taan ive COP16-čuákkim lâi stuárráámus luándučuákkim kuássin, já ton kuávdáš ulmen lâi sooppâđ maailmvijđosij luándumittomeerij tooimânpieijâmist já čuávumist.</p>
<p>Čuákkim voonâi maŋgâ tijme, mut stuárráámus uási tehálijn koččâmušâin paccii ain čuávdihánnáá. Tast ij šoddâm čuávdus, maht enâmeh čuávuh já raportisteh luándumittomerijdis sehe maht luánduhiävu tuástum ruttâduvvoo.</p>
<p><em type="italic">Čuávdus kyevti áášán </em></p>
<p>Kyevti áášán vist kavnui čuávdus. Vuossâmužžân luándust kávnojeijee geenitiäđui sajanmáávsuin soppui vuáđđudmáin aalmugijkoskâsii geeniväriruttârááju. Tot máksá sajanmáávsuid siärvusáid, moi kuávluin finnoduvâi kevttim digitaallávt sekvensistum geenitiäđuh láá valdum. Koččâmuš lii miljardijn euroin. Digitaallij geenitiäđuiguin ávhástâlleh ovdâmerkkân talhâsfinnoduvah sehe kosmetiik- já kemiaráhtulâšvuotâ. Taah finnoduvah mäksih uđđâ ruttâráájun oovtâ prooseent vuáituinis teikkâ 0,1 prooseent kävppijoođoost. Taan ruuđâst aainâs-uv peeli mana algâaalmugláid siärváduvváid.</p>
<p>Ton lasseen čuákkimist meridui, ete algâaalmugijn lii pisovâš ovdâstem puáttee luándučuákkimijn. Talle vuáđuduvvoo toimâorgaan, mii parga algâaalmugláid já páiháláid siärváduvváid tehálij aašij oovdân. Sämitige saavâjođetteijee Pirita Näkkäläjärvi ana taan miärádâs historjálâžžân.</p>
<p><em type="italic">Luándusuojâlemulmeh vala kukken </em></p>
<p>Meid WWF Suomi uáiná, et algâaalmugij pisovâš ovdâstem puáttee luándučuákkimijn lii merhâšittee miärádâs, veikkâ mudoi COP16 puátuseh lijjii-uv pettâšume. Ovdil čuákkim aalgâ tuše 10 prosentid maailm enâmijn lijjii toimâttâm aalmuglii vuávámis tast, maht toh áiguh orostittiđ luánduhiävu. Suomâ lâi ohtâ tain enâmijn, moh vuolgii čuákkimân vuávámttáá. WWF ohjelmjođetteijee Anne Tarvainen, kii čuávui ráđádâlmijd pääihi alne Calist, iätá, et návt luánduhiävvu ij ooroost. ”Mij vyerdip tääl vijđes strategia, mii västid ávus koččâmušâin, ovdâmerkkân jieškote-uvlágánij tuáimei roolâin sehe ovdâsvástádâsâin luánduhiävu orostitmist tääbbin Suomâst.”</p>
<p>Tarvainen lii huolâstum eromâšávt tast, ete miärádâsah ruttâdmist iä jurgin šoddâm. Suu mield viestârenâmijn lii kenigâsvuotâ tuárjuđ ovdáneijee enâmijd, tastko toh olgoštitteh háitulijd pirâsvaikuttâsâid eres enâmáid kuulâtmáin piäiválávt pyevtittâsâid, moh láá rahtum eres saajeest. Kolgâččij ain väldiđ luándu huámmášumán talle ko miärádâsah tahhojeh.</p>
<p>Ovtâstum aalmugij uáivičällee António Guterres pajedij COP16-čuákkimist, ete olmooškodde suátá luándu vuástá, ige tien suáđist lah vyeittee. Sun váruttij, ete juátkojeijee luándutuššâdem toovvât nelgieđe, patârem sehe viärjulijd konfliktijd. Suu mield mihheen enâmijd ij lah immun šoŋŋâdâhnubástusân, luánduhiävun tâi nyeskidumân.</p>
<p>Kyehti ive tassaaš sooppum luándusuojâlemulmeh láá-uv vala kukken: The Protected Planet Report 2024 mield taan ääigi eennâmkuávluin já sisčaasijn 17,6 prosentid láá suojâlum, já merâ- já riddokuávluin tuše 8,4 prosentid.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="fin">– YK:n luontokokous päättyi lähes tuloksettomana – Mykkänen pettyi ( yle.fi )</p>
<p>– Oanehaččat | Uánihávt | Vuäʹnkânji ( yle.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– YK:n luontokokouksessa sopu geenivararahastosta, muut isot kysymykset jäivät ratkaisematta ( ym.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– YK:n luontokokous päättyi pettymykseen: “Luontokato ei pysähdy näillä eväin” ( wwf.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– YK:n pääsihteeri: Luonnon tuhoaminen aiheuttaa nälkää, siirtolaisuutta ja aseellisia konflikteja ( www.mtvuutiset.fi )</p>
<p xml:lang="eng">– Cop16 ends in disarray and indecision despite biodiversity breakthroughs ( www.theguardian.com )</p>
<p xml:lang="eng">Kove: REPÚBLICA DE COLOMBIA ( Wikimedia Commons )</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>WHO: tuberkulosân puáccám ulmui meeri tääl lii alemus taavdâ čuávvumhistorjá ääigi</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Suomâ sosialdemokraatlâš piäládâh lii ain-uv Suomâ stuárráámus piäládâh</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
