<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>736</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/12/30/kirjearvustallam-cuovauaivi-peivikirje-hynes-luho-keesi/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kirjeárvuštâllâm: Čuovâuáivi peivikirje – hyenes luho keesi | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Kirjeárvuštâllâm: Čuovâuáivi peivikirje – hyenes luho keesi</p>
<p xml:lang="spa">Fabrizio Brecciaroli</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><em type="italic">Čuovâuáivi peivikirje – hyenes luho keesi </em>lii nuorâiroomaan, mon Jeff Kinney lii čáállám já kuvvim. Kirje lii algâalgâlávt čallum eŋgâlâskielân. Eŋgâlâskielâlâš kirje almostui roovvâdmáánu 12. peeivi 2009. Tot lii niäljád kirje siämmáánommâsii kirjerááiđust. Fabrizio Brecciaroli lii jurgâlâm kirje anarâškielân, já Anarâškielâ servi lii kuástidâm tom. Anarâškielâš kirje almostui juovlâmáánust 2023. </p>
<p>Kirje muštâl Greg Heffley kesiluámust. Piäiváš páštá já luándu hokâttâl, mut Greg halijdičij tuše čokkáđ pääihist keččâmin televisio já spellâmin videospeelâid. Greg lii-uv taggaar ”sisolmooš”, kiän mielâst pyeremus vyehi viettiđ keesi lii láškuttâllâđ jieijâs pääihist, ráávhust njuolgâdusâittáá já kenigâsvuođâittáá. Taat ij kuittâg luhostuu kuhháá. Forgâ Greg huámmáš, et sun lii fáárust jieškote-uvlágánijn aktiviteetijn. Toi ääigi tábáhtuveh maaŋgah hepâšuttee já hävskis ääših, moh finnejeh lohhee povvâstiđ njálgáht. Greg uáinust puoh tobdoo tiäđust-uv kavhâdin, mut eidu tondiet maainâs lii nuuvt hävski.</p>
<p>Maainâs álgá, ko Greg iirât velttâliđ eenis vuáváámijd. Sun keksee-uv puohlágánijd koonstâid pisottâllâđ pääihist já velttâđ ahevis peerâaktiviteetijd. Greg muštâleijeejienâ lii ain tievâ sarkasmist. Taat taha mainâsist makkuutteijee, mut tyellittälli Greg sáttá leđe liijkás negatiivlâš. Sun lii távjá erduu já uáiná aašijd hyenes čuovâst. Nube tááhust taat kulá suu persovnân, já maaŋgâs pyehtih identifisistuđ toos. Puohah iä lijkkuu kiäsán teikâ peerâaktiviteetáid, já Greg oovdâst pyereest taam uáinu. Suu vyehi uáiniđ maailm lii kuittâg humoristlâš, já tondiet kirje lii puohnâssân keppâ luhâmuš.</p>
<p>Kirje teevstâ tievâsmiteh ráiđukovenálásiih sárguseh, moh láá jiešvuođâliih Kinney stiijlân. Sárguseh já tekstâpuljâreh iä lah tuše hervân, pic toh láá tehálâš uási mainâsist. Toh pyehtih uáinusân Greg jurduid já tábáhtusâi koomisâšvuođâ. Sárgusij já tekstâpuljârij áánsust kirje lii älkkees luhâmuš meiddei tagaráid lohheid, kiäh iä táválávt luuvâ hirmâd ennuv.</p>
<p>Veikkâ <em type="italic">Hyenes luho keesi </em>lii uáli jo hävskis kirje, te tot ij faalâ stuorrâ olâttâsâid rááiđu ovdebái oosij lohheid. Juonâ lii viehâ siämmáálágán: Greg aargâst láá jieškote-uvlágáneh čuolmah, maid sun ij määti čuávdiđ, já loopâst ääših maneh mahtnii endurân. Taat puáhtá tubduđ kiärdumin, jis lii luuhâm rááiđu eres kiirjijd. Nube tááhust taat uápisvuotâ sáttá leđe eidu tot suijâ, mondiet rááiđu fanih rähisteh täid kiirjijd. Toh fäälih torvolii já uápis makkuuttâs. </p>
<p>Kirje teemah, tegu peerâ, skipáreh já kesiluámu vuárdámušah, láá älkkeht iberdetteeh puoh lohheid. Mainâs huumor suápá pyereest jyehiahasáid lohheid. Párnáid kirje tábáhtusah láá häävskih. Rävisulmuuh vist povvâsteh, tastko sij identifisistojeh vaanhimij roolân.</p>
<p><em type="italic">Hyenes luho keesi </em>lii pyeri lasattâs <em type="italic">Čuovâuáivi peivikirje </em>-rááiđun. Tot ij veltihánnáá lah rááiđu puoh pyeremus uási, mut tot lii uáli hitruus luhâmuš, mii povvâstut čuuvtij já lasseet luuhâmmoovtâ. Kirje suápá eromâšávt tagaráid ulmuid, kiäh halijdeh povvâstiđ já vájáldittiđ uánihis puudân argâeellim murrâšijd. Greg luhottemes kesifeeriimeh pyehtih vissásávt moje lohhee poksâmáid. </p>
<p xml:lang="spa">Kove: Fabrizio Brecciaroli</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Harri Gustafsberg: 10 lävkkid mielâ miäštárvuotân</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Lovoh muštâleh: maid lohheeh láá mielâstis luuhâm Anarâš aavisist ive 2023?</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
