<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>613</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/07/18/kuudhah-mattih-amputistid-slajaskiparijdis-ruovjijd/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kuuđhah mättih amputistiđ šlajâskipárijdis ruovjijd | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Tieđâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Kuuđhah mättih amputistiđ šlajâskipárijdis ruovjijd</p>
<p xml:lang="fin">Marja-Liisa Olthuis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Ko juurdâš ryevji amputistem, te mielân puátá vuosmustáá kiiruurg, kii tom parga. Ellei maailmist meid kuuđhah pyehtih toimâđ kirurgin. Uđđâ tutkâmuš muštâl, et kuuđhah pyehtih jursseđ šlajâskipáris jyelgi rasta, jis jyelgi paajeeb uási lii lammâšum. Taat oro julmes toimân, mut ton áánsust lammâšum kuuđhâ eellimmáhđulâšvuođah puáráneh vuálá 40 prosentist paijeel 90 prosentân. Tutkâmuš tohhui Ovtâstum staatâin tohhum kutkâšlaajáin.</p>
<p>Jis vist kutkâ lii lammim jyelgis vyeleeb uási, te talle tipšon lii jyelgi njuállum. Taat še lii luhostum tipšostrategia, tastko tot lasseet lammâšum kuuđhâ selvânemprooseent 15 prosentist 75 prosentân. Tutkâmuš puátuseh láá almostum Current Biology -loostâst.</p>
<p>Epitáválâš jiegâ káijoo tipšo oro puátimin tast, et tutkâmvuálásijn Camponotus floridanus -kuuđhâin váilu eromâš ráksá, mii ráhtá antibiootlágán amnâs, mii koddá bakteerijd.</p>
<p>Kuuđhah tietih ain, maggaar strategia toh kalgeh kevttiđ. Ko vyeleeb ryevji lii hávádum, te talle ij lah asto amputistmân, tastko bakteereh peesih voorâ mield roopân uáli jotelávt. Kuuđhah selvâneh hávádum vyeleeb ryevji amputistmist tuše nyevt 20 prosentist tábáhtusâin. Häävi putestem njuálumáin tuáimá talle pehtilubbooht.</p>
<p>Puátteevuođâst totkeeh irâtteh selvâttiđ meid tom, kevttih-uv Euroop kutkâšlaajah-uv amputistem jiegâs kááijumstrategian. Sij áiguh meid vuáijuđ kuđhâi kevttim hävitipšomân. Motomeh šlaajah oroh akaasiamuorâin já tipšoh tobbeen havijdis, mut tärhis tääpi, maht tot tábáhtuvá, lii ain tuđhâhánnáá.</p>
<p>”Taat tutkâmuš vuáđuduvá ovdláhháá tohhum tutkâmuššáid”, muštâl evoluutiobiolog Koos Boomsma NOS-median. Taat tutkâmuš kuoskâi afriklii kutkâšlaajân – salâsteijeid, moh volliitteh termiitmievtâid. Tobbeen maaŋgah kuuđhah lammâšuveh viärráht. Kuuđhah tuálvuh lammâšum šlajâskipárijdis mottoommuđusii pyecceiviäsun, ennimiehtân, aktiivlii tiipšon já putteestmân, moi áánsust čuuvtij eenâb kuuđhah selvâneh.</p>
<p>Amputistmeh tábáhtuvvii meid taan tááhust, mut vajalâš termiiteh tohhii tom. Kuuđhah desinfistii šlajâskipárijdis haavijd tuše talle, jis lammâšum kuuđhâst vailuu enâmustáá kyehti ryevji. Talle toh lijjii val eellimkiälbuliih. Tast poođij juurdâ taan uđđâ tutkâmušân, Boomsma čielgee.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="eng">– Wound-dependent leg amputations to combat infections in an ant society ( www.cell.com )</p>
<p xml:lang="deu">– Mieren amputeren als volleerd chirurg poten van soortgenoten ( nos.nl )</p>
<p>Kove: Sergio Cerrato – Italia (Pixabay)</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Syemmilâš Harri Heliövaara lii vuáittám Wimbledon</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Olympialiih láá älgimin Pariisist</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p xml:lang="sme">Luándublogi</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Uccâ Queen Chapel -nommâsii kirhoost pappâ Edward Alston lii särnidâm gullahkielân jyehi pasepeeivi paijeel love ihheed. Kirkko lii Hilton Head Island -suolluu taavaabeln Ovtâstum...</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p>Taan räi Helsigist tavesämikielâlâš máttááttâs lii lamaš fáállun vyelitääsi uáppeid Pasila vuáđuškoovlâst, mut tääl pajetääsist-uv uáppein lii máhđulâšvuotâ finniđ tom.</p>
<p>Kuttâ sämikielâlii uáppee algâttii jieijâs...</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p>Tääl lii pyeremus äigi uussâđ meccimuorjijd já mudoi-uv navdâšiđ keesi ivnáás kukkáin. Ko herskud njaalgâ luámánijguin teikâ sorijguin, te ij ain mušte, ete miäđušijnijttáá...</p>
<p type="title">WHO uárnee etičuákkim apinapuáhu levânem tiet</p>
<p>Maailm tiervâsvuotâornijdume WHO uárnee etičuákkim Kongo täsivääldist levânâm Mpox-virus ađai apinapuáhu tiet. Čuákkim ulmen lii árvuštâllâđ, et lii-uv apinapuákku maailmvijđosâš tiervâsvuotâuhke.</p>
<p>Ive 2023 rääjist Kongost...</p>
<p type="title">Rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist lávloo jienâpoovsâváádu tiet</p>
<p>Ovdâstumstaatâlâš rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist juávhu lávloo Steve Tyler jienâpoovsâváádu tiet. Tyler jienâ vahadui pisovávt ko sunjin šoodâi jienâpoovsâváddu čohčâmáánust láávdástdijn 2023.</p>
<p>Aerosmith-juávkku muštâlij tiäđáttâsâstis,...</p>
</body></document>
