<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>597</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/09/17/lontoost-laa-soddam-maijuvciivgah-vuosmuu-keerdi-paijeel-400-ihan/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Lontoost láá šoddâm maijuučiivgah vuosmuu keerdi paijeel 400 ihán | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Lontoost láá šoddâm maijuučiivgah vuosmuu keerdi paijeel 400 ihán</p>
<p xml:lang="fin">Lilja Kallio</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><em type="italic">Maijuuh láá maccâm Lontoon. </em></p>
<p>The Ealing Beaver -proojeekt áánsust Lontoost láá šoddâm maijuučiivgah vuosmuu keerdi paijeel 400 ihán.</p>
<p>Proojeekt ulmen lii lamaš macâttiđ maijuid vuod urbaanlii pirrâsân, kost toh puávtáččii eelliđ paldâluvâi ulmuiguin já riggodiđ páihálii ekosysteem.</p>
<p>Proojeekt pargeeh luoštii vittâ maijuu Lontoo Ealing-kaavpuguásán tijmá roovvâdmáánust. Maijui uđđâ päikkin šoodâi Paradise Fields. Tot lii 10 hehtaar vijđosâš vyemi Horsenden Hillist, mii lii kaavpuguási stuárráámus luándusuojâlemkuávlu. Kuávlu vijđodâh lii ohtsis 100 hehtaarid.</p>
<p>Maijui päikkiláádust kolgá aajâ vyeme čoođâ Grand Union -kanalân. Kuávlu pirrâ muhâttâllee väzzimpäälgis taha máhđulâžžân tom, et ulmuuh pyehtih puáttiđ čuávvuđ maijui feeriimijd já navdâšiđ luándust kaskoo kaavpugkuávlu.</p>
<p>Maijuuh láá maaššâm pyereest uđđâ aassâmkuávlustis. Moonnâm kiiđâ maijuvpeerâ stuárui-uv kuovttijn čivgáin já siämmást potkij Lontoo ihečuođij kukkosii puudâ uđđâ maijuvčivgâittáá.</p>
<p>Maijuučiivgah eelih vaanhimijdiskuin táválávt kyevti ive ahasâžžân.</p>
<p>Proojeekt lii ohtâ Stuorrâ-Britannia já ubâ Euroop maaŋgâin haavâin, moi ulmen lii macâttiđ maijuu vuod luándun. Ohtân suijân maijui maaccâtmân lii toi tehálâš rooli maaŋgâ eres šlaajâ eellimpirrâs háárán. Motomin maijuuh kočoduvvojeh-uv ekosysteeminsinerin. Tain kuávluin, kuus maijuuh láá maccâm, čääsi kvaliteet lii puáránâm, tulvâdem uccánâm já tiivrij sehe ellei meeri lii lasanâm.</p>
<p>Euroopmaaijuv masa jaamij suhâjämimân 1900-lovvoost. Stuorrâ-Britanniast maaijuv lappui jo ennuv tooleeb – majemustáá 1600-lovvoost – pivdem já eellimpirrâs monâttem keežild. Maijuuh pivdojii tuurhâ lasseen toi hajâráávsái tiet, main valmâštui castoreum-nommâsâš vuočâ. Tot kevttui ovdâmerkkân talkkâsijn já hajâčaasijn.</p>
<p>Maaijuvprojekteh pirrâ Stuorrâ-Britannia láá puáhtám puorijd puátusijd. Uáiniđ leš, et magareh fiäráneh vyerdih Lontoo uđđâ urbaanlijd maijuid.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="eng">– What’s so special about beavers? ( www.rewildingbritain.org.uk )</p>
<p xml:lang="eng">– How beavers are returning to England’s forests ( www.forestryengland.uk )</p>
<p xml:lang="eng">– Back from the brink: how bison, bears and beavers returned to Europe ( www.theguardian.com )</p>
<p>Kove: Denitsa Kireva (Pexels)</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Ellei oho oppâmateriaaleh láá tääl tiilámnáál</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Jackson 5 -muusikjuávhu Tito Jackson lii jáámmám</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
