<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>655</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/07/23/ovtastum-staatai-taalas-president-joe-biden-kiasadat-presidentkistoost/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ovtâstum staatâi tááláš president Joe Biden kiäsádât presidentkištoost | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Ulmuuh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Ovtâstum staatâi tááláš president Joe Biden kiäsádât presidentkištoost</p>
<p xml:lang="sme">Mitja Saari</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Ovtâstum staatâi 46. president Biden almottij miärádâsâstis aalmugân syeinimáánu 21. peeivi viestâpalvâlus X:st: ”Tii presidentin toimâm lii lamaš muu eellim stuárráámus kunnee.” Biden čaalij meid, maht sehe suu piäládâh já ubâ Ovtâstum staatah áiguh hiettâđ suu miärádâsâst kiäsádâttâđ presidentkištoost. Reivâstis Biden muštâlij jieijâs presidentpaajeest. Sun čaalij ovdâmerkkân koronapandemiast já ton tovâttem ekonomâlii hiäjus ääigist. Ton lasseen Biden kiijtij Amerik aalmug já väripresident Kamala Harris sehe puohâid, kiäh láá porgâm suu nube presidentpaje oovdân.</p>
<p>Biden ahe já tiervâsvuotâtile láá puáhtám huolâ suu piäládâhân já kyeditteijeid. Ovdâmerkkân uđâsmediai mield Ovtâstum staatâi oovdiš president Barack Obama, ovdâsteijeeviste oovdiš saavâjođetteijee Nancy Pelosi já maaŋgah demokraatpiäláduv hoovdah lijjii huolâstum Bidenist. Ton lasseen motomeh demokraatpiäláduv ruttâdeijeeh láá uhkedâm koskâlduttiđ jieijâs torjuu, jis Biden juátká presidentkištoost. Biden ave já tiervâsvuođâ láá kritisistám korrâsávt meiddei Donald Trump já suu kyeditteijeeh. Biden lii tääl 81-ihásâš.</p>
<p>Republikaanpiäláduv iävtukkâs lii Ovtâstum staatâi 45. president Donald Trump, kii tooimâi presidentin iivij 2017–2021. Trump irâttij uđđâsist presidentin meiddei ive 2021, mutâ sun táppái vaaljâin Bidenân.</p>
<p>Demokraatpiäládâh ij lah vala valjim jieijâs ovdâsteijee presidentvaaljáid. Joe Biden lii muštâlâm, ete sun tuárju presidentkiišton väripresident Kamala Harris. Harris lii uážžum torjuu demokraatpiäláduv eres-uv politikkárijn. Harris valjim ij kuittâg lah vala vises. Ovdâsteijeeviste oovdiš saavâjođetteijee Nancy Pelosi lii iävtuttâm, ete iävtukkâs väljejuuččij jienâstem peht piäláduv siste.</p>
<p>Tave-Amerik tutkâmušprofessor Benita Heiskanen muštâlij Yle Aamust, maht republikaanpiäládâh lii jo rahttâttâm toos, ete Kamala Harris iirât presidentin. CNN mield republikaanpiäláduv presidentiävtukkâs Donald Trump kampanjajuávkku lii jo almostittâm ciälkkámuš, mii luávkkáá Harris. Heiskanen kuittâg muštâl, ete republikaaneh iä lah rahttâttâm toos, ete demokraatpiäládâh väljee mottoom eres iävtukkâs presidentvaaljáid.</p>
<p>Ovtâstum staatâi presidentvaaljah uárnejuvvojeh skammâmáánu 5. peeivi 2024.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="fin">– ”On puolueeni ja maan parhaan edun mukaista vetäytyä syrjään” – lue sanasta sanaan, miten Biden kertoi luopumisestaan ( yle.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Neljä merkittävää seikkaa selittää, mihin Bidenin ehdokkuus kaatui ( yle.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Näin Kamala Harris pärjäisi kisassa Donald Trumpia vastaan ( yle.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Historiallinen luopumispäätös syntyi sinisessä lomatalossa vain muutaman ihmisen kanssa – näin tapahtumat etenivät ( www.hs.fi )</p>
<p xml:lang="eng">Kove: The White House ( Wikimedia Commons )</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Piäluštâsvuoimij hárjuttâs tiävdá Aanaar meecijd suáldáttijguin syeinimáánu 22.–26. peeivi</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>NASA vuolgâttij ráp-muusik Venusân, mätki piištij suullân 14 minuttid</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p xml:lang="sme">Luándublogi</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Uccâ Queen Chapel -nommâsii kirhoost pappâ Edward Alston lii särnidâm gullahkielân jyehi pasepeeivi paijeel love ihheed. Kirkko lii Hilton Head Island -suolluu taavaabeln Ovtâstum...</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p>Taan räi Helsigist tavesämikielâlâš máttááttâs lii lamaš fáállun vyelitääsi uáppeid Pasila vuáđuškoovlâst, mut tääl pajetääsist-uv uáppein lii máhđulâšvuotâ finniđ tom.</p>
<p>Kuttâ sämikielâlii uáppee algâttii jieijâs...</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p>Tääl lii pyeremus äigi uussâđ meccimuorjijd já mudoi-uv navdâšiđ keesi ivnáás kukkáin. Ko herskud njaalgâ luámánijguin teikâ sorijguin, te ij ain mušte, ete miäđušijnijttáá...</p>
<p type="title">WHO uárnee etičuákkim apinapuáhu levânem tiet</p>
<p>Maailm tiervâsvuotâornijdume WHO uárnee etičuákkim Kongo täsivääldist levânâm Mpox-virus ađai apinapuáhu tiet. Čuákkim ulmen lii árvuštâllâđ, et lii-uv apinapuákku maailmvijđosâš tiervâsvuotâuhke.</p>
<p>Ive 2023 rääjist Kongost...</p>
<p type="title">Rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist lávloo jienâpoovsâváádu tiet</p>
<p>Ovdâstumstaatâlâš rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist juávhu lávloo Steve Tyler jienâpoovsâváádu tiet. Tyler jienâ vahadui pisovávt ko sunjin šoodâi jienâpoovsâváddu čohčâmáánust láávdástdijn 2023.</p>
<p>Aerosmith-juávkku muštâlij tiäđáttâsâstis,...</p>
</body></document>
