<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>782</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/08/02/poprock-bandi-coldplay-lii-toollam-nelji-konsert-helsigist/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Poprock-bändi Coldplay lii toollâm nelji konsert Helsigist | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Sahhiittâlmeh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Poprock-bändi Coldplay lii toollâm nelji konsert Helsigist</p>
<p xml:lang="fin">Marja-Liisa Olthuis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Pegâlmâs brittilâš poprock-bändi Coldplay lii toollâm nelji konsert Helsig olympiastadionist syeinimáánu 27., 28., 30. já 31. peeivi. Algâalgâlâš juurdân bäändist lâi toollâđ konsert tuše 28. peeivi, mut stuorrâ perustume keežild konserteh šoddii-uv nelji maŋaluvâi leijee peeivij. Taat lii vuosmuš tohe ko bändi toolâi konsertijd Suomâst 27 ihán. Neelji konsertist lijjii ohtsis 170 000 kuldâleijed. Olympiastadion lâi jyehi tove pakkâtievâ fanijn.</p>
<p>”Mij lep pisottâllâm meddâl Suomâst 27 ihheed taan räi tondiet ko suomâkielâ lii nuuvt väädis”, čielgij lávloo Chris Martin humoristlávt kuldâleijeidis.</p>
<p xml:lang="nob">Coldplay-lávlumjuávkun kuleh lávloo-pianist Chris Martin, basist Guy Berryman, kitarist Jon Buckland já rumbal Will Champion.</p>
<p>Helsingin Sanomat muštâl, et motomeh ulmuuh lijjii uástám liipuid puoh neelji konsertân. Motomeh vist iä lam luhostum finniđ liipuid ollágin, já motomeh iä lam uástám liipuid virgálijn siijđoin, já sii liipuh iä lamaškin olmâ liipuh pic kielesliipuh, moigijn ij peessâm siisâ.</p>
<p>Henkjan já Ester Olthuis eelijn Coldplay konsertist 28. peeivi. Suoi muštâlává, et suoi ostijn konsertliipuid jo ihe tassaaš. Talle ko liipuh pottii vyebdimnáál, te nettisijđo nimmurdij, adai liipuid lâi mottoom muudon väädis finniđ. Suoi luhostuin finniđ liipuid munevyebdim peht tondiet ko suoi finniv Coldplay uđâstiäđáttâs. Ton peht liipuh pottii váhá ovdláhháá vyebdimân ko táváliih liipuh. Suoi muštâlává, et munevyebdim ääigi Helsigân lâi vuávájum tuše ohtâ konsert eidu 28. piäiván, já eres konserteh láá lasettum munevyebdim maŋa. Suoi kirdijn Helsigân Vuáládâhenâmijn eidu Coldplay konsert tiet. Sunnuu mielâst konsert lâi puoh vääivi já kuhes määđhi árvusâš.</p>
<p>Helsingin Sanomat muštâl, et maaŋgah Coldplay-fanih joteh bäändi maŋŋaal pirrâ maailm. Maŋgâsân tehelumos äšši lii-uv bäändi muusik ohtâvuotân šoddâm almugijkoskâsâš uápissiähá juávkku. Kuhemuu määđhi lijjii jottáám Meksikost konsertân puáttám fanih.</p>
<p>Henkjan Olthuisân konsertist paasij meid eromâš hävskis mušto. Coldplay ohtân pegâlmâs pittán lii Yellow ’Fiskâd’. Henkjan Olthuis lâi kárvudâttâm fiskis T-pááiđán, já sun huámmášij, ko suu kove iđestij paifakkist olympiastadion stuorrâ šeermân . Lávloo Chris Martin láávlui: ”All I can say: Thanks for coming today, and thank you for dressing in all YELLOW (Puoh maid mun puávtám ettâđ: Takkâ ko tij leppeđ onne puáttám, já takkâ ko tij puohah leppeđ kárvudâttâm FISKÂDÂN)”.</p>
<p>Henkjan já Ester Olthuis muštâlává, et Coldplay toolâi tijmá konsert meid Amsterdamist, mut tien konsert liipuh vuábdojii tállân loopân ko toh pottii vyebdimân. Tien tááhust ij pááccám eres máhđulâšvuotâ ko mađhâšiđ monnii eres enâmân konsert tiet. Helsig lâi ton tááhust šiev muulsâiähtu sunnui já meid tuárvi alda. Sunnuu syemmilâš uápisolmooš ij luhostum finniđ Helsig konsertáid liipu, mut sun luhostui finniđ tom Ateena konsertân, mii tollui ovdil Helsig konsertij syeinimáánu 8. peeivi.</p>
<p>Henkjan Olthuis mielâst Coldplay muusik kiäsut aainâs-uv tondiet, et tot heivee puohahasáid ulmuid. Sun jieš lii suullân 60-ihásâš, mut konserteh kiäsutteh meid muádlovihásijd nuorâ rävisulmuid. Coldplayst sun noomât hävskis peellin tom, et tot lávdástâl eres pegâlmâs bändijgijn, tego korealijn BTS-bändijn. Coldplay ocá ohtsâšpargo eromâšávt tääl uđđâ bändijgijn toin naalijn, et muusik lii uáivildum čuávuváid ahepuolváid.</p>
<p>Kove: Raph_PH ( Wikimedia Commons )</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Kamala Harris lii demokraatij presidentiävtukkâs Ovtâstum staatâi presidentvaaljâin</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Noah Lyles lii vuáittám kole čyeđe meetter kaččâmist Pariisi olympialijn</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Kielâ</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p xml:lang="sme">Luándublogi</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Majemuš särni gullahkielân?</p>
<p>Uccâ Queen Chapel -nommâsii kirhoost pappâ Edward Alston lii särnidâm gullahkielân jyehi pasepeeivi paijeel love ihheed. Kirkko lii Hilton Head Island -suolluu taavaabeln Ovtâstum...</p>
<p type="title">Kyehti tavesämikielâlii uáppee lává algâttâm čiččâd luokkaast Helsig Pasilast</p>
<p>Taan räi Helsigist tavesämikielâlâš máttááttâs lii lamaš fáállun vyelitääsi uáppeid Pasila vuáđuškoovlâst, mut tääl pajetääsist-uv uáppein lii máhđulâšvuotâ finniđ tom.</p>
<p>Kuttâ sämikielâlii uáppee algâttii jieijâs...</p>
<p type="title">Čapis mietâmiäđušijneh já muorâkäärdi äŋgiris huurájeijeeh</p>
<p>Tääl lii pyeremus äigi uussâđ meccimuorjijd já mudoi-uv navdâšiđ keesi ivnáás kukkáin. Ko herskud njaalgâ luámánijguin teikâ sorijguin, te ij ain mušte, ete miäđušijnijttáá...</p>
<p type="title">WHO uárnee etičuákkim apinapuáhu levânem tiet</p>
<p>Maailm tiervâsvuotâornijdume WHO uárnee etičuákkim Kongo täsivääldist levânâm Mpox-virus ađai apinapuáhu tiet. Čuákkim ulmen lii árvuštâllâđ, et lii-uv apinapuákku maailmvijđosâš tiervâsvuotâuhke.</p>
<p>Ive 2023 rääjist Kongost...</p>
<p type="title">Rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist lávloo jienâpoovsâváádu tiet</p>
<p>Ovdâstumstaatâlâš rock-juávkku Aerosmith jaska láávdástmist juávhu lávloo Steve Tyler jienâpoovsâváádu tiet. Tyler jienâ vahadui pisovávt ko sunjin šoodâi jienâpoovsâváddu čohčâmáánust láávdástdijn 2023.</p>
<p>Aerosmith-juávkku muštâlij tiäđáttâsâstis,...</p>
</body></document>
