<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>598</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/11/06/romania-kialda-cevdiellei-kardidem/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Romania kiäldá čevđiellei kärdidem | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Romania kiäldá čevđiellei kärdidem</p>
<p xml:lang="rmu">Jasmina Schreck</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Romania majemuuh čevđiellei käärdih kiddejuvvojeh ive 2027 aalgâst, kuás čevđiellei kärdidemkiäldu puátá vuáimán.</p>
<p>Romania parlament jienâstij 22.10. miiŋkij já chinchillai kärdidemkiäldu peeleest jienâiguin 217–6. Tot meerhâš tom, ete čevđiellei kärdidem nohá Romaniast ollásávt. Kiäldu puátá vuáimán 1.1.2027. Kiäldu váátá vala president tuhhiittem, mut taat annoo tuše formaaliteetin. Romaniast láá vala love čevđiellei kärdid, main šoddâduvvojeh 100 000 miŋkkid já 15 000 chinchillad jyehi ive.</p>
<p>Parlamentaarliih savâstâlmeh čevđiellei kärdidmist láá pištám Romaniast muáddi ive. Ton ääigi elleevuoigâdvuotâornijdumeh láá vaiguttâm aktiivlávt toos, ete sehe Romania aalmug já eennâm politikkáreh ožžuu tiäđuid čevđiellei killáámušâin čevđikaardijn.</p>
<p>Meid eurooplâš ovdánem lâš vaiguttâm Romania miärádâsân, tastko eurooplâš Fur Free Europe -aalmugáánnum lii ovdánâm EU-komission. Aalmugánumáin viggoo lopâttuđ čevđiellei kärdidem ubâ EU:st. Komissio lii lopedâm adeliđ lopâlii miärádâsâs ääšist ive 2026. Ton lasseen kieđâvušmist lii miiŋki lasanem EU vieresšlajâliiston, mii kiäldáččij miiŋkij šoddâdem ubâ EU:st. Suomâ áigu uuccâđ šoddâdemkiäldun spiekâstâhlove.</p>
<p>Talle ko laahâ lii nanodum, Romaniast šadda 22. Euroop eennâm já 20. EU-eennâm, mii lii kiäldám čevđiellei kärdidem ollásávt tâi uásild. Čevđiellei kärdidemkiäldu lii eereeb iärrás Taažâst, Eestienâmist, Latviast, Stuorrâ-Britanniast, Irlandist, Ranskaast, Italiast, Vuáládâhenâmijn já Belgiast. Čevđielleeh iä kärdiduu innig maaŋgâ EU-enâmist: miiŋkih kärdiduvvojeh Suomâ lasseen enâmustáá Puolast sehe Kreikkaast, já riemnjiskärdidem lii tuše Suomâst. Puola parlamentist lii eidu tääl čevđiellei kärdidemkiäldu kieđâvušmist. Meid Ruotâst lii valmâštuumin laahâ, mii kiäldáččij čevđiellei kärdidem ollásávt. Suomâ ovdâskoddeest vist kieđâvušmist lii paijeel 100 000 vuáláčálusid čoggum Čevđikäärdih historján -aalmuglâšáánnum, mon ulmen lii lopâttiđ čevđiellei kärdidem Suomâst.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="fin">– Voitto turkiseläimille! Romania kieltää turkistarhauksen ( animaliamedia.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Romaniakin kieltää turkistarhauksen ( www.verdelehti.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– EU haluaa nimetä minkin vieraslajiksi, jota ei saisi kasvattaa – Suomi aikoo hakea tarhauksen jatkamiselle poikkeuslupaa ( yle.fi )</p>
<p>Kove: Oikeutta eläimille ( flickr )</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Saksalâš autovalmâšteijee Volkswagen ij lah vuábdám autoid siämmáá ennuv ko ovdil</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Donald Trump lii väljejum Ovtâstum staatâi 47. presidentin</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
