<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>697</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/09/02/syemmiliih-kevttih-ain-ucceeb-alkohol/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Syemmiliih kevttih ain ucceeb alkohol | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Suomâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Syemmiliih kevttih ain ucceeb alkohol</p>
<p xml:lang="est">Valtteri Valkeapolku</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Tiervâsvuođâ já pyereestvaijeem lájádâs (Terveyden ja hyvinvoinnin laitos, THL) mield alkohol kulâttem Suomâst lii oppeet kiäppánâm. Ive 2023 alkohol oleskulâttem lâi koskâmiärálávt 8,7 litterid, ko tom mitted čyetiprosentlâžžân alkoholin per vitnubáloh ihheed tiävdám ässee. Ive 2022 västideijee loho lâi 2,4 prooseent ollâgub. Alkohol oleskulâttem lii kiäppánâm ive 2007 rääjist.</p>
<p>THL äššitobdee Thomas Karlsson iätá, et kulâttem kiäppánem vaaikut positiivlávt syemmilij tiervâsvuotân já pyereestvajemân, mutâ kievrâbij alkoholjuhâmâšâi älkkees finnim hiäjusmit aalmuglii alkoholpolitiik já kulâttem pyere ovdánem.</p>
<p>Alkohol oleskulâttem šadda statistisávt merkkejum já merkkiihánnáá kuulâtmist. Statistiikân merkkejum kuulâtmân kuleh pođoskulâttem já juvâstâhvyebdimkulâttem (su. anniskelukulutus). Statistiikân merkkiihánnáá kuulâtmân vist kuleh alkohol uástim olgoeennâmlijn nettikaavpijn já mađhâšeijei enâmân pyehtim alkohol. Jis ive 2023 tile verdid ihán 2022, te nettiuástim kiäppánij joba 62 prosentid. Pođoskulâttem – ađai alkohol uástim käävpist já Alkost – kiäppánij 3 prooseent, mut tast lâi stuorrâ vaikuttâs, tastko pođoskulâttem lâi suullân 75 prosentid oleskuulâtmist. Juvâstâhvyebdimkulâttem já mađhâšeijei pyehtim alkohol lasanii.</p>
<p>Alkohol vuobdui Suomâ pyereestvaijeemkuávluin koskâmiärálávt 7,4 litterid per vitnubáloh ihheed tiävdám ässee. Tot lâi meiddei Helsig já Pirkanmaa loho. Ucemustáá alkohol vuobdui Pohjanmaast já Viestâr-Uusimaast: 6,0 litter. Vyebdim lâi puoh stuárráámus tavveen já nuorttân. Mađhâšem já astoääigi tupekulttuur čielgejeh uási alebijn lovoin. Kuittâg alkoholân lohtum puácuvuođah já jämimeh lijjii almoluboh nuorttân ko viestârist nuuvt et tobbeen alkohol kevttui mudoi-uv eenâb.</p>
<p>Vuolâ uási kuulâtmist lâi 46 prosentid, kievrâs alkoholjuhâmâšâi uási 21 prosentid já läivis viinij uási 20 prosentid.</p>
<p>Ive 2016 52 prosentid almain já 29 prosentid nisonijn kevttii alkohol ucemustáá ohtii ohhoost. Ive 2023 taah lovoh lijjii 48 já 22 prosentid. Puárásumoseh (55–69-ihásiih) kevttii alkohol enâmustáá já nuorâmuuh (20–34-ihásiih) ucemustáá sehe almai já nisonij juávhust ive 2023. Uáivádittee juuhâm já juvâhánnáávuotâ pissuu ive 2016 tääsist. Kuttâ prooseent almain já nelji prooseent nisonijn mainâstii, et alkoholkevttim lii tovâttâm sijjân tiervâsvuotâčuolmâid.</p>
<p>Uđđâ tutkâmuš Ovtâstum staatâin čáittá, et puárásub viälžá ovdâmerkkâ vaaikut toos, maht nuorâb viälžá kiävttá alkohol. Meiddei nuorâb viälžá puáhtá vaikuttiđ puárásuubon, mut tuše talle ko sunnuu aheiäru lii enâmustáá 1,5 ive já sunnuu koskâvuotâ lii nanos. Totkei mield alkoholčuolmâi tipšoost ferttiiččij väldiđ huámášumán perruu taavijd alkohol kevttimist.</p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="fin">– Alkoholin kokonaiskulutus väheni edelleen vuonna 2023 – myyntimäärissä suuria alueellisia eroja ( thl.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Alkoholijuomien kulutus 2023 ( thl.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Suomalaisten alkoholinkäyttötavat 2023 ( thl.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Isosiskon tai -veljen alkoholinkäyttö vaikuttaa monella tavalla perheen nuorempien lasten juomistapoihin ( yle.fi )</p>
<p>Kove: Duy Nod (Pixabay)</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Basel tuáimá Euroviisuh-lávlumkišto išedin Sveeicist 2025</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Wayuu-algâaalmug siärvádâh lii taan ive wikimedist</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
