<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>690</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.anarasaavis.fi/2024/11/12/taan-ive-nomma-lii-siela/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Taan ive nommâ lii Šielâ | Anarâš aavis</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<list><p type="listitem">Ovdâsijđo</p>
<p type="listitem">Uđđâseh <list><p type="listitem">Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="listitem">Kielâ</p>
<p type="listitem" xml:lang="sms">Kulttuur</p>
<p type="listitem">Páiháliih uđđâseh</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Politiik</p>
<p type="listitem">Suomâ</p>
<p type="listitem">Tieđâ</p>
<p type="listitem">Ulmuuh</p>
<p type="listitem">Valastâllâm</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sahâvuáruh <list><p type="listitem">Blogih <list><p type="listitem">Aanaar argâ</p>
<p type="listitem">Kielâblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kođđeemblogi</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Luándublogi</p>
</list></p>
<p type="listitem">Kirjeárvuštâlmeh</p>
<p type="listitem">Njunoščalluuh</p>
<p type="listitem">Sahhiittâlmeh</p>
<p type="listitem">Uáivilčalluuh</p>
</list></p>
<p type="listitem">Palvâlusah <list><p type="listitem">Jurgâlempalvâlusah</p>
<p type="listitem">Kielâtipšom</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ideanurkke</p>
<p type="listitem">Ohtâvuotâtiäđuh</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Kirjaudu sisään</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="krl">Tervetuloa!</p>
<p xml:lang="olo">Kirjaudu tilillesi</p>
<p xml:lang="fin">käyttäjänimesi</p>
<p xml:lang="fkv">salasanasi</p>
<p xml:lang="fkv">Unohditko salasanasi?</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fin">Salasanan palautus</p>
<p xml:lang="fkv">Palauta salasanasi</p>
<p xml:lang="fin">sähköpostisi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Uusâ</p>
<p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Uusâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list><p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="tur"><list/></p>
</list><p>Suomâ</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p type="title">Taan ive nommâ lii Šielâ</p>
<p xml:lang="est">Valtteri Valkeapolku</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p>Jyevi</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="fra">Pinterest</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="deu">WhatsApp</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><em type="italic">Šielâ </em>lii väljejum ive 2024 nommân, tieđeet Helsig ollâopâttâh. Vyeittee jienâstui Nomâttâstutkâmuš peeivij (suom. Nimistöntutkimuksen päivät) ääigi skammâmáánu 8. peeivi. Ive nommâ lii tubdâstâspalhâšume taggaar noomân, mii lii lamaš pyereest uáinusist jieškođe-uv ive ääigi. Palhâšume puáhtá uážžuđ mii ihenis jiešnoomâid, já ton juurdân lii luptiđ uáinusân šiev nommâvaljiimijd já noomâi adelem merhâšume ohtsâškoddeest. Ovdâmerkkân staatâ já kieldâi irâttâsâin já palvâlusâin tuáivojeh čielgâ, ášáliih já iberdettee noomah. </p>
<p><em type="italic">Šielâ </em>lii Aanaar uđđâ škoovlâ nommâ. Tot vuoitij ávus nommâkišto moonnâm ive häämist <em type="italic">Šiella </em>, mut muttui maŋeláá háámán <em type="italic">Šielâ </em>. Nommâkisto vyeittee Inker-Anne Magga vuáđustij noomâ toin naalijn, et škovlâ lii skeŋkkâ párnáid já et <em type="italic">Šiella </em>suápá pyereest oohtân Sajosáin já Siidain. Taah siämmááh vuáđustâsah lijjii suijân toos, et <em type="italic">Šielâ </em>väljejui ive nommân. Škoovlâ nommân <em type="italic">Šielâ </em>lii meiddei uáli jo pyeri metafora, tastko šievšlaajâg škovlim lii ohtâ mávsulumos skeeŋkâin, mon puáhtá adeliđ párnážân. Ton lasseen anarâškielâlâš nommâ tiäddut páihálâšvuođâ já anarâškielâ kiävroo sajattuv. </p>
<p xml:lang="fin">Suomâkielân sielâ lii ”vastasyntyneelle annettava lahja, tavallisesti suoja-amuletti”.</p>
<p>Ive nommâ -jienâstmist nubben lâi <em type="italic">Antti Järvinen </em>, kii lii fiktiivlâš persovn Robin Packalen pittáást “Häitä pidelly”. Uccâ nommâvaljiimist lâi jiešalnees stuorrâ merhâšume, tastko nommâ finnij ulmui huámmášume. Tast lâi-uv meiddei hitruus čuávumuš: kauhavalâš hejâkovvejeijee Antti Järvisii nettisiijđoin ellii ennuv eenâb ulmuuh ko táválávt. </p>
<p>Kuálmád saje juohhui <em type="italic">Kiekko-Espoo </em>já <em type="italic">Posti </em>kooskâst. Jieŋâskiärrujuávkku <em type="italic">Kiekko-Espoo </em>suomâkielâlâš nommâ suápá syemmilii kulttuurân pyerebeht ko ton oovdiš nommâ “Blues”. Posti Group almottij čohčâmáánust 2024, et tot áigu ohtâlistiđ jieijâs irâttâsâi noomâid nuuvt ete puoh noomah siskeldeh sääni <em type="italic">Posti </em>. <em type="italic">Posti </em>-nommâ muštâl čielgâsávt, kii oomâst täid irâttâsâid. </p>
<p>Eres finalân peessâm noomah lijjii <em type="italic">Aurora </em>, <em type="italic">Juuri &amp; Juuri </em>sehe <em type="italic">Tiedemuseo Liekki </em>. Jieŋâskiäru nisonij alemuu liiga uđđâ nommâ lii “Auroraliiga”, mon lasseen <em type="italic">Aurora </em>lâi ive 2023 almolumos koskânommâ suomâkielâláid nieidáid. Päikkieennâmlijd ruotâsšaddoid puovtâdeijee Vihannes-Laitila uđđâ nommâ lii <em type="italic">Juuri &amp; Juuri </em>, mon siskeldem sänisierâ (juuri = ruotâs; juuri já juuri = het-het) puáhtá išediđ ulmuid mušteđ tom. <em type="italic">Tiedemuseo Liekki </em>lii uđđâ nommâ Helsig ollâopâttuv museon. Nommâ puátá ollâopâttuv tubdâlduvvâst leijee njuovčâtuulâst. </p>
<p>Ive nommâ -tubdâstâspalhâšume lii juohhum jo čiččii. Ive 2023 nommâ lâi <em type="italic">Käärijä </em>. </p>
<p>Käldeeh:</p>
<p xml:lang="fin">– Šielâ valittiin vuoden nimeksi ( yle.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Inarin uuden koulun nimeksi valittiin Inarin koulukeskus Šielâ ( www.inari.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Vuoden nimi on Šielâ ( www.helsinki.fi )</p>
<p xml:lang="fin">– Vuoden nimi ( blogs.helsinki.fi )</p>
<p>Kove: Marja-Liisa Olthuis</p>
<p>Oovdeb artikkâl</p>
<p>Laapist lieggâsub oholoppâ ko kuássin ovdil skammâmáánu historjást</p>
<p>Čuávuvâš artikkâl</p>
<p>Fuji-väärist lii muáttám taan ive eskin skammâmáánust</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Kommenteh</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Čääli komment Peruuta vastaus</p>
<p xml:lang="deu">Kommenteh:</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita kommenttisi!</p>
<p>Nommâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita nimesi tähän</p>
<p>Šleđgâpostâ:*</p>
<p xml:lang="fin">Olet antanut väärän sähköpostiosoitteen!</p>
<p xml:lang="fin">Kirjoita sähköpostiosoitteesi tähän</p>
<p>Vuorkkii noomâ, šleđgâpostâčujottâs já nettisijđostuv tain lađđuin čuávuváá tove ko tun čáláh komment.</p>
<p type="title">Luuvâ meid</p>
<p>Almugijkoskâsiih uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Aanaar argâ</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p xml:lang="rmn">Ekonomia</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p type="title">Uđđâsumos uđđâseh</p>
<p type="title">Kepidum ijjâjunávuáruh váldojeh anon Sri Lankast elefantluhottesvuođâi keežild</p>
<p>Sri Lanka heivit ijjâjunáidis äigitaavluid vildâelefantij suojâlem keežild. Sri Lanka ryevdikiäinulágádâs tuáivu, et uđđâ äigitavlu iästáččij junáluhottesvuođâid elefantijgijn. Kuovâmáánu loopâst stuorrâ elefantčuurâ paasij luándureservaatist...</p>
<p type="title">Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá kiäsuttij čälleid Helsigist</p>
<p>Anarâškielâ Wikipedia-pargopáájá čokkânij lávvárduv já pasepeeivi 15.–16.3. Helsigist. Pargopáájá uárnejui puáris Maria-pyecceiviäsust Lapinlahdenkatust. Táálun láá čokkânâm ávus seervih siämmáá sajan.</p>
<p>Juurdân lâi pargopáájá ääigi čäälliđ...</p>
<p type="title">Skype jaska toimâmist vyesimáánu aalgâst</p>
<p>Microsoft almottij kuovâmáánu majemuu peeivi, ete tot looppât Skype-palvâlusâs. Skype jaska toimâmist vyesimáánu 5. peeivi.</p>
<p>Ruotâlâš Niklas Zennström já tanskalâš Janus Friis vuáđudáin Skype Eestienâmist...</p>
<p type="title">Helga Westist almostum uđđâ kirje: Puhu nukke</p>
<p>Mun čuávum vástuppeeivi 14.3. Helsig kuávdáást Oodi-kirjeráájust sämmilii kirječällee Helga West kirje Puhu nukke almostittemtilálâšvuođâ. Kirje kuástideijee lii Otava. Helga West ustev lävditivtâsteijee Emma...</p>
<p type="title">Turisteh halijdeh tievâslii kove Instagramân kárbást já pilledeh siämmást Säämi luándu</p>
<p>Turisteh väzzih rááiđust Kilbišjäävri Čáhkáljäävri riidon vâi finniiččii pyere kove Instagramân. Uássin njaskâm käärbis viälláá riddoost, já Saanatuodâr liäbbáá Čáhkáljäävri paajaabeln. Čáhkáljäävri riddoost puáris...</p>
</body></document>
