<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title>Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo čohčuv 2014</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>180</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="rus" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">anárašgillii/inarinsaameksi/på enaresamisk</p>
<p><em type="bold">KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhâšume juáhhoo čohčuv 2014 </em>KOLLEKIELÂ – Tave-eennâmlâš säämi kielâpalhaâšume juáhhoo kuuđâd keerdi 2014 sämmilâšaašijn västideijee ministerij ja sämitigij saavâjođetteijei kuáhtáámist Helsigist. Palhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid tâi siärváduvváid Taažâst, Ruotâst, Suomâst tâi Ruošâst sämikielâ oovdedmân. Palhâšume láá vuáđudâm Taažâ, Suomâ ja Ruotâ sämmilâšašijn västidijee ministereh oovtâst tai enâmij sämitigij saavâjođetteijeiguin. Palhâšume juohhui vuossâmuu keerdi ive 2004 já tot juáhhoo jyehi nube ive. Palhâšume stuárudâh lii 15 000 eurod. Kielâpalhâšume ulme Kielâpalhâšume ulmen lii išediđ sämikielâ oovdedmist tâi siäilutmist Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst. Kii puáhtá finniđ palhâšume? Kielâpalhâšume mieđettuvvoo ovtâskâsulmuid (meid juávkku) tâi siärváduvváid (meid servi, lájádâs) moh láá mávsulávt toimâm merhâšittee vuovvijn sämikielâ oovdedmân tâi siäilutmân. Palhâšume puáhtá mieđettiđ om. kirjálâš, njálmálâš tâi eres áánsuin, moh sajaduveh vijđáht jieškote-uv toimâsuorgijd. Palhâšume puáhtá jyehiđ maaŋgâi vyeittei kooskâ. Almoot jieijâd iävtukkâs! Ovtâskâsolmooš, juávkku tâi siärvádâh Taažâst, Ruotâst, Suomâst já Ruošâst puáhtá toohâđ jieijâs iävtuttâs ive 2014 palhâšume uážžost. Iävtuttâs palhâšume uážžost já enâmustáá 1-2 siijđo kukkosâš kirjálâš vuáđustâllâm kalga toimâttiđ <em type="bold">majemustáá 30. vyesimáánu </em>2014 čujottâsân: epostâ: info(@)samediggi.fi </p>
<p>Kollekielâ – árvuštâllâmkomitea</p>
<p xml:lang="sms">Sámediggi/Saamelaiskäräjät</p>
<p xml:lang="sms">SAJOS 99870 Inari, FINLAND</p>
<p xml:lang="est">Tel. +358108393100</p>
</body></document>
