<document xml:lang="smn" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2018</year><wordcount>221</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://coahkis.com/wp-content/uploads/2018/08/vakivalta_lahisuhteessa_kortti_isaame.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Torvoost?</p>
<p><em type="bold">Tuubdâst </em>viehâvääldi <em type="bold">aldakoskâvuođâst </em></p>
<p><em type="bold">Tun lah </em><em type="bold">tääbbin </em>" </p>
<p>Jiem lamaš ovdil smiettâmgin, ete viehâväldi puáhtá leđe meid tävirij pieđgim, viehâvaldijn uhkedem teikâ nube ruuđâi kevttim.</p>
<p>Mii?</p>
<p>Graafisâš vuávám: Tanja</p>
<p xml:lang="rmf">Havela</p>
<p>Jis tuu jieijâd ääpih iä pijssáá tile muttemân, te uusâ áámmátiše. Eromâš tehálâš tot li tal e, jis viehâväldi li jotkum kuhháá teikâ jis perrust láá päärnih.</p>
<p>Veikkâ sárnum oro-uv hirmâdin, te kannat vyelgiđ joton. Mađe tolebáá tun selvâttah tile, tađe pyereeb. Viehâväldi ij láppoo sárnuhánnáá.</p>
<p>Viehâväldi ij láppoo sárnuhánnáá www.lapinensijaturvakoti.fi www.nettiturvakoti.fi</p>
<p><em type="bold">Fyysisâš viehâväldi: </em>huškom, kähistem, vuoptâin teikâ pihtâsijn kiškom, tävirij koškâm, ni jbijn uhkedem, raijim teikâ jotteemrij âvuođâ. </p>
<p><em type="bold">Psyykkisâš viehâväldi: </em>nabdastâl âm, uccááttem, niävruttem, paldattâl âm, uhkedem, panâštem, vaattâm, kontrol istem já sierânistem eres ulmui kooskâst. </p>
<p><em type="bold">Ekonomâlâš viehâväldi: </em>páguttem ekonomâli sorjolâšvuotân, nube ulmuu jieijâs ruuđâi kevttim kontrol istem teikâ nube ulmuu ruuđâi teikâ omâduv lovettes kevttim. </p>
<p><em type="bold">Seksuaallâš viehâväldi: </em>seksuaal i jiešmeridemvuoigâdvuođâ raijim, seksuaal âš huánnum, estimkevttim kieldim, páguttem abortân, panâštem seksuaal i koskâvuođâ sierâ haamijd teikâ páguttem seeksin, uhkedem seksuaal i viehâvaldijn, torgâttem teikâ tieđettem ulmuin ávhástâl âm já lovettes onâččem teikâ tom irâttem. </p>
<p>Maŋgi li vaigâd tubdâstiđ viehâvääldi</p>
<p><em type="bold">Uusâ iše </em></p>
<p><em type="bold">Kuáridem: </em>päärni, vuorâs teikâ váduli ulmuu kyeđđim tipšottáá, išettáá teikâ huolâttáá ti lijn, main suu li lamaš sorjolâš tain, nube ulmuu vahâgittem talkkâsijguin, uáiváditteiguin, kemikaalijguin teikâ laggi ttâsâiguin </p>
<p>Sáárnu nuuvt kuhháá, ete ki ni kuldâl tuu meid káidusohtâvuođâi peht</p>
</body></document>
